[{"debut": "", "fin": "11:30", "debats": " ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:30", "fin": "11:40", "debats": "11 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) (Onze heures trente-huit minutes) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bon matin. Ayant constat\u00e9 le quorum, je d\u00e9clare la s\u00e9ance de la Commission des institutions ouverte. Avant de d\u00e9buter les travaux de la commission, je vous rappelle que le port du masque de proc\u00e9dure est obligatoire en tout temps, hormis au moment de prendre la parole dans le cadre de nos travaux. La commission est r\u00e9unie afin de poursuivre l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels.  Avant de d\u00e9buter, Mme la secr\u00e9taire, y a-t-il des remplacements? Le Secr\u00e9taire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. M. Zanetti (Jean-Lesage) est remplac\u00e9 par M. Nadeau-Dubois (Gouin), et Mme Hivon (Joliette) est remplac\u00e9e par M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque). Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Alors, merci de votre attention. Merci de votre attention. Alors, lors de l'ajournement de nos travaux le mercredi 10 mars 2021, il avait \u00e9t\u00e9 convenu de suspendre l'\u00e9tude de l'amendement visant \u00e0 introduire l'article 12.1 et celui visant \u00e0 introduire l'article 13.1, qui ont \u00e9t\u00e9 tous les deux propos\u00e9s par le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. Nos discussions portaient donc sur l'article 18 amend\u00e9 du projet de loi. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Je vous salue, salue le ministre, qu'on retrouve \u00e0 notre rendez-vous hebdomadaire, certains diront le plus beau jour de notre semaine, mais vous \u00e9galisez \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, parce qu'on vous voit les mardis et jeudis aussi. Quel bonheur! Pour terminer l'analyse de l'article 18, nous aurions un amendement qui est en pr\u00e9paration pour retirer, au deuxi\u00e8me paragraphe du premier alin\u00e9a, \u00abdes moyens offerts, le cas \u00e9ch\u00e9ant,\u00bb. Alors, ce sera uniquement l'objectif de l'amendement. Je crois entendre qu'il y aura consensus autour de la table. Hormis \u00e7a, moi, j'aurais termin\u00e9 mes repr\u00e9sentations sur le 18. Alors, le temps\u2026 On peut passer au 19, \u00e0 moins qu'il y ait d'autres commentaires des coll\u00e8gues, l\u00e0, mais voil\u00e0 ce que je nous propose. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 1, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:40", "fin": "11:50", "debats": "\u2022 (11 h 40) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. J'avais fait parvenir un amendement quelques instants avant que nous ne suspendions nos travaux la semaine derni\u00e8re. Alors, je proc\u00e9derais au d\u00e9p\u00f4t formel de cet amendement si \u00e7a vous convient. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Une voix : \u2026  M. Nadeau-Dubois : Il est d\u00e9j\u00e0 sur Greffier. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, mais il n'\u00e9tait pas d\u00e9pos\u00e9 officiellement. Donc, vous pouvez en faire la lecture, s'il vous pla\u00eet, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, amendement \u00e0 l'article 18 : Ajouter, apr\u00e8s le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 65.0.1 propos\u00e9 par l'article 18 du projet de loi, l'alin\u00e9a suivant : \u00abLa collecte et l'utilisation de renseignements personnels sensibles \u00e0 des fins de profilage sont interdites, sauf en cas de consentement expr\u00e8s de la personne concern\u00e9e ou dans les cas o\u00f9 la loi l'autorise express\u00e9ment.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Interventions? M. le ministre. M. Nadeau-Dubois : Bien, je peux peut-\u00eatre pr\u00e9senter l'amendement, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Ah! je pensais que vous l'aviez pr\u00e9sent\u00e9. M. Nadeau-Dubois : Ah! bien l\u00e0, je l'ai d\u00e9pos\u00e9 formellement, mais est-ce que je peux ajouter quelques commentaires? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Ah! oui, pardon. D\u00e9sol\u00e9. Allez-y, d\u00e9put\u00e9 de Gouin. Pardon. M. Nadeau-Dubois : Pour que le ministre comprenne bien mon intention dans le d\u00e9p\u00f4t de cet amendement. En fait, le d\u00e9p\u00f4t de cet amendement cherche \u00e0 donner suite \u00e0 la recommandation 8 qui figure \u00e0 la page 75 de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 lors de leur passage en commission, \u00e7a figure \u00e0 leur m\u00e9moire \u00e9galement. Ce que la commission recommande relativement aux dispositions qui portent sur les param\u00e8tres par d\u00e9faut et le profilage, c'est, donc, \u00abd'interdire l'utilisation de renseignements sensibles \u00e0 des fins de profilage, sauf en cas de consentement expr\u00e8s de la personne concern\u00e9e ou dans les cas o\u00f9 la loi l'autorise express\u00e9ment\u00bb. J'ai d\u00e9pos\u00e9, plus t\u00f4t dans l'\u00e9tude du projet de loi, un amendement visant \u00e0 raffiner la d\u00e9finition de ce qu'est un renseignement sensible, amendement qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par la commission. En s'appuyant sur cette nouvelle d\u00e9finition de renseignement sensible, je propose, donc, d'amender le projet de loi pour que les organismes publics, puisque c'est de \u00e7a dont il est question ici, ne puissent que dans certaines circonstances, celles  qui sont mentionn\u00e9es \u00e0 l'amendement, proc\u00e9der \u00e0 la collecte et \u00e0 l'utilisation de renseignements sensibles \u00e0 des fins de profilage. Donc, l'id\u00e9e est de dire, d'une part : Les fonctions d'identification, de localisation, de profilage sont des fonctions qui sont particuli\u00e8rement invasives sur le plan de la vie priv\u00e9e. Ceci \u00e9tant dit, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faille les bannir mur \u00e0 mur. \u00c7a veut par contre dire qu'il faut les encadrer. Et c'est la proposition qu'on fait en disant que les organismes publics ne peuvent pas, \u00e0 des fins de profilage, collecter des renseignements sensibles, sauf s'ils obtiennent le consentement expr\u00e8s du citoyen ou de la citoyenne concern\u00e9. Je sais que le ministre tient en... et je ne le dis pas ironiquement, l\u00e0, je pense qu'il a fait \u00e0 plusieurs reprises la d\u00e9monstration qu'il tient en haute estime l'avis de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information sur le projet de loi et j'aimerais savoir ce qu'il en pense, de mon amendement, dans la mesure o\u00f9 c'est le prolongement direct et litt\u00e9ral d'une recommandation de la commission. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, en fait, je vais attirer l'attention de mon coll\u00e8gue sur deux articles du projet de loi puis je pense que \u00e7a va r\u00e9pondre \u00e0 ses questions. Le premier, c'est l'article 12, qui introduit l'article 59, qui dit : \u00abUn organisme public ne peut communiquer un renseignement personnel sans le consentement de la personne concern\u00e9e. Ce consentement... \u00bb Et l\u00e0 c'est en caract\u00e8res gras dans le projet de loi, mais vous comprendrez que c'est pour vraiment souligner la modification. \u00abCe consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible.\u00bb Bon, on a les exceptions \u00e0 la... M. Nadeau-Dubois : ... M. Caire : C'est l'article 12, qui modifie l'article 59 de la loi actuelle. Donc, l'article 12 du projet de loi n\u00b0 64, qui modifie... Donc, ce que \u00e7a vient faire, c'est tr\u00e8s exactement ce que souhaite le d\u00e9put\u00e9 de Gouin en mati\u00e8re de communication des renseignements sensibles. Et j'attire l'attention des coll\u00e8gues sur l'article 19, donc l'article que nous allons adopter, je le souhaite, du moins, apr\u00e8s l'article 18, parce que l'article 19, lui, vient encadrer l'utilisation. Et donc l'article 19 se lirait comme\u2026 se lirait, pardon, comme  suit : \u00abUn renseignement personnel ne peut \u00eatre utilis\u00e9 \u2014 donc l\u00e0 on parle vraiment de l'utilisation, article 12, communication, article 19, utilisation \u2014 au sein d'un organisme public qu'aux fins pour lesquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli, \u00e0 moins du consentement de la personne concern\u00e9e. Ce consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible.\u00bb Donc, ces deux articles-l\u00e0 viennent essentiellement d\u00e9tailler ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin veut faire avec son amendement. Je vais le laisser, apr\u00e8s \u00e7a, d\u00e9cider de la suite des choses, mais, pour moi, l'amendement n'a pas son utilit\u00e9 dans le sens o\u00f9 les deux cas de figure possibles sont d\u00e9j\u00e0 couverts de fa\u00e7on tr\u00e8s claire par l'article 12 du projet de loi et par l'article 19. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Juste pour dire, pour le coll\u00e8gue de Gouin, l\u00e0, le ministre a tout \u00e0 fait raison, mais 12 et 19, c'est le principe g\u00e9n\u00e9ral. 18, c'est l'exception au principe g\u00e9n\u00e9ral, qui est le profilage, nonobstant 12 et 19. Donc, l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin est pleinement justifi\u00e9 pour venir encadrer l'exception aux deux affirmations g\u00e9n\u00e9rales, parce que le profilage par moyen technologique\u2026 \u00e0 la base de renseignements personnels collect\u00e9s par moyen technologique, le profilage est, de fa\u00e7on exceptionnelle, sp\u00e9cifiquement pr\u00e9vu \u00e0 18. Il faut venir l'encadrer. M. Caire : Bien, en fait, et je laisserai Me Miville-Desch\u00eanes\u2026 je viendrai, Me Miville-Desch\u00eanes, compl\u00e9ter la r\u00e9ponse, mais le principe, en fait, touche \u00e0 tous les cas de figure. Donc, c'est plus qu'un principe, c'est dans tous les cas d'utilisation, ce qui inclut \u00e9videmment une utilisation pour des fins de profilage. Donc, 19, c'est plus qu'un principe. 19 indique assez clairement\u2026 Et je ne veux pas\u2026 puis loin de moi l'id\u00e9e de faire une le\u00e7on de droit \u00e0 mon coll\u00e8gue, l\u00e0, il est beaucoup plus comp\u00e9tent que moi en la mati\u00e8re, mais, quand on dit \u00abun renseignement personnel ne peut \u00eatre utilis\u00e9 \u2014 \u00abne peut\u00bb, \u00e7a ne peut pas \u00eatre utilis\u00e9 \u2014 au sein d'un organisme qu'aux fins pour lesquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli\u00bb\u2026 Donc, moi, quand je collecte un renseignement personnel, je dois vous dire pourquoi je collecte cette information-l\u00e0, quelles sont mes fins. Et l\u00e0 \u00e7a nous ram\u00e8ne, M. le Pr\u00e9sident, aux premiers articles qu'on a \u00e9tudi\u00e9s, o\u00f9 on dit : Chaque finalit\u00e9 doit faire l'objet d'un consentement. Donc, il ne saurait y avoir une finalit\u00e9 diff\u00e9rente qui me permettrait l'utilisation parce que, l'article le dit bien, quand je collecte un renseignement personnel, c'est pour une finalit\u00e9 pr\u00e9cise, que je dois vous indiquer, et je ne peux pas m'en servir pour autre chose. Et, en plus, l\u00e0, on en rajoute une couche, puis qui va dans le sens, dans le fond, de ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin souhaite, et ce que je souhaite aussi, c'est que, si on parle d'un renseignement personnel sensible, dans ce cas-l\u00e0, on vient sp\u00e9cifier que le consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse, alors... Et on couvre les deux cas possibles, donc l'utilisation, mais on couvre aussi la communication. Donc, c'est la m\u00eame chose pour la communication. Et, dans le cas de la communication, on comprend aussi qu'il y a une s\u00e9rie d'exceptions qui sont d\u00e9taill\u00e9es par le projet de loi et qui vont dans le sens d'enqu\u00eates ou de proc\u00e9dures judiciaires, o\u00f9 c'est vraiment les seules exceptions o\u00f9 la communication sans consentement peut \u00eatre possible, mais c'est vraiment tr\u00e8s circonscrit. Donc, je pense, au contraire, que cette pr\u00e9cision-l\u00e0, elle n'est pas n\u00e9cessaire parce que, justement, 19 vient dire tous les cas. Donc, de mettre une pr\u00e9cision, \u00e7a veut dire que 19 ne couvrirait pas tous les cas, ce qui n'est pas le cas, sans mauvais jeu de mots. \u00c7a viendrait, \u00e0 mon avis... Puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes, l\u00e0, parce que je ne suis pas avocat puis je ne veux pas faire un d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re de moim\u00eame, c'est-\u00e0-dire pratiquer l'exercice ill\u00e9gal du droit, m\u00eame si j'ai l'immunit\u00e9 parlementaire. Je pense que de pr\u00e9ciser \u00e7a viendrait sous-entendre que 19 ne couvre pas tous les cas, alors que 19 doit couvrir tous les cas. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Caire : J'ai-tu dit des niaiseries, Me Miville-Desch\u00eanes? Vous faites oui de la t\u00eate, puis on n'a pas entendu, \u00e7a fait que je dis des niaiseries? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : \u00c7a va bien. Non, \u00e7a va bien. M. Caire : O.K. \u00c7a va bien. M. Nadeau-Dubois : L'avenir nous le dira. Mais, \u00e0 l'article 12, si je comprends bien, l\u00e0, ce qui est couvert, c'est la communication des renseignements personnels? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 24, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 9, "nb_interventions_presidence": 9, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 8, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:50", "fin": "12:00", "debats": "\u2022 (11 h 50) \u2022 \u00abCe consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible.\u00bb Donc, \u00e7a, c'est quand il y a\u2026 Puis la premi\u00e8re phrase est tr\u00e8s claire : \u00abUn organisme public ne peut communiquer...\u00bb Donc, l'article 12 couvre les enjeux de communication de renseignements personnels. Mon amendement vise sp\u00e9cifiquement une certaine utilisation... la collecte et l'utilisation \u00e0 des fins de profilage. Donc, je pense qu'on peut se dire que l'article 12, aussi pertinent soit-il, on a vot\u00e9 en faveur, ne porte pas exactement sur le m\u00eame enjeu. Maintenant, l'article 19, on peut lire : \u00abUn renseignement personnel ne peut \u00eatre  utilis\u00e9 au sein d'un organisme public qu'aux fins pour lesquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli, \u00e0 moins du consentement de la personne concern\u00e9e.\u00bb Et : \u00abCe consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible.\u00bb Ma question, et Me Miville-Desch\u00eanes peut sans doute y r\u00e9pondre : Si un organisme public collecte des renseignements personnels pour effectuer du profilage, par exemple cr\u00e9er un profil de consommateur, pour reprendre notre exemple de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 la SAQ, est-ce qu'il doit, pour proc\u00e9der \u00e0 une telle collecte, demander un consentement expr\u00e8s aupr\u00e8s de la personne concern\u00e9e? M. Caire : Si on parle de renseignements personnels sensibles... M. Nadeau-Dubois : Sensibles. M. Caire : ...la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est oui. D'abord, il doit vous en aviser, qu'il proc\u00e8de \u00e0 cet... Il doit vous en aviser en vous demandant votre consentement. Donc, vous comprendrez que, pour vous demander votre consentement, je dois vous en aviser. Donc, je vous demande le consentement. Je vous demande des informations bancaires, par exemple, dont on a dit que c'\u00e9taient des renseignements sensibles, pour des fins de compte, de paiement pr\u00e9autoris\u00e9 ou tout autre... mais je dois vous dire pourquoi je collecte ce renseignement-l\u00e0, qu'est-ce que je veux faire pr\u00e9cis\u00e9ment et vous demander votre consentement, qui doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse. Et je ne peux pas utiliser ces renseignements-l\u00e0 pour d'autres finalit\u00e9s \u00e0 moins de revenir vers vous et de vous redemander un consentement. M. Nadeau-Dubois : Je comprends et je suis d'accord. N\u00e9anmoins, l'objet de l'article 18, c'est certaines pratiques en particulier, l\u00e0, puis certaines technologies en particulier, celles de profilage. L'exemple que le ministre me donne est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et bon, c'est seulement... ce n'est pas un exemple de profilage. Et l'objectif de mon amendement \u00e9tait, \u00e0 l'invitation de la commission, de venir \u00e9tablir clairement pour les organismes publics que, quand il est question de pratiques de profilage, il doit y avoir consentement expr\u00e8s. Donc, peut-\u00eatre reposer ma question. Si c'est pour des fins de profilage qu'il y a collecte ou utilisation de renseignements personnels sensibles, est-ce que le projet de loi, dans son libell\u00e9 actuel, va obliger les organismes publics \u00e0 aller chercher un consentement expr\u00e8s? M. Caire : Oui, tout \u00e0 fait. C'est effectivement ce que la loi va faire dans son libell\u00e9 actuel.  Puis je veux juste porter \u00e0 votre attention que 18, dans le fond, ne porte pas sur le consentement, dans le sens o\u00f9 les obligations qui sont faites \u00e0 18, et que nous avons modifi\u00e9es, et que nous allons modifier encore, dans le fond, viennent faire une obligation de vous dire que j'utilise une technologie qui peut permettre le profilage, l'identification ou la g\u00e9olocalisation, l'id\u00e9e \u00e9tant que, ces technologies-l\u00e0, quelquefois, quand elles sont incluses dans une application qui a d'autres finalit\u00e9s, bien, vous n'\u00eates pas n\u00e9cessairement... vous ne pouvez pas n\u00e9cessairement \u00eatre avis\u00e9 de \u00e7a par l'utilisation de la technologie. Ce que je veux dire, c'est que, si vous utilisez, par exemple, un GPS, vous allez \u00e9videmment comprendre que \u00e7a fait de la g\u00e9olocalisation. Par contre, si vous utilisez une application Google x, Google Maps, bien, vous, vous voulez voir peut\u00eatre une carte x, y, mais \u00e7a ne veut pas dire que vous aviez besoin d'\u00eatre g\u00e9olocalis\u00e9. Moi, je veux voir tel secteur, tel secteur, ce n'est pas par rapport \u00e0 moi, c'est par rapport au fait que je veux voir de quoi \u00e7a a l'air, sauf que cette application-l\u00e0 peut faire de la g\u00e9olocalisation. Alors, \u00e0 ce moment-l\u00e0\u2026 Puis l\u00e0 je prends Google, un exemple d'application priv\u00e9e, puis on parle de public, l\u00e0, j'en suis conscient, mais c'est pour avoir un r\u00e9f\u00e9rent que tout le monde comprend. Si je faisais \u00e7a avec une application dans le public, et qu'il y a cette possibilit\u00e9-l\u00e0, et que, de fa\u00e7on claire et \u00e9vidente, vous ne pouvez pas savoir que je fais \u00e7a avec l'application, je dois vous le dire. Et l\u00e0, avec l'amendement que vous avez apport\u00e9, M. le d\u00e9put\u00e9, que je salue, je dois aussi vous indiquer comment l'activer. Donc l\u00e0, j'ai une notion de consentement expr\u00e8s qui vient de s'ajouter par l'amendement que nous avons adopt\u00e9 parce que je vous indique comment l'activer, et, en l'activant, non seulement vous \u00eates inform\u00e9 que \u00e7a se passe, mais, en l'activant, vous donnez votre consentement \u00e0 ce que \u00e7a se passe. Et c'est un peu le dialogue qu'on a eu la derni\u00e8re fois qu'on a parl\u00e9 de \u00e7a. Mais, de fa\u00e7on plus large, donc, sur la collecte de renseignements sensibles, 19 vient couvrir tous les cas de figure, et c'est pour \u00e7a que je trouve important de laisser les articles en l'\u00e9tat o\u00f9 ils sont justement parce que chacun a sa fonction. Tout \u00e0 l'heure, vous parliez de 12 en disant : Oui, mais c'est juste la communication. C'est vrai, mais, justement, le projet de loi couvre tous les cas de figure, et c'est la raison pour laquelle je pense qu'on doit les laisser, les articles, en l'\u00e9tat o\u00f9 ils sont pr\u00e9sentement, parce qu'ils couvrent tous les cas de figure. Donc, une r\u00e9ponse tr\u00e8s longue pour en arriver \u00e0 : Oui, M. le d\u00e9put\u00e9, le cas que vous soulevez sera couvert.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : J'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame interpel\u00e9 par la pr\u00e9occupation du coll\u00e8gue de LaFontaine. Est-ce qu'on peut me confirmer que l'article 19 couvre \u00e9galement tous les cas de figure qui sont trait\u00e9s \u00e0 l'article 18? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Est-ce que j'entends de la part du coll\u00e8gue de Gouin qu'il souhaiterait que Me Miville-Desch\u00eanes nous donne un avis\u2026 M. Nadeau-Dubois : Plus juridique sur la question, oui. M. Caire : Absolument. Alors, M. le Pr\u00e9sident\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, ma\u00eetre, je vous invite \u00e0 vous identifier, votre nom et votre titre, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Jean-Philippe Miville-Desch\u00eanes, avocat. Bien, je veux juste revenir, parce que je pense que l'\u00e9l\u00e9ment le plus important, c'est que 65.0.1, il s'adresse vraiment aux situations particuli\u00e8res de profilage, localisation, identification. Puis, comme on l'a reconnu lors de la derni\u00e8re s\u00e9ance, il doit y avoir\u2026 dans ce cas-l\u00e0, le param\u00e8tre doit \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9.  Une voix : \u2026 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Doit \u00eatre activ\u00e9, excusez-moi, effectivement, doit \u00eatre activ\u00e9. Donc, un consentement expr\u00e8s, dans le fond, l\u00e0, c'est d'exiger de la personne concern\u00e9e qu'elle pose un geste actif. L'exigence qu'il y a \u00e0 65.0.1, c'est encore mieux parce que le geste actif, \u00e7a va \u00eatre d'activer le param\u00e8tre. Donc, on a d\u00e9j\u00e0 cette notion de consentement expr\u00e8s. Puis je dis que c'est encore mieux parce qu'un consentement expr\u00e8s pourrait \u00eatre donn\u00e9 au d\u00e9but. Je t\u00e9l\u00e9charge l'application, peu importe, et rapidement je donne mon consentement pour la g\u00e9olocalisation, puis l\u00e0 elle est d\u00e9j\u00e0 activ\u00e9e. L\u00e0, \u00e7a, c'est encore mieux que le consentement expr\u00e8s parce qu'il faut attendre au moment o\u00f9 la personne utilise effectivement l'application pour la premi\u00e8re fois pour poser le geste de permettre l'utilisation de la g\u00e9olocalisation, du profilage. \u00c7a fait que, l\u00e0, on a vraiment un consentement expr\u00e8s, sinon mieux, et le fait de l'ajouter, \u00e7a serait redondant, voire \u00e7a porterait \u00e0 confusion, \u00e0 savoir : Est-ce que, l\u00e0, finalement, j'utilise le \u00abby default\u00bb ou je peux aller chercher un consentement expr\u00e8s? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je trouve \u00e7a int\u00e9ressant. Je veux juste \u00eatre s\u00fbr de bien comprendre. Ce que vous me dites, c'est : En venant insister sur la confidentialit\u00e9 par d\u00e9faut, \u00e0 l'article 18, puis en exigeant que, lors de l'utilisation, il y ait activation de la fonction qui pourrait permettre profilage, localisation, identification\u2026 Je reconnais d'entr\u00e9e de jeu qu'en effet c'est une forme de consentement expr\u00e8s. L\u00e0, vous me dites que, si on venait pr\u00e9ciser plus loin qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'aller chercher un consentement expr\u00e8s pour le profilage, on pourrait, comme, affaiblir, dans le fond, potentiellement la port\u00e9e de l'avanc\u00e9e qu'on a faite en amendant d\u00e9j\u00e0 65.0.1 \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance. Est-ce que je comprends bien? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : D'une part, et \u00e7a serait redondant. Dans le meilleur des sc\u00e9narios, \u00e7a serait redondant, et, dans le pire, je pense que \u00e7a affaiblirait, effectivement, comme vous le dites. M. Nadeau-Dubois : Puis peut-\u00eatre nous expliquer c'est quoi, le risque d'affaiblissement que vous voyez. \u2022 (12 heures) \u2022 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, un consentement expr\u00e8s pourrait \u00eatre obtenu d\u00e8s le d\u00e9but, puis l\u00e0 je reprends mon exemple, c'est : lors de l'utilisation\u2026 m\u00eame pas l'utilisation, du t\u00e9l\u00e9chargement, exemple, d'une application, bien, on me demande souvent des consentements, puis l\u00e0 je coche, je dis : Parfait, g\u00e9olocalisation, pas de probl\u00e8me, pas de probl\u00e8me. Alors que, le \u00abpar d\u00e9faut\u00bb, on va plus loin parce qu'on demande que, lors de la premi\u00e8re utilisation, \u00e7a soit d\u00e9sactiv\u00e9. Donc, je dirais  que c'est plus exigeant\u2026    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)"], "nb_intervenants": 20, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 5, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 6, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:00", "fin": "12:10", "debats": "12 h (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ...m\u00eame pas l'utilisation, du t\u00e9l\u00e9chargement, exemple, d'une application, bien, on me demande souvent des consentements, puis l\u00e0 je coche, je dis : Parfait, g\u00e9olocalisation, pas de probl\u00e8me, pas de probl\u00e8me, alors que le par d\u00e9faut, on va plus loin parce qu'on demande que, lors de la premi\u00e8re utilisation, \u00e7a soit d\u00e9sactiv\u00e9. Donc, je dirais que c'est plus exigeant qu'un consentement expr\u00e8s. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je crois que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 ma question. Je ne sais pas s'il y a d'autres interventions. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : J'aimerais savoir, 65.0.2 r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'article 65 et de facto \u00e9tablit un consentement syst\u00e9mique. \u00ab...aux fins vis\u00e9es par le paragraphe 2\u00b0 du premier alin\u00e9a\u00bb de 65 ou de 65.0.1? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre ou Me Miville-Desch\u00eanes? M. le ministre, oui. M. Caire : Je vais juste relire l'article 65, M. le Pr\u00e9sident. M. Tanguay : Parce j'essaie de voir dans 65, puis 65... Je ne vois pas en quoi \u00e7a serait 65. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, 65, c'est l'ensemble des renseignements qui doivent \u00eatre fournis \u00e0 la personne lors de la collecte. M. Tanguay : O.K. Ma question est plus simple que \u00e7a. Paragraphe 2\u00b0, premier alin\u00e9a, c'est quoi? Est-ce qu'on peut le lire? M. Caire : Quand vous dites : \u00abdes fins auxquelles ces renseignements sont recueillis;\u00bb. Parce que 65 : \u00abQuiconque, au nom d'un...\u00bb  M. Tanguay : Ma question est plus simple : Paragraphe 2\u00b0, premier alin\u00e9a de 65, peut-on me lire? Je l'ai devant le visage, l\u00e0, puis je ne suis pas s\u00fbr que j'ai le bon. M. Caire : \u00abQuiconque, au nom d'un organisme public, recueille des renseignements personnels aupr\u00e8s de la personne concern\u00e9e doit, lors de leur collecte et par la suite sur demande, l'informer : \u00ab1\u00b0 du nom de l'organisme public au nom de qui la collecte est faite; \u00ab2\u00b0 des fins auxquelles ces renseignements sont recueillis; \u00ab3\u00b0 des moyens par lesquels les renseignements sont recueillis; \u00ab4\u00b0 du caract\u00e8re obligatoire ou facultatif de la demande; \u00ab5\u00b0 des cons\u00e9quences pour la personne concern\u00e9e ou, selon le cas, pour le tiers, d'un refus de r\u00e9pondre \u00e0 la demande ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'un retrait de son consentement \u00e0 la communication ou \u00e0 l'utilisation des renseignements recueillis suivant une demande facultative; \u00ab6\u00b0 des droits d'acc\u00e8s et de rectification pr\u00e9vus par la loi. \u00abLe cas \u00e9ch\u00e9ant, la personne concern\u00e9e est inform\u00e9e du nom des tiers qui recueillent les renseignements au nom de l'organisme public et de la possibilit\u00e9 que les renseignements soient communiqu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. \u00abSur demande...\u00bb M. Tanguay : Donc, c'est : \u00abdes fins pour lesquelles ce renseignement est recueilli;\u00bb. Donc, quand on dit, \u00e0 65.0.2... on r\u00e9f\u00e8re au paragraphe 2\u00b0 du premier alin\u00e9a de 65, c'est \u2014 l\u00e0, je vais juste lire l'intro puis le paragraphe 2\u00b0 : \u00abQuiconque, au nom d'un organisme public, recueille verbalement un renseignement personnel aupr\u00e8s de la personne concern\u00e9e doit se nommer et, lors de la premi\u00e8re collecte de renseignements et par la suite sur demande, l'informer : \u00ab2\u00b0 des fins auxquelles ces renseignements sont recueillis;\u00bb. O.K. Et l\u00e0 on \u00e9tablit, puis c'est en lien avec l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin, un consentement qui est pr\u00e9vu dans la loi, l\u00e0, vous n'avez pas \u00e0 dire oui ou non. Vous \u00e9tablissez dans la loi que, pour \u00e7a, il y a un consentement de facto \u00e0 l'utilisation puis \u00e0 la communication.  M. Caire : C'est \u00e7a. M. Tanguay : O.K. Est-ce que \u00e7a pourrait \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins de profilage? M. Caire : Si c'est le cas, \u00e7a doit \u00eatre mentionn\u00e9. Et, dans ce cas-l\u00e0, c'est 19 qui va s'appliquer. Donc, compte tenu que c'est des renseignements sensibles, je vais devoir obtenir un consentement qui est manifest\u00e9 de fa\u00e7on express. M. Tanguay : O.K. J'ouvre une parenth\u00e8se, renseignements sensibles, vous dites renseignements sensibles, O.K., renseignements personnels sensibles, O.K... Si ce n'est pas sensible, il va pouvoir l'utiliser pour faire du profilage sans demander son consentement. M. Caire : Si ce n'est pas sensible, il va devoir demander le consentement, mais l\u00e0 il y a des nuances qui sont apport\u00e9es, \u00e0 savoir que, si l'utilisation est \u00e0 des fins qui sont manifestement \u00e0 l'avantage de l'individu... il y a une s\u00e9rie de crit\u00e8res, l\u00e0, qu'on va voir, qui font en sorte que, pour ces raisons-l\u00e0, un consentement n'est pas... quand ce n'est pas des renseignements sensibles, l\u00e0, quand on parle de renseignements personnels qui ne sont pas des renseignements sensibles, pour lesquels les consentements, l\u00e0, ne seront pas n\u00e9cessaires. M. Tanguay : Mais, si ce n'est pas sensible... Puis le profilage, l\u00e0, ce n'est pas n\u00e9cessairement pour servir la relation du citoyen, mais le profilage, c'est pour du comportement du personnel, des analyses \u00e9conomiques, g\u00e9n\u00e9rales, et tout \u00e7a. Donc, si ce n'est pas sensible, l'information collect\u00e9e en vertu de 65, paragraphe 2\u00b0, de facto il y a un consentement \u00e0 son utilisation et \u00e0 sa communication pour des fins de profilage sans son consentement sp\u00e9cifique si ce n'est pas sensible. M. Caire : Pas pour des fins de profilage. M. Tanguay : \u00c0 leur utilisation. M. Caire : Pas pour des fins de profilage. M. Tanguay : Parce que 65.0.2 va de pair avec 65.0.1. Normalement, je me serais attendu que l'article 19... soit ajout\u00e9 un nouvel article 65.0.2. L\u00e0, je comprends qu'il ne faut pas le lire avec 65.0.1. Mon point est juste d'\u00e9tablir deux choses, que 65.0.2 ne peut pas \u00e9videmment \u00eatre un consentement syst\u00e9matique impos\u00e9 par la loi \u00e0 du profilage. \u00c7a, on s'entend l\u00e0dessus. M. Caire : On s'entend l\u00e0-dessus. M. Tanguay : O.K. Premi\u00e8re des choses. Deuxi\u00e8me des choses, est-ce que, par la porte arri\u00e8re... Puis, en le disant dans le micro, \u00e7a va \u00eatre clair. Pourrions-nous dire :  Bien, si ce n'est pas sensible, l'information collect\u00e9e en vertu de 65.2 pourra \u00eatre utilis\u00e9e sans consentement sp\u00e9cifique \u00e0 des fins de profilage? M. Caire : Pas \u00e0 des fins de profilage, parce que, si vous le faites \u00e0 des fins de profilage, vous devez en informer la personne. Si vous faites... Si votre application vous permet de faire du profilage, vous devez en aviser la personne. Et l\u00e0 c'est l\u00e0 o\u00f9 la notion d'activer... de changer l'\u00e9tat actif de votre application entre en ligne de compte. Parce que, si l'application permet \u00e7a, on vous dit : D'entr\u00e9e de jeu, son \u00e9tat doit \u00eatre inactif. \u00c7a, c'est ce que 65.0.1, deuxi\u00e8me paragraphe, vient faire. Et le paragraphe 1\u00b0 vous dit : O.K., lorsque je recueille des renseignements sur vous, sachez que ces renseignements-l\u00e0 peuvent me permettre de faire du profilage. Deuxi\u00e8me paragraphe : Mon application, son \u00e9tat d'origine, c'est inactif, voici comment vous devez ou vous pouvez... pas vous devez, voici comment vous pouvez, tr\u00e8s diff\u00e9rent, aller activer cette possibilit\u00e9-l\u00e0 de l'application. Donc l\u00e0, vous posez le geste d'aller changer l'\u00e9tat dans lequel est l'application pour que cette fonctionnalit\u00e9l\u00e0 soit activ\u00e9e. De ce fait, vous me donnez un consentement manifest\u00e9 de fa\u00e7on express \u00e0 ce que je puisse utiliser les informations \u00e0 des fins de profilage. M. Tanguay : O.K. Est-il possible que, si je n'active pas la fonction... Est-ce qu'on n'\u00e9tire pas trop la sauce en y voyant l\u00e0 un consentement \u00e0 utiliser les informations pour faire du profilage par la suite? M. Caire : Je ne suis pas s\u00fbr que je comprends votre question. M. Tanguay : Vous dites : Dans la fonction que l'on doit proactivement activer \u00e9lectroniquement pour qu'ils collectent de l'information, il y aura un message qui va \u00eatre envoy\u00e9 en disant : Bien, sachez que, si vous cliquez : Oui, j'accepte, vous activez la fonction, sachez que l'information pourra, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins de profilage, notamment x, y, z. \u00c7a, \u00e7a va \u00eatre dit. M. Caire : Oui. M. Tanguay : Puis la personne, en cliquant : Je consens \u00e0 activer la fonction, \u00e7a va \u00eatre l\u00e0 l'expression pr\u00e9cise de son consentement, c'est \u00e7a? M. Caire : Oui. M. Tanguay : O.K. Est-il possible que, pour avoir le service, je faille obligatoirement activer la fonction, ou \u00e7a, on va s'assurer que \u00e7a ne soit pas une  condition sine qua non pour avoir acc\u00e8s au service? M. Caire : Non, parce que votre application, de par la loi, on vous dit : Elle doit \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9e. Donc, l'application, elle peut \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9e, donc \u00e7a implique que l'application peut fonctionner sans que \u00e7a soit... sans que cette fonctionnalit\u00e9-l\u00e0 soit activ\u00e9e. M. Tanguay : Ce qui est dit l\u00e0 est extr\u00eamement important. Autrement dit, que l'on ne le rende jamais... \u00c9coutez, c'est votre option, on est pr\u00eat \u00e0 vous donner le service, payeur de taxes, mais c'est votre option, mais, pour avoir le service, il faut juste que vous cliquiez : Activer la fonction. Puis, si vous ne l'activez pas, bien, bye-bye. M. Caire : \u00c9coutez, est-ce qu'il y a des services qui requerraient \u00e7a? C'est possible, dans le sens o\u00f9... Puis je vais vous donner un exemple. Vous travaillez pour HydroQu\u00e9bec, vous vous en allez dans le bois, puis l\u00e0 je ne connais pas les politiques d'Hydro-Qu\u00e9bec, donc j'implore votre cl\u00e9mence sur l'exemple que je vous donne, mais vous \u00eates seul au volant de votre camion. Moi, je vous dis : Pour des fins de s\u00e9curit\u00e9, il faudrait que je te g\u00e9olocalise, comme \u00e7a, s'il arrive quelque chose, au lieu de me dire que tu es au troisi\u00e8me sapin, quatri\u00e8me \u00e9pinette, tu vas... moi, je vais savoir o\u00f9 est-ce que tu es. Est-ce que tu es d'accord avec \u00e7a, oui ou non? Alors, c'est s\u00fbr que, tu sais, il faut comprendre qu'il peut y avoir des possibilit\u00e9s dans un cas comme celui-l\u00e0. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 37, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 15, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 17, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 16, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:10", "fin": "12:20", "debats": "\u2022 (12 h 10) \u2022 M. Tanguay : Mais \u00e7a, c'est reli\u00e9 \u00e0 l'emploi, \u00e7a, \u00e7a fait que ce n'est pas... M. Caire : Bien, oui, mais \u00e7a fait partie des d\u00e9finitions, l\u00e0, quand on parle de situations potentielles pour lesquelles ces collectes-l\u00e0 de profilage... M. Tanguay : \u00c7a, c'est correct, \u00e7a fait partie de l'emploi, je veux dire... M. Caire : Je parle de g\u00e9olocalisation, identification. \u00c7a, dans les exemples qu'on vous donne, \u00e7a fait partie de. M. Tanguay : Dans les cas d'emploi, quand on est employ\u00e9, de facto on consent \u00e0 ce qu'il y ait une intrusion dans notre vie, sur plusieurs aspects, par l'employeur, l\u00e0. M. Caire : Je vais vous donner un autre exemple, je vais vous donner un autre  exemple. M. Tanguay : De citoyen, un exemple de citoyen. M. Caire : SAGIR, pour rentrer vos heures... Puis l\u00e0 on se projette dans le futur, parce que ce n'est pas... on n'est pas l\u00e0. L\u00e0, il y a des gens qui m'\u00e9coutent puis qui commencent \u00e0 \u00eatre nerveux. N'ayez crainte, je ne vais pas vous demander de faire \u00e7a tout de suite, mais, dans une perspective de t\u00e9l\u00e9travail, on pourrait demander \u00e0 l'employ\u00e9 de saisir son temps et \u00e9ventuellement, dans un futur, on pourrait dire : Pour des raisons de statistiques, de rendement \u00e0 l'emploi, on veut savoir, en t\u00e9l\u00e9travail, est-ce que vous acceptez qu'on vous g\u00e9olocalise? M. Tanguay : Vous avez bien fait, M. le ministre, d'avoir le \u00abdisclaimer\u00bb au d\u00e9but, parce que l\u00e0... M. Caire : Oui, oui, oui, absolument, parce que l\u00e0 je ne sortais pas vivant d'ici, l\u00e0, c'est s\u00fbr, mais... Non, bien, c'est un exemple. Puis, je veux dire, c'est parce que j'essaie de... Alors, est-ce que vous acceptez... M. Tanguay : Mais prenez un exemple citoyen. M. Caire : Mais comprenez, M. le d\u00e9put\u00e9, que l'utilisation d'une application de saisie de temps pour les heures travaill\u00e9es ne pourrait pas \u00eatre conditionnelle \u00e0 ce que vous activiez, par exemple, une application de g\u00e9olocalisation, de profilage, l\u00e0. C'est parce qu'on n'est pas dans la m\u00eame finalit\u00e9, l\u00e0, moi, je suis en train de saisir le temps que j'ai fait en vue d'\u00eatre pay\u00e9, l\u00e0. M. Tanguay : Oui, oui, mais mon point, ce n'est pas relation employeur-employ\u00e9, mon point, c'est le citoyen. Juste nous assurer que probablement... Je suis convaincu qu'il y a des syst\u00e8mes pour offrir le service aux citoyens... M. Caire : Si je peux me permettre, \u00e7a concerne les employ\u00e9s, l\u00e0. M. Tanguay : Aussi, mais l\u00e0 ce n'est pas juste les employ\u00e9s, l\u00e0, c'est tout le monde, l\u00e0. M. Caire : C'est tout le monde? O.K., c'est tout le monde.  M. Tanguay : Oui, oui, c'est tout le monde. Puis les employ\u00e9s, c'est tel que tel, parce que l'employeur est d\u00e9j\u00e0... il est d\u00e9j\u00e0 une intrusion dans notre vie priv\u00e9e, l'employeur, je veux dire, puis c'est correct, l\u00e0. Mais mon point est uniquement d'envoyer dans l'univers l'affirmation suivante. C'est que, ce qui est voulu par le l\u00e9gislateur dans la r\u00e9daction puis dans l'intention, c'est que, pour obtenir un service comme citoyen d'un organisme public, je ne sois pas oblig\u00e9 d'activer, ne serait-ce que pour une heure ou le temps d'utilisation, la fonction pour obtenir le service. Que \u00e7a soit interdit, le mot est fort, mais que \u00e7a ne soit pas possible. Parce que vous comprenez que c'est un pi\u00e8ge \u00e0 cons si vous me dites : Bien, vous voulez qu'on vous \u00e9mette un permis de p\u00eache, par exemple, bien, vous devez vous g\u00e9olocaliser ou faire ci, faire \u00e7a, sinon, pas de probl\u00e8me, vous ne l'aurez pas, votre permis de p\u00eache. Vous comprenez? M. Caire : Je comprends, mais je vais rajouter la nuance : \u00e0 moins que ce soit manifestement dans l'int\u00e9r\u00eat de l'individu. Par exemple, une personne \u00e2g\u00e9e qui aurait un syst\u00e8me qui lui permet de signaler sa d\u00e9tresse, bien, c'est s\u00fbr que je veux savoir, cette personne-l\u00e0, o\u00f9 est-ce qu'elle habite. Alors, \u00e7a me prend une fa\u00e7on de dire : O.K., M., Mme Untelle qui habite \u00e0 tel vient d'activer son alarme, puis moi... L\u00e0, encore l\u00e0, on se projette, l\u00e0, mais, comme le dit si bien le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, il faut penser un petit peu... il faut penser \u00e0 l'avenir. Puis l\u00e0 comprenez-moi bien, l\u00e0, ce que je suis en train de dire l\u00e0, l\u00e0, on ne parle m\u00eame pas de... on n'est pas futuristes, l\u00e0, on n'est pas futuristes. Je veux dire, on pourrait d\u00e9ployer de telles applications, les technologies existent, donc c'est une question de le faire puis c'est une question d'acceptabilit\u00e9 sociale. Mais moi, je veux \u00eatre chez moi aussi longtemps que faire ce peut. Je veux des services \u00e0 domicile. Et, s'il m'arrive quelque chose, je veux \u00eatre capable de... Bon, actuellement, je vous donne un exemple, on a la ligne t\u00e9l\u00e9phonique. S'il se passe quelque chose, je peux t\u00e9l\u00e9phoner, mais on s'entend, tout le monde, qu'il y a des situations o\u00f9 t\u00e9l\u00e9phoner n'est pas possible, l\u00e0. Donc, il peut y avoir d'autres m\u00e9canismes. Et, pour un service comme celui-l\u00e0, bien, oui, je devrai \u00eatre capable de localiser la personne qui est en d\u00e9tresse. Donc, c'est pour \u00e7a que je dis : Il y a des nuances, mais ce que 19 fait, c'est couvrir tr\u00e8s large. Et l\u00e0 on apporte quelques nuances qui vont dans le sens de ce que je vous dis, mais moi, je le dis \u00e0 micro ouvert, l\u00e0, \u00e0 moins que ce ne soit requis par le service, il n'y a aucune situation o\u00f9 il serait acceptable, pour moi, de rendre conditionnel le fait d'activer du profilage, de la g\u00e9olocalisation ou des m\u00e9canismes  d'identification, \u00e0 moins que ce ne soit clairement une n\u00e9cessit\u00e9 pour la prestation de services. Et, de refuser un service parce qu'on refuse d'activer une telle fonctionnalit\u00e9 qui n'est pas n\u00e9cessaire \u00e0 la prestation de services, pour moi, ce serait absolument inacceptable. M. Tanguay : Bravo! Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Et, si on voulait l'activer... Et, si on devait solliciter l'activation de la fonctionnalit\u00e9 en question, ce serait... il faudrait que le consentement soit fait en vertu de... M. Caire : De l'amendement qu'on a fait, bien, que vous avez apport\u00e9, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Nadeau-Dubois : De l'amendement qu'on a adopt\u00e9, c'est-\u00e0-dire la personne devrait dire : J'active la fonction. Et donc c'est un consentement donn\u00e9 de mani\u00e8re express. M. Caire : Voil\u00e0. Et \u00e7a, puis \u00e0 tout seigneur tout honneur, c'est la force de l'amendement que vous avez apport\u00e9, M. le d\u00e9put\u00e9. Je le dis sans flagornerie. M. Nadeau-Dubois : Bien, c'est accept\u00e9 sans rougir. M. Caire : Quand m\u00eame un peu. M. Nadeau-Dubois : Bien, en dedans, juste en dedans. M. le Pr\u00e9sident, l'\u00e9change m'a permis de... \u00e7a a permis de r\u00e9pondre \u00e0 ma pr\u00e9occupation, je vais retirer mon amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c7a va. Est-ce qu'il a consentement? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Consentement. Merci beaucoup. Et le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine avait annonc\u00e9 un amendement. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, juste avant de le lire, est-ce qu'il y a... Question pour clore l'\u00e9change que j'ai avec le ministre, qu'on a eu. Il y a s\u00fbrement... Vous allez me dire : Bien, oui, mais c'est parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on se remet dans le projet de loi. Il y a-tu quelque chose dans le projet de loi, un principe, qui \u00e9tablit que l'organisme ne collecte que les renseignements qui sont utiles \u00e0 la fonction qu'il offre ou au service qu'il offre au citoyen? Autrement dit, il y a-tu un article, un principe qui \u00e9tablit : La gourmandise en mati\u00e8re de collecte de renseignements, l\u00e0, c'est tol\u00e9rance z\u00e9ro? M. Caire : C'est d\u00e9j\u00e0 dans... Le principe est d\u00e9j\u00e0 dans la loi actuelle.  M. Tanguay : O.K., si on peut nous r\u00e9f\u00e9rer... D\u00e9j\u00e0, sans qu'on ait \u00e0 l'amender? M. Caire : Une chance que je n'ai pas d'ego, parce que hein, mais c'est correct. M. Tanguay : Non, bien, c'est parce que je peux vous demander : Parfait, M. le ministre... M. Caire : Non, non, on sait bien, \u00e7a vient de moi, ce n'est pas bon, c'est correct. M. Tanguay : M. le ministre, quel est l'article? M. Caire : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Tanguay : O.K. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : En fait, le principe est \u00e0 64, l\u00e0, puis je vais vous le lire, c'est : \u00abNul ne peut, au nom d'un organisme public, recueillir un renseignement personnel si cela n'est pas n\u00e9cessaire \u00e0 l'exercice des attributions de cet organisme ou la mise en oeuvre d'un programme dont il a la gestion.\u00bb \u00c7a fait que \u00e7a, c'est un \u00e9l\u00e9ment, l\u00e0, qui est central dans la loi. \u00c7a fait qu'un organisme ne peut collecter que les renseignements qui lui sont n\u00e9cessaires pour ses attributions, ses fonctions. M. Caire : Je le savais, je voulais juste voir si Me Miville-Desch\u00eanes connaissait... M. Tanguay : S'il suivait. M. Caire : Oui, c'est \u00e7a. M. Tanguay : Oui, c'est \u00e7a. Il suit, hein? M. Caire : Oui, oui, il est l\u00e0, il est l\u00e0. M. Tanguay : C'est bon. M. le Pr\u00e9sident, j'aimerais pr\u00e9senter... Il est sur Greffier \u00e0 Amendements \u00e0 venir ou Amendements en cours, il faut juste rafra\u00eechir. Je peux le lire, l\u00e0, ce n'est pas compliqu\u00e9, on enl\u00e8ve trois mots. Article 18 : Au deuxi\u00e8me paragraphe du premier alin\u00e9a de l'article 65.0.1 introduit par l'article 18, supprimer les mots \u00ab, le cas \u00e9ch\u00e9ant,\u00bb. Alors, M. le Pr\u00e9sident, je n'ai pas d'autre commentaire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Donc, on revient \u00e0 l'article 18 tel qu'amend\u00e9. Interventions? Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'article 18 tel qu'amend\u00e9? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Merci. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)?  M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 18, tel qu'amend\u00e9, est adopt\u00e9. Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. L'article 19 se lit comme suit : L'article 65.1 de cette loi est modifi\u00e9 : 1\u00b0 par le remplacement des deux premiers alin\u00e9as par les suivants : \u00abUn renseignement personnel ne peut \u00eatre utilis\u00e9 au sein d'un organisme public qu'aux fins pour lesquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli, \u00e0 moins du consentement de la personne concern\u00e9e. Ce consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible. \u00abL'organisme public peut toutefois utiliser un renseignement personnel \u00e0 une autre fin sans le consentement de la personne concern\u00e9e dans les seuls cas suivants : \u00ab1\u00b0 lorsque son utilisation est \u00e0 des fins compatibles avec celles auxquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli; \u00ab2\u00b0 lorsque son utilisation est manifestement au b\u00e9n\u00e9fice de la personne concern\u00e9e; \u00ab3\u00b0 lorsque son utilisation est n\u00e9cessaire \u00e0 l'application d'une loi au Qu\u00e9bec, que cette utilisation soit ou non pr\u00e9vue express\u00e9ment par la loi; \u00ab4\u00b0 lorsque son utilisation est n\u00e9cessaire \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques et qu'il est d\u00e9personnalis\u00e9.\u00bb; 2\u00b0 l'ajout, \u00e0 la fin, de l'alin\u00e9a suivant : \u00abPour l'application de la pr\u00e9sente loi, un renseignement personnel est d\u00e9personnalis\u00e9 lorsque ce renseignement ne permet plus d'identifier directement la personne concern\u00e9e.\u00bb ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 2, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 67, "nb_interventions_secretaire": 10, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 22, "nb_interventions_gouvernement": 2, "nb_interventions_opposition": 26, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 20, "nb_interventions_QS": 6, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:20", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 20) \u2022 Alors, M. le Pr\u00e9sident, l'article 65.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 afin de pr\u00e9voir que le consentement \u00e0 l'utilisation d'un renseignement personnel \u00e0 des  fins autres que celles pour lesquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on express par la personne concern\u00e9e d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible. Cet article est aussi modifi\u00e9 afin de pr\u00e9ciser davantage les cas o\u00f9 un organisme public peut utiliser un renseignement personnel \u00e0 des fins autres que celles pour lesquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli. Enfin, il est \u00e9galement modifi\u00e9 afin de d\u00e9finir la notion de d\u00e9personnalisation. Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on a des commentaires du Barreau du Qu\u00e9bec, de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information notamment sur l'article 19. Puis je me rappelle, puis j'aimerais \u00e7a que le ministre puisse peut-\u00eatre pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e l\u00e0dessus, on disait : D\u00e9personnaliser, on ne peut jamais garantir la d\u00e9personnalisation, n'est-ce pas, technologiquement? M. Caire : Non. M. Tanguay : Alors, comment, juridiquement, pouvons-nous nous assurer que \u00e7a tienne la route? M. Caire : C'est dans le contexte dans lequel vous allez utiliser ou permettre l'utilisation du renseignement. Donc, il existera toujours un moyen technologique qui vous permettra d'aller glaner de l'information ici et l\u00e0. Donc, si vous coupez ces possibilit\u00e9s-l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous \u00eates capable d'assurer la d\u00e9personnalisation de l'utilisation du renseignement. Donc, selon le contexte, c'est l'environnement qui va faire que vous allez \u00eatre en mesure de garantir la d\u00e9personnalisation. Donc, ici, quand on parle \u00e0 des fins de recherche ou d'\u00e9tudes statistiques, bien, on comprend qu'on peut utiliser ces informations-l\u00e0 dans un contexte ferm\u00e9, auquel cas l\u00e0 vous serez en mesure d'en assurer la d\u00e9personnalisation. M. Tanguay : On dit, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, sur ce principe-l\u00e0 : \u00abLa loi devrait pr\u00e9ciser que les organismes publics et les entreprises \u2014 on verra les entreprises, mais les organismes publics \u2014 doivent prendre des mesures pour limiter  les risques de r\u00e9identification. Par exemple, les informations suppl\u00e9mentaires permettant d'attribuer les renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s \u00e0 une personne pr\u00e9cise ne devraient pas \u00eatre accessibles aux personnes qui utilisent ces renseignements, notamment celles qui r\u00e9alisent une \u00e9tude, une recherche ou qui produisent des statistiques au sein de l'organisme.\u00bb Donc, \u00e0 pr\u00e9voir des encadrements comme \u00e7a... On pourrait me dire : Oui, mais \u00e7a, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information pourra \u00e9mettre des directives, des bulletins, puis... mais que d'\u00e9tablir le principe que l'on doive, comme organisme public, prendre les mesures pour limiter les risques de r\u00e9identification... Autrement dit, je nommerais, l\u00e0, le d\u00e9fi, pas le probl\u00e8me mais le d\u00e9fi qui est r\u00e9identification, je le nommerais en disant, consid\u00e9rant que d\u00e9personnaliser, l\u00e0, technologiquement, on ne pourra jamais en avoir l'assurance : \u00abPour l'application de la pr\u00e9sente loi, un renseignement est d\u00e9personnalis\u00e9 lorsque ce renseignement ne permet plus d'identifier directement la personne concern\u00e9e\u00bb, rajouter quelque chose qui pourrait \u00eatre de l'ordre : et, par ailleurs, l'organisme public doit mettre en oeuvre tous les moyens n\u00e9cessaires afin de diminuer les risques de r\u00e9identification. M. Caire : Avec la permission des coll\u00e8gues, je laisserais Me Miville-Desch\u00eanes, parce qu'il me fait part de dispositions p\u00e9nales existantes qui iraient dans le sens de ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine am\u00e8ne comme id\u00e9e. Alors, compte tenu que l\u00e0 on sort largement de mon champ d'expertise, je vais laisser ma conscience juridique vous r\u00e9pondre. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, bien, en fait, la d\u00e9finition, comme on le voit, l\u00e0, demande que la personne concern\u00e9e ne puisse pas \u00eatre directement identifi\u00e9e. Donc, c'est le principe g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9personnalisation. Puis il y a une disposition p\u00e9nale, quand m\u00eame, l\u00e0, je peux vous la sortir, qui vise toute personne... M. Tanguay : Dans le projet de loi n\u00b0 64? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, c'est \u00e7a. \u00c7a ne sera pas bien long. Dans le projet de loi, c'est l'article 64, c'est les dispositions p\u00e9nales du secteur public. \u00c0 159, on dit qu'il y a une infraction passible d'une amende... toute personne qui \u00abproc\u00e8de ou tente de proc\u00e9der \u00e0 l'identification d'une personne physique \u00e0 partir de renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s\u00bb, ou de renseignements anonymis\u00e9s, les deux concepts dans la loi, l\u00e0... Donc, c'est une des mesures pour s'assurer que les  organismes publics s'assurent, l\u00e0, qu'il n'y a personne qui ne tente de r\u00e9identifier une personne avec les renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s. M. Tanguay : O.K. Est-ce qu'on pourrait... \u00c7a, c'est en aval. Autrement dit, une personne qui fait \u00e7a, on lui tape sur les doigts, puis il y a une disposition p\u00e9nale, il va avoir une amende sal\u00e9e. \u00ab...proc\u00e8de ou tente de proc\u00e9der \u00e0 l'identification\u00bb, \u00e7a, c'est en aval. Mais, en amont, l'objectif serait, si d'aventure on allait avec cet amendement-l\u00e0, de pr\u00e9ciser l'obligation de l'organisme, par ailleurs, et le haut r\u00e9pondant doit en r\u00e9pondre, l\u00e0, de mettre en place des mesures limitant les risques de r\u00e9identification, vous savez, en amont. Parce qu'on peut toujours dire : Cette route-l\u00e0, c'est 100 kilom\u00e8tres-heure, la limite, mais j'ai l'obligation de mettre un panneau Maximum 100 kilom\u00e8tres-heure, d'en mettre un aux cinq kilom\u00e8tres, par exemple, j'ai cette obligation-l\u00e0. Alors, je... Est-ce que Me Miville-Desch\u00eanes croit... De un, est-ce qu'il reconna\u00eet qu'on parle un peu de deux choses diff\u00e9rentes? L\u00e0, ce serait de nommer l'obligation proactive de l'organisme public de mettre des mesures, puis ce n'est pas moi qui vais lui dire dans la loi, mais pour limiter les risques de r\u00e9identification, de un. Donc, c'est une chose diff\u00e9rente que de dire : \u00c0 la fin, si on en pogne un qui d\u00e9passe les limites, il va avoir une p\u00e9nalit\u00e9. Et, de deux, de le dire dans la loi, \u00e7a ferait oeuvre utile aussi. Je ne suis pas sur l'opportunit\u00e9 politique pour Me Miville-Desch\u00eanes mais sur l'opportunit\u00e9 juridique, parce qu'on n'a pas le concept de r\u00e9identification et de ses limitations. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, \u00e9coutez, c'est une bonne question, l\u00e0. C'est s\u00fbr que, dans tous les cas, l'organisme public a l'obligation g\u00e9n\u00e9rale, l\u00e0, de prendre les mesures propres \u00e0 assurer la protection des renseignements personnels, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour tous les renseignements qu'il utilise, qu'il communique. C'est 63.1. Il y a une obligation g\u00e9n\u00e9rale de s'assurer de la s\u00e9curit\u00e9 des renseignements, donc que ce soit les renseignements, \u00e9videmment, l\u00e0, qu'il h\u00e9berge ou... \u00c7a fait que, dans des cas similaires, j'aurais tendance \u00e0 penser que l'obligation g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 est suffisante, l\u00e0, pour s'assurer de la... comment dire, de la force de la d\u00e9personnalisation.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui, je vais avoir des interventions sur deux th\u00e8mes dans le cadre de notre discussion sur cet article, mais, pour \u00e9viter qu'on saute du coq \u00e0 l'\u00e2ne, je vais d\u00e9buter par m'inscrire dans le sujet que vient d'ouvrir le coll\u00e8gue de LaFontaine, c'est-\u00e0-dire la question de la d\u00e9personnalisation. Des fois, on parle d'anonymisation, \u00e9galement, des donn\u00e9es. Le ministre sait comme moi que c'est un concept bien relatif, l\u00e0, plus la recherche avance, plus on d\u00e9couvre qu'en fait c'est extr\u00eamement difficile, si ce n'est impossible, que d'anonymiser ou de d\u00e9personnaliser de mani\u00e8re permanente un jeu de donn\u00e9es, l\u00e0. Les possibilit\u00e9s d'inf\u00e9rence, de recoupement, de croisement de donn\u00e9es sont telles que \u00e7a devient de plus en plus difficile, l\u00e0, c'est pratiquement une chim\u00e8re, l\u00e0, de penser \u00e0 atteindre un tel niveau d'anonymisation. Je me rappelle notamment des consultations qui ont eu lieu sur l'application concernant la COVID, o\u00f9 des experts sont venus t\u00e9moigner en d\u00e9tail \u00e0 quel point, maintenant, c'est possible, avec tr\u00e8s, tr\u00e8s peu d'informations, de recouper des donn\u00e9es, d'identifier des gens m\u00eame \u00e0 partir d'informations aussi parcellaires que d'ondes Bluetooth, l\u00e0, alors que c'est des... alors que techniquement l'onde Bluetooth ne comporte aucun renseignement personnel, l\u00e0, mais juste en croisant avec des cam\u00e9ras, avec des donn\u00e9es de reconnaissance faciale, c'\u00e9tait possible d'identifier des gens. Tout \u00e7a pour dire que c'est vraiment un enjeu important dans le domaine des renseignements personnels, l\u00e0, que l'anonymisation ou la d\u00e9personnalisation des donn\u00e9es. La Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information a fait quelques recommandations l\u00e0dessus, le coll\u00e8gue de LaFontaine en a parl\u00e9. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 14, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 3, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 5, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 30) \u2022 Au tout d\u00e9but de nos travaux en commission, on a revu la d\u00e9finition de renseignement personnel et on a adopt\u00e9 un amendement que j'ai propos\u00e9 pour dire qu'un renseignement \u00e9tait jug\u00e9 un renseignement personnel s'il permettait directement ou indirectement d'identifier une personne. Et c'\u00e9tait pour... Et l'objectif, \u00e0 ce moment-l\u00e0, de mon amendement \u00e9tait de s'assurer que les donn\u00e9es qui sont non seulement recueillies mais les donn\u00e9es qui sont produites par un organisme public, notamment par inf\u00e9rence \u00e0 partir d'autres donn\u00e9es, bien, soient \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es des renseignements personnels, ergo, que la loi s'applique \u00e0 ces renseignements-l\u00e0 \u00e9galement...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:40", "debats": "12 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Nadeau-Dubois : ...\u00e9tait de s'assurer que les donn\u00e9es qui sont non seulement recueillies, mais les donn\u00e9es qui sont produites par un organisme public, notamment par inf\u00e9rence \u00e0 partir d'autres donn\u00e9es, bien, soient \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es des renseignements personnels, ergo, que la loi s'applique \u00e0 ces renseignements-l\u00e0 \u00e9galement. Puis on a atteint cet objectif ensemble en d\u00e9but de commission. L\u00e0, ici, on est devant l'article qui nous dit : Il y a une possibilit\u00e9 pour les organismes publics d'utiliser un renseignement personnel \u00e0 une autre fin que celle qui a \u00e9t\u00e9 initialement annonc\u00e9e, dans certains cas, et notamment \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production statistique, et qu'il a d\u00e9personnalis\u00e9. Ne serait-il par pertinent de venir, ici, \u00e0 la toute fin, l\u00e0, o\u00f9 on dit \u00abPour l'application de la pr\u00e9sente loi, un renseignement personnel est d\u00e9personnalis\u00e9 lorsque ce renseignement ne permet plus d'identifier directement la personne concern\u00e9e\u00bb, est-ce qu'il n'y aurait pas lieu, ici, de venir harmoniser l'article avec l'amendement qu'on a adopt\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment et de dire, en fait, \u00abne permet plus, directement ou indirectement, d'identifier la personne\u00bb. Une voix : ... M. Nadeau-Dubois : Bien, en fait, dans le but d'identifier directement ou indirectement la personne concern\u00e9e. L'objectif, ici, que je poursuis \u00e9tant le m\u00eame que celui que j'ai poursuivi pr\u00e9c\u00e9demment, c'est-\u00e0-dire de nous assurer que les renseignements inf\u00e9r\u00e9s soient couverts par la notion d'un renseignement d\u00e9personnalis\u00e9. Est-ce qu'il n'y aurait pas, ici, un amendement \u00e0 apporter pour que ce soit coh\u00e9rent avec la d\u00e9finition qu'on a revue en tout d\u00e9but de commission? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Oui. En fait, l'enjeu que \u00e7a pose, c'est que, si on met \u00abdirectement ou indirectement\u00bb, pour des fins de recherche ou de statistique, on va retirer plusieurs possibilit\u00e9s utiles. Ce que je veux dire, c'est que, quand vous d\u00e9personnalisez, vous pouvez... Je vous donne un exemple. Moi, je suis le sujet 42, un homme blanc francophone, dans une relative bonne sant\u00e9. Donc, il y a des caract\u00e9ristiques comme \u00e7a, qui, aux fins d'une recherche, peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes. Puis soyons dans l'air du temps, pour tester un vaccin, on veut savoir comment je r\u00e9agis. Est-ce que je r\u00e9agis \u00e0 la vaccination? Donc, on va d\u00e9personnaliser l'individu que je suis, mais je dois garder certaines caract\u00e9ristiques qui pourraient indirectement permettre de me r\u00e9identifier. Mais ceci \u00e9tant, ces caract\u00e9ristiques-l\u00e0 sont utiles \u00e0 la recherche. On veut savoir, j'ai administr\u00e9 le vaccin \u00e0 qui, dans quel \u00e9tat de sant\u00e9, dans quel groupe d'\u00e2ge, de quel sexe, etc., etc., etc. Donc, c'est pour cette raison-l\u00e0 que de dire qu'on ne peut plus identifier directement, c'est qu'on ne veut pas savoir que le sujet n\u00b0 42, c'est \u00c9ric Caire. Mais si on dit indirectement, l\u00e0, on va plus loin dans le nombre de renseignements qu'on doit retirer. Et c'est l\u00e0 o\u00f9, pour des fins statistiques ou de recherche, \u00e7a pourrait p\u00e9naliser la capacit\u00e9 \u00e0 utiliser les informations pour cette fin-l\u00e0. Je comprends l'enjeu que les coll\u00e8gues soul\u00e8vent, mais je pense que 63.1... Parce que \u00e7a vient un peu dire ce que je disais, c'est que, si les moyens technologiques et les sources d'information diverses sont utilisables, c'est l\u00e0 o\u00f9 le danger se pr\u00e9sente. Donc, la fa\u00e7on de faire... Puis c'est int\u00e9ressant, le d\u00e9bat qu'on a, parce que c'est un peu ce que la CNIL a fait en France, c'est un cas qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, o\u00f9 ces informations-l\u00e0 sont physiquement situ\u00e9es dans un \u00e9difice qui n'est pas sur Internet. Tu sais, je veux dire, il y a un r\u00e9seau interne, mais ce r\u00e9seau interne l\u00e0 ne peut pas se brancher \u00e0 l'externe, n'a pas d'acc\u00e8s externe. Et ce r\u00e9seau-l\u00e0, interne, il est g\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on globale. Donc, il n'appartient pas \u00e0 une entreprise ou \u00e0 un groupe en particulier, ce qu'on appelle en anglais le fameux \u00absand box\u00bb. Dans un contexte comme celui-l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a devient extr\u00eamement difficile, puis je ne dirai pas impossible parce qu'impossible, \u00e7a... c'est un peu engageant, l\u00e0, mais \u00e7a devient extr\u00eamement difficile de d\u00e9sanonymiser ou repersonnaliser une information. Donc, c'est plus dans un contexte comme celui-l\u00e0, je pense, qu'il faut travailler. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 63.1... Donc, l'organisme doit prendre les moyens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9. Pour moi, \u00e7a, c'est un moyen qu'on doit prendre dans un contexte de recherche ou dans un contexte de statistique. C'est le genre de moyen qu'on doit prendre. Mais en mettant \u00abindirectement\u00bb, puis je vous le soumets, mais en mettant \u00abindirectement\u00bb, on vient de retrancher des informations qui vont faire perdre de la valeur \u00e0 l'information dans un protocole de recherche ou \u00e0 des fins de statistique. M. Nadeau-Dubois : Le ministre peut \u00eatre assur\u00e9 d'une chose de ma part, c'est-\u00e0-dire que, pour produire des bonnes politiques publiques, il faut conna\u00eetre la soci\u00e9t\u00e9. Puis pour conna\u00eetre la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a prend des informations sur ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9. Alors, mon intention, ici, n'est pas de venir rendre impossible l'utilisation... M. Caire : Oui, je sais. M. Nadeau-Dubois : ...de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es pour passer des meilleures politiques publiques. Bien au contraire, je pense qu'il y a quelque chose de tr\u00e8s prometteur dans cette possibilit\u00e9-l\u00e0 pour les gouvernements de r\u00e9diger des politiques  publiques \u00e0 partir d'informations qu'aujourd'hui on peut peut-\u00eatre collecter, qu'avant on ne pouvait pas collecter. \u00c7a fait que, l\u00e0-dessus, l\u00e0, moi aussi, je cherche l'\u00e9quilibre entre la poursuite du bien commun par l'\u00c9tat qui a besoin, pour poursuivre le bien commun, de faire des bonnes politiques publiques puis donc de conna\u00eetre la soci\u00e9t\u00e9, et je le dis de la mani\u00e8re la plus simple possible, et la protection de la vie priv\u00e9e puis des renseignements personnels. Je pense que l'article qu'on est en train d'\u00e9tudier, c'est cet \u00e9quilibre-l\u00e0 qu'il doit essayer de viser. M. Caire : Oui, je suis d'accord. M. Nadeau-Dubois : Donc, on s'entend sur les objectifs. Puis mon objectif, ici, n'est pas de fermer \u00e0 double tour la porte pour que l'\u00c9tat soit aveugle, puisqu'incapable d'utiliser des informations sur la soci\u00e9t\u00e9 pour produire des politiques publiques. Je voulais juste, comme on dit en bon fran\u00e7ais, faire un \u00abdisclaimer\u00bb de c'est quoi mes intentions ici. M. Caire : Mais c'est pour \u00e7a... M. Nadeau-Dubois : Il y a plusieurs mani\u00e8res... M. Caire : Oups! Excusez. M. Nadeau-Dubois : Il y a plusieurs mani\u00e8res de s'y prendre pour atteindre cet objectif-l\u00e0. En effet, il ne faut pas tomber dans une d\u00e9finition tellement g\u00e9n\u00e9rale et tellement englobante que les donn\u00e9es ne seraient plus pertinentes parce que trop fragmentaires. \u00c7a, j'en conviens. En m\u00eame temps, il faut aussi s'assurer de combler l'autre risque qui est celui que la d\u00e9personnalisation soit insuffisante ou faite de mani\u00e8re trop l\u00e9g\u00e8re par les organismes publics, pas assez rigoureuse, et que \u00e7a devienne trop facile de r\u00e9identifier, notamment s'il y a fuite de donn\u00e9es. Comment on fait pour trouver cet \u00e9quilibre-l\u00e0 entre il faut que la donn\u00e9e soit assez compl\u00e8te pour \u00eatre utilisable, mais il ne faut pas qu'elle soit trop facilement r\u00e9identifiable? Parce que sinon, ce qu'on essaie de mettre comme balises pour prot\u00e9ger, \u00e7a ne vaut pas grand... Dans le fond, l'exception qui dit : Vous pouvez le garder si c'est d\u00e9personnalis\u00e9... Si le \u00absi\u00bb en question est trop faible, on rate notre objectif, bon. M. Caire : Mais c'est pour \u00e7a... M. Nadeau-Dubois : La commission dit... M. Caire : Oups! Excusez. M. Nadeau-Dubois : ...peut-\u00eatre qu'il faudrait revoir qu'est-ce qu'on veut dire par  \u00abidentifier directement ou indirectement\u00bb, mais elle propose aussi autre chose, puis c'est ce \u00e0 quoi le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine faisait allusion tant\u00f4t, c'est-\u00e0-dire est-ce qu'il n'y aurait pas moyen de venir forcer certaines obligations dans le processus de d\u00e9personnalisation pour qu'il soit le plus rigoureux puis le plus efficace possible? M. Caire : Mais \u00e0 \u00e7a je r\u00e9pondrai qu'on donne quand m\u00eame... Nous allons... En tout cas, nous avons manifest\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de donner \u00e0 la commission un pouvoir que la commission... qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans la premi\u00e8re mouture de la loi au moment o\u00f9 la commission a \u00e9crit ses recommandations. Donc, si on fait la combinaison de l'article 19 de cette loi avec les obligations qui sont faites aux modifications \u00e0 l'article 63, plus le pouvoir de directive que nous avons manifest\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de donner \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, moi, je pense qu'on a une situation qui est id\u00e9ale. Je veux dire, le contexte, la balise, l'intention du l\u00e9gislateur est claire, sans compter les \u00e9changes que nous avons, ici, en commission parlementaire, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'intention du l\u00e9gislateur est claire. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 18, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 9, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 9, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:40", "fin": "12:48", "debats": "\u2022 (12 h 40) \u2022 \u00c0 partir de l\u00e0, si d'aventure il y avait des pr\u00e9cisions \u00e0 apporter, moi, je pense que la commission aurait pleine autorit\u00e9, dans les directives, de donner un cadre d'utilisation plus d\u00e9taill\u00e9. Et moi, je le dis comme je le pense, l\u00e0, avec la connaissance que j'ai des technologies, si on reproduit ces mod\u00e8les-l\u00e0 qui existent ailleurs, \u00e7a fonctionne bien, \u00e7a donne des r\u00e9sultats tr\u00e8s probants et \u00e7a assure une confidentialit\u00e9 et un respect de la vie priv\u00e9e aux individus de qui on utilise les renseignements personnels. Et je tiens \u00e0 le souligner, l\u00e0, on parle quand m\u00eame de dans le cadre de recherche ou de production statistique, l\u00e0. On n'est pas dans un bar ouvert et on parle d'organismes publics. On parle d'organismes publics. Donc, on s'entend tout le monde, l\u00e0. Alors, moi, je pense que, dans ce contexte-l\u00e0, en tout cas, personnellement, je pense qu'on met en place les garanties suffisantes que \u2014 et moi, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de Gouin \u2014 de pouvoir utiliser cette ressource extraordinaire que sont les informations dont le gouvernement dispose \u00e0 des fins d'avanc\u00e9es de recherche, \u00e0 des fins de statistique dans l'\u00e9laboration de politiques publiques. On s'entend que c'est \u00e0 des fins de gestion au quotidien aussi, soit dit en passant, parce que la pand\u00e9mie nous a d\u00e9montr\u00e9 que ces besoins-l\u00e0 \u00e9taient importants. Et la rapidit\u00e9, la rapidit\u00e9 \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 de l'information de qualit\u00e9, elle est n\u00e9vralgique aussi, elle est n\u00e9vralgique. Et, actuellement, ce n'est pas toujours le cas.  Mais tout \u00e7a pour dire que je pense que le contexte, le cadre qu'on est en train de fixer est de nature, puis, en tout cas, personnellement, \u00e0 me rassurer. Puis je pense que j'ai manifest\u00e9 l'intention et l'int\u00e9r\u00eat que j'avais \u00e0 la protection des renseignements personnels et au fait que le piquenique auquel on assiste dans les derni\u00e8res ann\u00e9es devait prendre fin. Ceci \u00e9tant, j'ai aussi insist\u00e9 sur le fait que \u2014 puis je sais que mon coll\u00e8gue est d'accord avec moi \u2014 qu'il ne faut pas non plus aller \u00e0 l'autre bout du spectre puis faire en sorte que c'est tellement bien prot\u00e9g\u00e9 qu'on ne peut plus s'en servir. Donc, je pense qu'on a un bel \u00e9quilibre, avec 63, avec l'article 19, qui vient modifier 65.1, et l'intention manifest\u00e9e par les coll\u00e8gues de donner \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information le pouvoir de directive qu'elle nous r\u00e9clame, je pense qu'on est capable de trouver cet \u00e9quilibre-l\u00e0, qu'on recherche, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui. J'ai donn\u00e9 volontairement des exemples relatifs aux politiques publiques parce que je sais qu'on est dans l'\u00e9tude du projet de loi sur les organismes publics. Et ce sera une tout autre conversation par ailleurs qu'on aura quand il s'agira du secteur priv\u00e9 parce que les fins poursuivies, dans leur nature m\u00eame, sont profond\u00e9ment diff\u00e9rentes. La Commission d'\u00e9thique en science et technologie proposait, pour trouver l'\u00e9quilibre dont je parle, que soit rendue l\u00e9galement obligatoire une analyse des risques de r\u00e9identification pour ne pas tomber dans la, disons, le d\u00e9pouillement des donn\u00e9es tel qu'elles deviennent inutiles, tout en s'assurant qu'au moins, quand on d\u00e9personnalise, aussi imparfaites soient ces op\u00e9rations-l\u00e0, bien, qu'on le fasse avec le plus de rigueur possible. Est-ce qu'il n'y a pas, l\u00e0, une avenue possible pour r\u00e9concilier nos deux pr\u00e9occupations? C'est-\u00e0-dire, si vous d\u00e9personnalisez, est-ce que vous ne devriez pas faire une analyse pour vous assurer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien fait, dans le fond, puis qu'on connaisse c'est quoi, le risque de r\u00e9identification? Il est-tu mod\u00e9r\u00e9? Il est-tu faible? Il est-tu tr\u00e8s grand? M. Caire : On le fait, M. le Pr\u00e9sident, il me semble, l\u00e0, je ne pourrais pas vous dire \u00e0 l'article, l\u00e0, Me Miville-Desch\u00eanes pourrait m'aider, mais o\u00f9 il y a des \u00e9valuations puis des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que c'est \u00e9crit nomm\u00e9ment que \u00e7a implique une analyse des risques de r\u00e9identification? M. Caire : Il me semble qu'on le fait.  M. Nadeau-Dubois : Parce que si c'est le cas, ma question serait r\u00e9pondue. Des voix : ... M. Caire : O.K. Alors, j'avais \u00e0 moiti\u00e9 raison. On le fait, effectivement, mais simplement pour la communication, non pas dans le cadre de l'utilisation. Est-ce qu'il serait pertinent d'imposer une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e dans l'utilisation de renseignements qu'on a d\u00e9j\u00e0? M. Nadeau-Dubois : Bien, ou est-ce que ce n'est pas dans la... puis l\u00e0, je sais que je r\u00e9trop\u00e9dale un peu, mais le ministre me le pardonnera, l\u00e0, est-ce que \u00e7a ne devrait pas \u00eatre implicite? Est-ce que \u00e7a ne devrait pas, quand on fait une \u00e9tude, parce que quand on fait une \u00e9tude des facteurs relatifs \u00e0 la... M. Caire : \u00c9valuation des facteurs... M. Nadeau-Dubois : ...une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, est-ce que \u00e7a ne devrait pas faire partie int\u00e9grante de cette \u00e9valuation-l\u00e0, de dire si, dans notre traitement des renseignements personnels, comme organisme public, on fait de la d\u00e9personnalisation? Est-ce que \u00e7a ne devrait pas faire partie des v\u00e9rifications qu'on fait? Est-ce que nos op\u00e9rations de d\u00e9personnalisation sont efficaces, est-ce qu'elles fonctionnent, est-ce qu'elles sont... M. Caire : Bien, c'est le cas. C'est le cas quand une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e sont requis... requis, une, requise, c'est le cas. Ceci \u00e9tant dit, c'est dans le contexte, ici, o\u00f9 l\u00e0, je... En fait, quand il y a une communication de tels renseignements dans le cadre d'un protocole de recherche, une \u00e9valuation est demand\u00e9e. Mais l\u00e0 on parle d'utilisation par les organismes publics \u00e0 l'interne, c'est l\u00e0 o\u00f9 on ne la demande pas. Donc, votre question est : Est-ce qu'on ne devrait pas le demander dans ce cas-l\u00e0 aussi? J'ai-tu bien compris? M. Nadeau-Dubois : Bien, oui, c'est une des d\u00e9clinaisons possibles de ma question. C'est-\u00e0-dire, est-ce que... Parce que, tu sais, moi, je l'entends bien, l'argument, l\u00e0, de : si on \u00e9largit trop la d\u00e9finition de ce qu'est un renseignement d\u00e9personnalis\u00e9, \u00e7a sera tellement d\u00e9personnalis\u00e9 que \u00e7a ne sera plus rien, l\u00e0. Je comprends. Quand le  ministre me r\u00e9pond \u00e7a, je l'entends puis je le comprends. Si c'est d\u00e9personnalis\u00e9 \u00e0 tel point... Si c'est trop... Entre guillemets, l\u00e0, il ne faut pas que \u00e7a devienne tellement d\u00e9personnalis\u00e9 que c'est inutilisable. M. Caire : Je vais demander le consentement pour suspendre quelques minutes. M. Nadeau-Dubois : Oui. Bien, peut-\u00eatre juste... puis je finis juste l\u00e0-dessus. M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : Moi, \u00e7a, je l'entends puis je le comprends. Puis je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 cet argument-l\u00e0 parce que je veux que l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois puis les organismes publics... Puis je vais donner un exemple, l\u00e0. En termes de consommation d'\u00e9nergie, l\u00e0, si on veut faire des r\u00e9formes en mati\u00e8re d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il faut qu'HydroQu\u00e9bec soit capable de g\u00e9n\u00e9rer des statistiques puis des \u00e9tudes sur la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. C'est le premier exemple qui me vient en t\u00eate, mais je pourrais en trouver d'autres, tu sais, j'en conviens. Et on ne veut pas que \u00e7a devienne restrictif \u00e0 un tel point que ce ne soit plus possible de faire des op\u00e9rations aussi simples que celles-l\u00e0, bon, puis de le regarder g\u00e9ographiquement, c'est o\u00f9 qu'il y a de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Et puis, bon, je prends le premier exemple qui me vient en t\u00eate parce que, pour faire la transition \u00e9cologique, c'est le genre de politique publique qu'il va falloir faire. Bon. Mais, en m\u00eame temps, s'il y a fuite de donn\u00e9es, comment s'assurer que ce soit... que le niveau de d\u00e9personnalisation soit suffisant pour qu'on prot\u00e8ge la vie priv\u00e9e des gens, tout en se disant que ce niveau de d\u00e9personnalisation va \u00eatre n\u00e9cessairement imparfait. On n'atteindra pas... Il n'y a aucune organisation, \u00e0 ma connaissance, qui a atteint un niveau de certitude que c'est impossible de croiser des donn\u00e9es pour r\u00e9identifier, et j'en conviens, mais comment est-ce qu'on s'assure de donner la protection maximale? Puis est-ce que cette recommandation de la Commission en \u00e9thique en science et technologie et de la CAI, hein, elles sont les deux \u00e0 le faire, de dire : Bien, au moins faisons une analyse pour nous assurer du s\u00e9rieux de la d\u00e9personnalisation, est-ce qu'il n'y a pas, l\u00e0, une piste d'atterrissage, une voie de passage? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci. Avec le consentement, je vais suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 17, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 7, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 8, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:48", "fin": "12:53", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 h 48) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:53", "fin": "14:30", "debats": "(Reprise \u00e0 12 h 53) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : O.K. \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Apr\u00e8s consultation des juristes, j'entends la pr\u00e9occupation de mon coll\u00e8gue, mais, comme j'ai dit, dans l'\u00e9tat actuel des choses, on est \u00e0 la bonne place, dans le sens o\u00f9, m\u00eame s'il se dit d\u00e9personnalis\u00e9, le renseignement demeure un renseignement personnel, donc b\u00e9n\u00e9ficie de la protection que la loi va lui offrir, tout d\u00e9personnalis\u00e9 soit-il. Il faut comprendre aussi qu'on est dans un contexte o\u00f9 j'ai collect\u00e9 l'information. Donc, j'ai cette information-l\u00e0, je la poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0. Et le travail que j'ai \u00e0 faire, c'est de la d\u00e9personnaliser, dans le sens de ce que j'ai dit, \u00e0 des fins de recherche et \u00e0 des fins de statistique seulement. Donc, je la rends techniquement plus s\u00e9curitaire que ce que je poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 parce que je la d\u00e9personnalise avant de l'utiliser \u00e0 la recherche ou \u00e0 des fins de statistique. Donc, dans ce contexte-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, je continue \u00e0 penser que 63, 65.1 \u2014 l\u00e0, c'est 65.1, oui \u2014 et l'intention manifest\u00e9e par la commission de donner \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information le pouvoir d'\u00e9mettre des directives nous am\u00e8ne dans cette situation d'\u00e9quilibre entre \u00eatre capable d'utiliser le renseignement et \u00eatre capable d'en assurer la d\u00e9personnalisation et une utilisation s\u00e9curitaire e\u00fbt \u00e9gard au respect de la vie priv\u00e9e. M. Nadeau-Dubois : On va prendre un exemple pour que je comprenne bien qu'estce qui est possible ou impossible. Reprenons Hydro-Qu\u00e9bec, r\u00e9colte des renseignements personnels, les noms, les adresses, s'il y a paiement automatis\u00e9, les coordonn\u00e9es bancaires et puis, bien s\u00fbr, par d\u00e9finition, les consommations d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 telle heure, c'est tant, \u00e0 telle heure, c'est tant, bon. Je r\u00e9colte ces donn\u00e9es-l\u00e0 pour des fins d'envoyer la facture \u00e0 la bonne personne. Puis c'est \u00e7a qu'on annonce aux gens : On va collecter votre adresse, savoir o\u00f9 c'est que vous consommez de l'\u00e9lectricit\u00e9, on la mesure, votre \u00e9lectricit\u00e9, puis on va prendre votre num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit pour vous charger l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e \u00e0 l'adresse o\u00f9 vous r\u00e9sidez, puis que tout \u00e7a soit coh\u00e9rent. \u00c7a, c'est la fin qui est annonc\u00e9e par l'organisme public pour la collecte des renseignements personnels. La personne consent \u00e0 \u00e7a. En vertu de l'article qu'on est en train d'\u00e9tudier, \u00e0 65.1, ce qu'on vient dire, c'est :  L'organisme public est oblig\u00e9 d'utiliser les renseignements, juste pour les fins qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, sauf... Et l\u00e0 on vient donner des exceptions. \u00c7a, en soi, ce n'est pas un probl\u00e8me, c'est des bonnes exceptions qui sont bien balis\u00e9es. Puis l\u00e0 on vient dire, une des exceptions, la quatri\u00e8me : Si c'est pour produire des \u00e9tudes, de la recherche ou des statistiques, vous pouvez garder, vous pouvez l'utiliser, donc, \u00e0 ces fins-l\u00e0, m\u00eame si la personne n'a pas dit en donnant ses renseignements personnels \u00e0 Hydro-Qu\u00e9bec : Je consens \u00e0 ce que vous produisiez des \u00e9tudes sur la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 des Qu\u00e9b\u00e9cois, Qu\u00e9b\u00e9coises, ou des Montr\u00e9alais, ou des gens de la circonscription de La Peltrie, je ne sais pas, peu importe. Puis l\u00e0 la loi vient dire : Ah! \u00e7a, c'est correct. M\u00eame si la personne n'a pas consenti \u00e0 ce que ses donn\u00e9es soient utilis\u00e9es pour produire une telle \u00e9tude, c'est correct, mais il faut que ce soit un renseignement d\u00e9personnalis\u00e9. Autrement dit, il ne faut pas qu'on sache que c'est Gabriel Nadeau-Dubois qui, le x janvier, a consomm\u00e9 une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale d'\u00e9lectricit\u00e9. La question, c'est... Et l\u00e0, donc, Hydro-Qu\u00e9bec, en vertu de la loi, a le droit d'utiliser les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es pour produire des statistiques sur la production de l'\u00e9lectricit\u00e9. Puis l\u00e0 on vient dire : Bien, il faut que vous les d\u00e9personnalisiez. Moi, la question que je pose, l\u00e0, c'est : Comment est-ce qu'on s'assure que la d\u00e9personnalisation en question, elle soit minimalement rigoureuse et que... Puis l\u00e0 je vais prendre des exemples qui sont \u00e0 la port\u00e9e de ma compr\u00e9hension de ces syst\u00e8mes informatiques l\u00e0, O.K.? Mais admettons qu'on disait : Bien, c'est facile, on va enlever les noms. On va produire des statistiques sur la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. On va garder toutes les informations, on va juste enlever le nom de la personne et les coordonn\u00e9es bancaires, mais on garde tout le reste. \u00c7a fait qu'on garde l'adresse. Est-ce que c'est des donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es? Oui? M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que c'est des donn\u00e9es qui sont facilement r\u00e9identifiables? Absolument, parce qu'on a l'adresse de tout le monde. \u00c7a fait que, dans mon cas, r\u00f4le foncier, adresse, c'est Gabriel Nadeau-Dubois, il a consomm\u00e9 tant d'\u00e9lectricit\u00e9. Et l\u00e0 cette base de donn\u00e9es l\u00e0, par exemple, produite par Hydro-Qu\u00e9bec, pour mesurer la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e par un autre organisme public pour produire, justement, des programmes en mati\u00e8re d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. C'est o\u00f9, sur le territoire, qu'on a besoin de concentrer le programme qu'on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nergique, par exemple? Ah! bien, on pourrait aller  voir les donn\u00e9es d'Hydro-Qu\u00e9bec pour voir c'est o\u00f9 que se consomme beaucoup trop d'\u00e9lectricit\u00e9. Et l\u00e0 on pourrait avoir recours \u00e0 ces donn\u00e9es-l\u00e0, puis \u00e7a, je pense que c'est le genre d'utilisation intelligente qu'on veut favoriser des renseignements personnels qui sont, par exemple, collect\u00e9s par Hydro-Qu\u00e9bec. Mais l\u00e0 comment on fait pour s'assurer que cette base de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9e, elle est suffisamment d\u00e9personnalis\u00e9e, puis que ce n'est pas trop facile \u00e0 r\u00e9identifier, autrement dit, que l'exception qu'on vient de mettre dans le projet de loi n'est pas tellement grande qu'on vient cr\u00e9er une faille dans notre r\u00e9gime de protection des renseignements personnels? Et c'est pour \u00e7a que l'id\u00e9e de faire une analyse pour dire : Vous devez au moins vous assurer que c'est... Vous devez au moins mesurer les risques de r\u00e9identification. Il me semble que, \u00e7a, c'est une piste int\u00e9ressante pour, dans l'exemple que je viens de prendre, qu'on puisse dire \u00e0 Hydro-Qu\u00e9bec : Oui, l\u00e0, non, juste enlever les noms puis les coordonn\u00e9es bancaires, ce n'est pas suffisant comme op\u00e9ration de d\u00e9personnalisation. Si vous enlevez les noms et les adresses puis vous gardez seulement les codes postaux, ah! l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, le risque de r\u00e9identification est plus bas, et c'est ce genre de d\u00e9termination l\u00e0 qu'on pourrait faire si on avait l'obligation l\u00e9gale de produire une analyse des risques de r\u00e9identification. \u00c7a nous permettrait de savoir... Au moins, les organismes publics seraient au courant du niveau, appelons \u00e7a, de rigueur de leur d\u00e9personnalisation, et on pourrait dire : O.K. Non, on n'enl\u00e8vera pas juste les noms, on va enlever aussi les adresses. Et l\u00e0 on a moins de risques de r\u00e9identification. Est-ce que ce ne serait pas pertinent de demander aux services publics au moins de faire l'exercice? C'est... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 6, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "13:00", "debats": "Compte tenu de l'heure, je suspends les travaux jusqu'\u00e0 14 h 30. Merci. \u00c0 tant\u00f4t. (Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 13 heures)    ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "13:00", "fin": "14:30", "debats": "13 h (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Nadeau-Dubois : \u2026on n'enl\u00e8vera pas juste les noms, on va enlever aussi les adresses, et l\u00e0 on a moins de risques de r\u00e9identification. Est-ce que \u00e7a ne serait pas pertinent de demander aux services publics au moins de faire l'exercice? C'est \u00e7a\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 2, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "14:30", "debats": "Compte tenu de l'heure, je suspends les travaux jusqu'\u00e0 14 h 30. Merci. \u00c0 tant\u00f4t.  (Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 13 heures)    ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "14:37", "debats": "14 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:37", "fin": "14:40", "debats": "(Reprise \u00e0 14 h 37) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Merci. La commission reprend ses travaux. Nous poursuivons l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant les dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Lors de la suspension de nos travaux cet avant-midi, nous \u00e9tions rendus \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 19. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, on parlait de d\u00e9personnalisation des donn\u00e9es et de risques de repersonnalisation ou de r\u00e9identification des donn\u00e9es. Quand on s'est laiss\u00e9s, je faisais part au ministre de\u2026 je faisais miens les commentaires de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de la Commission d'\u00e9thique en science et technologie, qui, chacune \u00e0 leur mani\u00e8re, les deux commissions, recommandaient que soient mises en place des balises pour s'assurer que, quand des organismes publics utilisent \u00e0 des fins statistiques, ou d'\u00e9tude, ou de recherche des donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es, bien, ces donn\u00e9es-l\u00e0 soient, comment dire, suffisamment d\u00e9personnalis\u00e9es puis qu'il y ait des moyens, des obligations l\u00e9gales pour les organismes publics de limiter, dans la mesure du possible, les risques de r\u00e9identification. Le ministre allait r\u00e9pondre, je pense, \u00e0 cette pr\u00e9occupation-l\u00e0 ou, en tout cas, essayer de r\u00e9pondre \u00e0 la pr\u00e9occupation quand on s'est interrompus. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : Oui. En fait, M. le Pr\u00e9sident, ce que je disais au coll\u00e8gue, c'est que, quand on regarde l'article 63.1\u2026 Puis pour le b\u00e9n\u00e9fice de tous, je vais lire l'article en question, qui dit : \u00abUn organisme public doit prendre les mesures de s\u00e9curit\u00e9 propres \u00e0 assurer la protection des renseignements personnels collect\u00e9s, utilis\u00e9s, communiqu\u00e9s, conserv\u00e9s ou d\u00e9truits et qui sont raisonnables compte tenu, notamment, de leur sensibilit\u00e9, de la finalit\u00e9 de leur utilisation, de leur quantit\u00e9, de leur r\u00e9partition et de leur support.\u00bb Si on combine \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, avec ce que nous faisons actuellement \u00e0 l'article 19, soit dire qu'\u00abun renseignement personnel ne peut \u00eatre utilis\u00e9 au sein d'un organisme public qu'aux fins pour lesquelles il a \u00e9t\u00e9 recueilli, \u00e0 moins du consentement de la personne concern\u00e9e, et ce consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible\u00bb, nous avons l\u00e0 deux articles qui viennent vraiment assurer que l'organisme public doit prendre les mesures appropri\u00e9es et raisonnables pour assurer la protection des renseignements personnels. On a aussi eu cette discussion sur le pourquoi on parle de \u00abd\u00e9personnalis\u00e9\u00bb et o\u00f9 on dit que \u00abd\u00e9personnalis\u00e9\u00bb, c'est \u00abqui ne permet pas d'identifier directement la personne\u00bb. Pourquoi le \u00abindirectement\u00bb\u2026 puis je pense que, \u00e7a, l\u00e0-dessus, le d\u00e9put\u00e9 de Gouin avait \u00e9t\u00e9 d'accord avec\u2026 se rangeait \u00e0 l'argument, donc, pourquoi on ne pouvait pas l'adopter. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:40", "fin": "14:50", "debats": "\u2022 (14 h 40) \u2022 \u00c7a nous permet, M. le Pr\u00e9sident, d'\u00e9dicter le principe par lequel l'organisme qui collecte la donn\u00e9e et qui va la communiquer pour des fins de recherche en s'assurant de la d\u00e9personnaliser devra s'assurer que cette information-l\u00e0, d'une part, est utilis\u00e9e effectivement \u00e0 des fins de recherche ou de statistiques, d'autre part, qu'elle est d\u00e9personnalis\u00e9e et qu'elle le reste, puis c'est l\u00e0 o\u00f9 63.1 est int\u00e9ressant, et ce, ind\u00e9pendamment du\u2026 bien, pas ind\u00e9pendamment, mais d\u00e9pendamment, au contraire, du support. Je disais tant\u00f4t au d\u00e9put\u00e9 de Gouin que la fa\u00e7on\u2026 Parce qu'il existe une fa\u00e7on de s'assurer qu'un renseignement d\u00e9personnalis\u00e9 ne puisse pas \u00eatre repersonnalis\u00e9, et c'est de le mettre dans un environnement technologique ou de le couper des autres possibilit\u00e9s technologiques, j'avais donn\u00e9 l'exemple de la CNIL en France, qui va faire en sorte qu'il ne sera pas possible de renverser le processus et de repersonnaliser le renseignement dans le contexte que j'\u00e9laborais. Donc, pour moi, 63.1 fait obligation \u00e0 l'organisme qui va permettre l'utilisation de ces renseignements-l\u00e0 dans un cadre d'\u00e9tude, ou de recherche, ou de statistiques\u2026 fait obligation de s'assurer que ces moyens-l\u00e0 aussi sont pris en compte. Maintenant, on ne le dit pas nomm\u00e9ment parce que, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, la loi sur l'acc\u00e8s et la protection des renseignements personnels doit rester technologiquement neutre, mais on comprend que, quand on fait r\u00e9f\u00e9rence au support, bien, il faut adapter les mesures de protection au support qui est utilis\u00e9 pour la collecte des informations. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin.  M. Nadeau-Dubois : Oui. Je comprends, l\u00e0, j'ai l'article 63.1 sous les yeux, c'est une disposition tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, l\u00e0, du projet de loi, qui parle de \u00abprendre les mesures de s\u00e9curit\u00e9 propres \u00e0 assurer la protection des renseignements personnels\u00bb. C'est tr\u00e8s bien, mais l\u00e0 on est dans un cas sp\u00e9cifique de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es puis on vient, dans le projet de loi, permettre une utilisation... on fait une exception, je le r\u00e9p\u00e8te, parce que c'est tout... c'est le sens de notre discussion, l\u00e0, le ministre et moi. On fait une exception \u00e0 la r\u00e8gle du consentement, c'est \u00e7a qu'on fait. On dit : Il y a une r\u00e8gle de consentement, mais il y a des exceptions \u00e0 ce consentement-l\u00e0, et une de ces exceptions-l\u00e0, c'est pour les renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques. Donc, c'est tr\u00e8s important de nous assurer que, puisqu'on vient faire ici une exception \u00e0, quand m\u00eame, la r\u00e8gle d'or, qui est celle de donner son consentement \u00e0 des fins sp\u00e9cifiques\u2026 C'est une des fondations, l\u00e0, du projet de loi du ministre, l\u00e0, de dire : Les gens consentent \u00e0 une fin quand ils donnent un renseignement personnel. Puis le ministre va \u00eatre d'accord avec moi, c'est un des piliers du projet de loi, dire : Moi, quand je donne mon renseignement, je le donne pour une certaine utilisation, puis \u00e7a ne veut pas dire : Utilisez-la comme bon vous semble, \u00e7a veut dire : Je vous ai dit oui pour \u00e7a. L\u00e0, \u00e0 65.1, on fait une exception \u00e0 \u00e7a. Donc, il me semble que ce n'est pas trop demander que de dire : Puisqu'il y a une exception au consentement ici, les organismes publics devraient prendre les moyens de minimiser les risques de r\u00e9identification. Il me semble que ce n'est pas exag\u00e9r\u00e9. On ne vient pas paralyser la donn\u00e9e, parce que je sais que c'est une pr\u00e9occupation du gouvernement, de ne pas paralyser les donn\u00e9es au sein des organismes publics. L\u00e0, on est \u00e0 des lunes de faire \u00e7a, l\u00e0. On ferait juste dire : Prenez les moyens de minimiser les risques de r\u00e9identification puis faites une \u00e9valuation de ces risques-l\u00e0. En quoi \u00e7a repr\u00e9sente un fardeau ou un poids trop grand pour les organismes publics? M. Caire : Bien, en fait, je dirais que... Puis je vais revenir \u00e0 la gen\u00e8se de l'argument de mon coll\u00e8gue. Quand il dit : 63.1 est une r\u00e8gle qui est g\u00e9n\u00e9rale, oui et non, dans le sens o\u00f9, quand on dit qu'il doit prendre les mesures\u2026 Donc, il est quand m\u00eame fait obligation \u00e0 l'organisme de prendre les mesures qui sont propres \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la protection des renseignements personnels collect\u00e9s, puis l\u00e0 je vais circonscrire en disant \u00abqui sont raisonnables compte tenu, notamment, de leur support\u00bb. On pourrait lire l'article de cette fa\u00e7on-l\u00e0. Bon, ici, on parle \u00e9videmment d'un support technologique. Ce que le paragraphe 4\u00b0 vient faire en disant que \u00e7a peut \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins de recherche et de production statistique sans obtenir le consentement\u2026 il y a une condition, qui est de les d\u00e9personnaliser. Et, comme j'expliquais, d\u00e9personnaliser l'information ne vient pas faire en sorte que ce n'est plus un renseignement personnel. Donc, il y a toujours obligation, pour l'organisme public, d'assurer la protection du renseignement personnel, de mettre en place les mesures de protection qui sont raisonnables compte tenu du support. Dans le cas qui est ici, c'est un support informatique. Et il est ajout\u00e9 une condition, qui est que ces informations-l\u00e0 doivent \u00eatre d\u00e9personnalis\u00e9es. Alors, s'entend que, si on veut assurer la protection et la s\u00e9curit\u00e9 de l'information de fa\u00e7on raisonnable, permettre qu'ils soient repersonnalis\u00e9s serait en contradiction avec l'obligation qui est faite \u00e0 63.1. C'est \u00e7a que je voulais expliquer au coll\u00e8gue. Maintenant, rajoutons \u00e0 \u00e7a, si tant est que c'est n\u00e9cessaire. S'il y avait une obligation suppl\u00e9mentaire, puis l\u00e0 je ne veux pas m'avancer parce qu'\u00e9ventuellement nous aurons sans doute des discussions, mais, s'il y avait une obligation s\u00e9curitaire\u2026 Je donnais l'exemple au coll\u00e8gue de ce qui se fait en France, de la CNIL, puis je ne dis pas que c'est ce qu'il faut faire, je dis simplement que c'est quelque chose qui se fait, je ne dis pas que c'est un mod\u00e8le qu'on doit absolument importer, mais c'est quelque chose qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant, o\u00f9 on a cr\u00e9\u00e9 un environnement physique, environnement physique qui est coup\u00e9 des communications ext\u00e9rieures et pour lequel un tiers neutre a le contr\u00f4le et s'assure de l'utilisation des donn\u00e9es aux fins pour lesquelles les donn\u00e9es sont mises \u00e0 la disposition des chercheurs. Alors, comprenez-vous, M. le d\u00e9put\u00e9, qu'on ne peut pas mettre \u00e7a dans une loi, mais il n'en demeure pas moins que c'est un mod\u00e8le qui est int\u00e9ressant, il y en a d'autres, il y a d'autres fa\u00e7ons de faire, mais que, dans la perspective de 63.1, qui fait une obligation \u00e0 prot\u00e9ger les renseignements, notamment compte tenu de leur support et de l'obligation qui est faite que les donn\u00e9es soient d\u00e9personnalis\u00e9es pour qu'on puisse les utiliser, on peut comprendre qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 il y a un fardeau qui est mis sur l'organisme de mettre en place des mesures qui seraient similaires ou qui auraient pour objectif de s'assurer justement qu'on ne peut pas repersonnaliser ces donn\u00e9es-l\u00e0. Maintenant, ce que je pense que nous devons \u00e9viter, puis j'invite le coll\u00e8gue \u00e0 la discussion, l\u00e0, c'est d'y aller de moyens tr\u00e8s pr\u00e9cis, parce que ce que nous souhaitons, puis je pense que, l\u00e0-dessus, le coll\u00e8gue de Gouin et moi, on est \u00e0 la m\u00eame enseigne, ce que nous souhaitons, c'est qu'effectivement, pour fins de  recherche, pour fins de statistiques, de politiques publiques, de bonne gestion du gouvernement, de bonne gestion des minist\u00e8res et organismes, on puisse utiliser ces informations-l\u00e0 tr\u00e8s utiles dans un contexte qu'on vient quand m\u00eame d\u00e9finir, o\u00f9 les informations ne doivent pas permettre d'identifier l'individu pr\u00e9cis\u00e9ment, mais o\u00f9 les caract\u00e9ristiques vont pouvoir \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 bon escient et pour le b\u00e9n\u00e9fice de la collectivit\u00e9. Puis \u00e7a, c'est l'intention, c'est l'intention du paragraphe 4\u00b0, c'est l'intention du l\u00e9gislateur. Puis c'est pour \u00e7a que je disais : Si on combine 63.1, si on combine l'article 19 du projet de loi n\u00b0 64 et l'intention que nous avons manifest\u00e9e de donner \u00e0 la CAI, qui\u2026 Soit dit en passant, quand la CAI a \u00e9crit ces recommandations-l\u00e0, il n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu'on lui donne les pouvoirs que nous allons potentiellement, l\u00e0, si nous sommes toujours d'accord, lui octroyer. Donc, \u00e7a, je pense que \u00e7a vient changer la donne aussi par rapport \u00e0\u2026 ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:50", "fin": "14:51", "debats": "\u2022 (14 h 50) \u2022 Alors l\u00e0, on a cette souplesse-l\u00e0 par le chien de garde de la population, qui est la CAI, de dire que, bien, si jamais il y avait l\u00e0-dedans une faille, quelque chose qu'on n'a pas vu, on pourra la corriger par des directives, mais, en m\u00eame temps, on n'ajoute pas une contrainte pr\u00e9cise par la loi, alors que, peut-\u00eatre, il y a d'autres moyens qui seraient plus souples, qui seraient aussi plus efficaces, qui pourraient \u00eatre mis de l'avant par les organismes dont c'est la responsabilit\u00e9 de par la loi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Une chose que je d\u00e9teste dans la vie, c'est de parler tellement... c'est de parler dans l'abstrait puis de ne pas savoir de quoi exactement on parle. \u00c7a fait que, l\u00e0, je vais d\u00e9poser un amendement pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me qui m'insupporte puis qu'on puisse parler d'un libell\u00e9 pr\u00e9cis, le ministre, le coll\u00e8gue de LaFontaine et moi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce que l'amendement est... M. Nadeau-Dubois : Il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9. Ou il est en train d'\u00eatre envoy\u00e9? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :O.K. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:51", "fin": "14:55", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 14 h 51) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:55", "fin": "14:58", "debats": "(Reprise \u00e0 14 h 55) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses  travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Je suis d\u00e9stabilis\u00e9. Une voix : \u2026 M. Nadeau-Dubois : Oui, oui, excusez-moi\u2026 Oui, donc, amendement : Ajouter, \u00e0 la fin de l'article... C'est un amendement \u00e0 l'article 19. Ajouter... Excusezmoi, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Trop de sauce, M. le d\u00e9put\u00e9? Des voix : Ha, ha, ha! M. Nadeau-Dubois : \u2026c'est rare que \u00e7a m'arrive, seigneur. Je pense, j'ai trop mang\u00e9 pour d\u00eener\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Vous n'\u00eates pas le seul, M. le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 ce qu'il para\u00eet. Bon. M. Nadeau-Dubois : Et donc, amendement \u00e0 l'article 19 : Ajouter, \u00e0 la fin de l'article 65.1, modifi\u00e9 par l'article 19 du projet de loi, l'alin\u00e9a suivant : \u00abUn organisme public qui utilise des donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es doit pr\u00e9alablement r\u00e9aliser une analyse des risques de r\u00e9identification.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Donc, interventions l\u00e0-dessus? Oui, monsieur\u2026 M. Nadeau-Dubois : Bien, c'est dans le prolongement de la conversation que j'ai eue avec le ministre un peu plus t\u00f4t, un premier libell\u00e9 que je soumets \u00e0 la discussion. Bien s\u00fbr, on peut arrondir les coins s'il le faut, mais l'id\u00e9e est de demander aux organismes publics qui d\u00e9personnalisent des donn\u00e9es de faire une analyse des risques que cette d\u00e9personnalisation soit renvers\u00e9e. Donc, l'objectif ici n'est pas de paralyser la donn\u00e9e mais plut\u00f4t de nous assurer que, quand il y a d\u00e9personnalisation, bien, il y a une v\u00e9rification du risque que cette op\u00e9ration-l\u00e0 soit renvers\u00e9e parce qu'on sait que c'est de plus en plus comme \u00e7a que se produisent des vols d'identit\u00e9, l\u00e0, par le croisement de donn\u00e9es qui sont d\u00e9personnalis\u00e9es mais qui, crois\u00e9es les unes aux autres ou inf\u00e9r\u00e9es les unes des  autres, peuvent nous permettre d'identifier quelqu'un. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Interventions? M. le ministre. M. Caire : Je vais demander une suspension, M. le Pr\u00e9sident, une br\u00e8ve suspension, s'il vous pla\u00eet. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, nous allons suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 12, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 5, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:58", "fin": "15:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 14 h 58)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:00", "fin": "15:2", "debats": "15 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:2", "fin": "15:10", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 2) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Et c'est parti. \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! M. le ministre. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. \u00c9coutez, en fait, le probl\u00e8me que j'ai avec l'amendement, puis je vais le dire comme je le pense, c'est que \u00e7a devienne une esp\u00e8ce de formalit\u00e9 administrative contraignante, mais qui, dans le fond, est une esp\u00e8ce d'obligation l\u00e9gale dans laquelle on s'enfarge. Parce que la loi dit que je dois faire une analyse, mais je suis dans un contexte X, Y, Z... mais ind\u00e9pendamment du contexte, je dois faire une analyse. Puis c'est l'esp\u00e8ce de mur-\u00e0-mur qu'il y a l\u00e0dedans qui m'appara\u00eet \u00eatre... Je comprends l'intention, je comprends l'objectif, puis c'est pour \u00e7a que je voulais prendre le temps de bien r\u00e9fl\u00e9chir avant de r\u00e9pondre au d\u00e9put\u00e9. Mais on est vraiment... dans le cadre de l'article 63.1, on est vraiment... Puis m\u00eame si... Je comprends que le d\u00e9put\u00e9 me dit : Oui, mais c'est trop g\u00e9n\u00e9ral, mais, en m\u00eame temps, c'est g\u00e9n\u00e9ral, mais c'est tr\u00e8s clair ce qu'il y a \u00e0 faire pour l'organisme. Et justement parce qu'on sp\u00e9cifie qu'il faut tenir compte du support puis que cette condition-l\u00e0 de d\u00e9personnaliser en tant qu'on est sur un support informatique, et donc les moyens raisonnables sont des moyens raisonnables qui doivent assurer que l'interpr\u00e9tation va  se faire. Et je r\u00e9it\u00e8re que, compte tenu du pouvoir qu'on octroie maintenant \u00e0 la CAI d'\u00e9mettre des directives, si tant est qu'une situation nous \u00e9chappait, la CAI aurait cette possibilit\u00e9-l\u00e0, de rattraper le coup. Mais d'avoir \u00e0 faire syst\u00e9matiquement, ind\u00e9pendamment du contexte, ind\u00e9pendamment de l'environnement, ind\u00e9pendamment de ce qui est utilis\u00e9, ind\u00e9pendamment des technologies, ind\u00e9pendamment de la recherche ou de la statistique qu'on veut faire, il faut faire une analyse. Pour moi, \u00e7a devient une contrainte bureaucratique qui est d\u00e9sincarn\u00e9e de la situation, alors que, 63.1.19 et la directive de la CAI nous permet d'adapter les mesures \u00e0 prendre \u00e0 la situation. Et l'objectif et l'intention est tr\u00e8s clair, c'est de s'assurer de la protection des renseignements personnels, la protection dans toutes ses facettes. Donc, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9personnalis\u00e9 ne peut pas \u00eatre repersonnalis\u00e9 parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans un sens... justement, c'est dans l'id\u00e9e de prot\u00e9ger le renseignement ou la personne \u00e0 qui ils appartiennent. Donc, pour ces raisons-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, je ne peux pas appuyer l'amendement du coll\u00e8gue. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Le ministre dit : \u00c7a ne peut pas \u00eatre repersonnalis\u00e9. Bon, c'est ce qu'on souhaite. Dans les faits, \u00e7a peut l'\u00eatre. Il y a des... c'est-\u00e0-dire que ce que les experts dans le domaine nous disent et nous r\u00e9p\u00e8tent, puis ils sont venus en commission parlementaire, puis il y a des travaux abondants sur ces sujets-l\u00e0, le ministre les conna\u00eet comme moi, c'est que, malheureusement, c'est possible dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas de r\u00e9identifier des gens en croisant diff\u00e9rentes listes de donn\u00e9es qui peuvent, elles, \u00eatre d\u00e9personnalis\u00e9es. Le ministre semble trouver mon amendement trop g\u00e9n\u00e9ral. D'abord, il y a un certain niveau de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 qui est, comment dire, in\u00e9vitable quand on r\u00e9dige un cadre juridique comme celui-l\u00e0. Deuxi\u00e8mement, on a adopt\u00e9 des dispositions un peu plus t\u00f4t qui portent sur l'id\u00e9e de faire une analyse des risques relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. \u00c7a aussi, c'est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral. Puis \u00e7a aussi, \u00e7a pourrait appara\u00eetre comme une simple formalit\u00e9 bureaucratique, l\u00e0. En vertu des m\u00eames arguments que le ministre vient de pr\u00e9senter, on pourrait dire : Bien l\u00e0, peu importe le contexte, peu importe le ci, peu importe le \u00e7a, tu sais, bon. \u00c7a fait que, tu sais, des contraintes... On peut voir soit des contraintes bureaucratiques soit des mesures de contr\u00f4le importantes, l\u00e0. \u00c7a, c'est une question de perspective sur les choses.  Moi, ce qui me pr\u00e9occupe, c'est qu'on a inscrit dans le projet de loi, et c'est une bonne chose, la possibilit\u00e9 pour les organismes publics de se communiquer des renseignements personnels. Et j'insiste, c'est une bonne chose. Et on a... Et je vais reprendre l'exemple que j'avais, comme \u00e7a, un peu \u00e9bauch\u00e9 tout \u00e0 l'heure. HydroQu\u00e9bec qui d\u00e9ciderait de transmettre une banque de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es \u00e0 un autre organisme public pour des fins de cr\u00e9ation de politiques publiques, la communication de ces renseignements-l\u00e0 pourrait \u00eatre faite sans le consentement des gens, puisque, quand les gens ont donn\u00e9 leurs informations \u00e0 Hydro-Qu\u00e9bec, ils ne l'ont pas fait \u00e0 cette fin. La condition, c'est que ce soit d\u00e9personnalis\u00e9. Bon, bien, mon amendement vient intervenir pour dire : O.K., mais comment qu'on... et donc comment on s'assure que cette d\u00e9personnalisation-l\u00e0 soit suffisamment rigoureuse pour que, lorsque l'organisme public qui n'est pas Hydro-Qu\u00e9bec re\u00e7oit ces donn\u00e9es-l\u00e0, s'il y a, par exemple, fuite de donn\u00e9es, incident de confidentialit\u00e9, bien, les risques de r\u00e9identification de ces donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es l\u00e0 soient les plus bas possible? Puis on ne peut pas les remettre \u00e0 z\u00e9ro, l\u00e0, le risque de r\u00e9identification des donn\u00e9es. Il serait tr\u00e8s pr\u00e9somptueux de dire qu'il va \u00eatre nul, l\u00e0. Mais comment on prend les moyens dans la loi pour le diminuer le plus possible, ce risque de r\u00e9identification? Si ce n'est pas mon amendement, qu'est-ce que c'est, la solution du ministre? Puis, honn\u00eatement, l'article 63.1 est int\u00e9ressant, mais il y a un tel niveau de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9. Tu sais, je veux dire, m\u00eame la notion de d\u00e9personnalisation n'est pas du tout pr\u00e9sente, n'est m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9e. Comment on fait pour envoyer le message aux organismes publics que les donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es, bien, d'abord, qu'on s'attend \u00e0 un certain niveau de... \u00e0 un niveau de d\u00e9personnalisation qui soit minimalement respectable ou s\u00e9curitaire pour les gens? Comment on envoie ce message-l\u00e0 dans les organismes publics si ce n'est pas par mon amendement? S'il y a d'autres moyens, moi, je suis pr\u00eat \u00e0 les entendre puis \u00e0 en discuter. Puis mon amendement, c'est une tentative d'arriver \u00e0 cette fin-l\u00e0, mais s'il y en a d'autres, je suis ouvert. C'est juste qu'il m'appara\u00eet que de dire... dire : il y a une r\u00e8gle de consentement puis il y a une exception \u00e0 cette r\u00e8gle-l\u00e0, puis c'est quand vous d\u00e9personnalisez, mais on vous donne... \u00e0 part des dispositions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rales qui veulent dire, grosso modo : Faites attention aux renseignements personnels. Parce que 63.1, au fond, l\u00e0, c'est de cet ordre-l\u00e0. \u00c0 part cet appel tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, qu'est-ce qu'il y a dans la loi pour dire aux organismes publics : Vous devez, quand vous d\u00e9personnalisez des donn\u00e9es, prendre garde au risque de r\u00e9identification? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:10", "fin": "15:20", "debats": "\u2022 (15 h 10) \u2022  M. Caire : Quelques commentaires, M. le Pr\u00e9sident. Le d\u00e9put\u00e9 a raison, on a men\u00e9 des \u00e9valuations sur les facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, mais je lui signale justement qu'\u00e0 l'origine l'article disait \u00abtout projet\u00bb, et on a circonscrit \u00e7a \u00e0 la refonte, au nouveau projet... bon, je ne me souviens plus du libell\u00e9 qu'on a utilis\u00e9, l\u00e0, mais il y a trois... on a ramen\u00e9 \u00e7a \u00e0 trois cas tr\u00e8s pr\u00e9cis. Et c'est justement l'argument que j'ai eu avec les coll\u00e8gues, de dire : Bien, tu sais, m\u00eame pour les anciens syst\u00e8mes, on ne le fera pas parce que, justement, \u00e7a n'a pas de pertinence. Donc, je pense qu'on est effectivement dans un cas de figure o\u00f9, effectivement, dans l'amendement tel qu'il est libell\u00e9, c'est, aussit\u00f4t que je dois faire une analyse... et \u00e7a, pour moi, \u00e7a m'am\u00e8ne dans une obligation qui est plus bureaucratique que fonctionnelle sans vouloir... sans pr\u00e9judice pour la discussion tr\u00e8s int\u00e9ressante que nous avons. Pour r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment au coll\u00e8gue, j'entends qu'il dit : Oui, mais 63.1, c'est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral. Oui et non. Oui dans le sens o\u00f9 \u00e7a s'applique \u00e0 un nombre important de cas de figure, mais \u00e7a am\u00e8ne quand m\u00eame des pr\u00e9cisions, puis je le souligne. Le fait qu'on doit tenir compte notamment du support, pour moi, c'est une pr\u00e9cision de l'article qui est importante, parce que \u00e7a vient dire que, dans les mesures que vous allez prendre pour prot\u00e9ger le renseignement personnel, et on est d'accord que le fait qu'il soit d\u00e9personnalis\u00e9 ne lui enl\u00e8ve pas son statut de renseignement personnel. Donc, l'article s'applique pleinement, vous devez tenir compte du support. Or, on est ici sur un support informatique et on dit, au paragraphe 4\u00b0, que vous pouvez les utiliser \u00e0 des fins de recherche et de statistiques si elles sont... si, ils, les renseignements personnels, sont d\u00e9personnalis\u00e9s. Donc, je pense qu'on peut raisonnablement croire, comme l\u00e9gislateur, que l'organisme public n'aura pas une interpr\u00e9tation tr\u00e8s large \u00e0 faire pour comprendre que le l\u00e9gislateur souhaite que cette utilisation-l\u00e0, elle est permise parce que le renseignement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9personnalis\u00e9, et donc l'utilisation de ce renseignement personnel l\u00e0 tient \u00e0 la condition qu'il est et qu'il demeure d\u00e9personnalis\u00e9. Puis je pense que... puis je pourrais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter, mais je pense que l'intention du l\u00e9gislateur, \u00e0 la lecture de ces deux articles-l\u00e0, est assez claire, qu'on est sur un support informatique, que les moyens raisonnables doivent \u00eatre pris pour prot\u00e9ger les renseignements personnels. La donn\u00e9e d\u00e9personnalis\u00e9e est un renseignement personnel, donc il faut la prot\u00e9ger. Et le l\u00e9gislateur nous dit qu'une condition de son utilisation est qu'elle soit d\u00e9personnalis\u00e9e, donc elle doit rester d\u00e9personnalis\u00e9e. Donc, je dois prendre les mesures pour qu'elle reste ainsi. Alors, M. le Pr\u00e9sident, je... puis je rajoute aussi, l\u00e0, qu'\u00e0 la limite, l\u00e0, si, dans ce raisonnement-l\u00e0 il se trouvait \u00e0 y avoir une faille que nous n'avons pas vue, bien, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information aura toujours le loisir de dire : Woups, woups, woups! attends un petit peu, l\u00e0, on n'avait pas vu \u00e7a, mais je vais \u00e9mettre une directive qui va venir r\u00e9gler la situation. Alors, M. le Pr\u00e9sident, puis je ne dis pas que  c'est le cas, l\u00e0, mais des fois, \u00e0 trop vouloir en faire, justement, on en fait trop. Puis moi, je pense que, dans son \u00e9tat actuel, l'article indique bien l'intention du l\u00e9gislateur. L'interpr\u00e9tation qu'on peut en faire m'appara\u00eet assez claire quant aux obligations qu'une donn\u00e9e soit personnalis\u00e9e et d\u00e9personnalis\u00e9e. Puis mon dernier commentaire va \u00eatre sur la question de la fuite de donn\u00e9es. Bon, fuite de donn\u00e9es, on comprend ici qu'on est dans un cas d'ill\u00e9galit\u00e9. Une fuite de donn\u00e9es, par d\u00e9finition, ce n'est pas une utilisation de la donn\u00e9e qui r\u00e9pond aux pr\u00e9rogatives de la loi. Alors, je ne pense pas que, l\u00e9gislativement, on puisse se pr\u00e9munir contre une utilisation ill\u00e9gale de la donn\u00e9e. Je veux dire, quelqu'un qui a viol\u00e9 la loi pour aller chercher des donn\u00e9es ne va pas se barrer les pieds \u00e0 respecter la loi quant \u00e0 l'utilisation. C'est pour \u00e7a qu'une fuite de donn\u00e9es... en fait, ce qu'il faut, c'est emp\u00eacher des fuites de donn\u00e9es, parce qu'une fois que la donn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e, bien, c'est un peu emb\u00eatant de dire au voleur : Voici comment tu dois utiliser le fruit de ce que tu as vol\u00e9, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions sur l'amendement? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Non, mais l\u00e0-dessus, bien s\u00fbr, ce n'est pas le... ce n'est pas \u00e7a mon propos, l\u00e0. Bien s\u00fbr. Il s'agit de s'assurer que, s'il y a fuite de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es, elles soient le moins facilement possible r\u00e9identifiables, pas de demander au voleur de ne pas le faire. Ce sont deux choses bien diff\u00e9rentes. Le ministre a dit quelque chose d'int\u00e9ressant, il a dit : Il faut... Il a dit que, pour lui, c'\u00e9tait implicite que la loi exigeait des organismes publics qu'ils prennent les moyens pour qu'une donn\u00e9e d\u00e9personnalis\u00e9e demeure d\u00e9personnalis\u00e9e. Si c'est implicite pour le ministre, pourquoi on ne l'\u00e9crit pas dans la loi, qu'on s'attend \u00e0 ce que les organismes publics prennent les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 ce que les donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es demeurent d\u00e9personnalis\u00e9es? \u00c7a aussi, c'est une des recommandations de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. Nadeau-Dubois : Pourquoi ne pas rendre explicite ce que le ministre dit qui est implicite? N'est-ce pas notre r\u00f4le?  M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident, je peux peut-\u00eatre faire une suggestion au coll\u00e8gue. On a un paragraphe pour la donn\u00e9e anonymis\u00e9e qu'on pourrait reproduire pour la donn\u00e9e d\u00e9personnalis\u00e9e, si le d\u00e9put\u00e9 de Gouin est d'accord. C'est l'article 28, on va le voir plus loin, l\u00e0. Mais l'article 28, au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, dit : Les renseignements anonymis\u00e9s en vertu de la pr\u00e9sente loi doivent l'\u00eatre selon les meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues. Si ce libell\u00e9-l\u00e0 satisfait le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, compte tenu qu'on l'utilise pour les donn\u00e9es anonymis\u00e9es, on pourrait le reproduire pour les donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es. Je ne sais pas si c'est une solution de compromis qui satisfait mon coll\u00e8gue de Gouin. Article 28. M. Nadeau-Dubois : Mais je salue la volont\u00e9 du ministre de me satisfaire, mais l'important, ce n'est pas de me satisfaire moi, c'est de satisfaire les citoyens, citoyennes et d'avoir la meilleure loi possible. M. Caire : Alors, satisfaire les citoyens, citoyennes, par votre voix, par votre interm\u00e9diaire. M. Nadeau-Dubois : Par le truchement de mes propositions. Bien, l\u00e0, je suis oblig\u00e9 de poser une question que je souhaitais laisser \u00e0 mon coll\u00e8gue de LaFontaine parce qu'il me l'avait susurr\u00e9e \u00e0 l'oreille, mais qu'est-ce que la diff\u00e9rence entre une donn\u00e9e anonymis\u00e9e et une donn\u00e9e personnalis\u00e9e? M. Caire : O.K. La donn\u00e9e d\u00e9personnalis\u00e9e, c'est qu'elle... c'est un petit peu ce que je vous expliquais tout \u00e0 l'heure. Alors, vous allez dire, mettons : Le sujet 42 est un homme caucasien aux cheveux noirs qui fait 6 pi 1 po, qui p\u00e8se \u2014 bon, j'ai-tu le droit de mentir un peu l\u00e0-dessus, l\u00e0? \u2014 entre 180 et 190 livres, non-fumeur, bon, etc. Donc, il y a quand m\u00eame des caract\u00e9ristiques physiques, mais vous n'avez pas le nom, le pr\u00e9nom, l'adresse, donc c'est plus limit\u00e9, le nombre d'informations que vous allez retirer. Donc il y a... Ce ne sera pas associ\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9, mais quand m\u00eame, on va \u00eatre capable d'indiquer le groupe, la r\u00e9gion, bon. Alors que, si vous anonymisez la donn\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on va retirer toute caract\u00e9ristique physique, donc on va plus loin, c'est une d\u00e9personnalisation plus, plus, plus. M. Nadeau-Dubois : Il y a-tu des r\u00e9f\u00e9rences ailleurs \u00e0 ces notions-l\u00e0? Comment on fait pour \u00e9tablir ici, dans le cadre de la r\u00e9daction du projet de loi, des d\u00e9finitions les plus stables puis objectives possible? Parce que les exemples que me donne le ministre sont... tu sais, \u00e7a me donne une id\u00e9e, impressionnisme g\u00e9n\u00e9ral de c'est quoi,  mais les tribunaux vont \u00eatre appel\u00e9s \u00e0, je pr\u00e9sume, un jour, statuer l\u00e0-dessus, l\u00e0. C'\u00e9tait-u une donn\u00e9e d\u00e9personnalis\u00e9e, \u00e7a, ou c'\u00e9tait une donn\u00e9e anonymis\u00e9e? L'organisme public a-tu respect\u00e9 la loi ou pas? Quelle est la r\u00e9flexion du gouvernement l\u00e0-dessus? M. Caire : Bien, sur la r\u00e9f\u00e9rence juridique, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes vous donner la r\u00e9ponse, mais mettons, du point de vue de l'utilisation des renseignements, l\u00e0, la diff\u00e9rence entre la d\u00e9personnalisation et l'anonymisation, c'est pas mal \u00e7a. Mais sur les r\u00e9f\u00e9rences juridiques, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes vous r\u00e9pondre. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 12, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 5, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:20", "fin": "15:30", "debats": "\u2022 (15 h 20) \u2022 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, dans le corpus qu\u00e9b\u00e9cois, l\u00e0, de m\u00e9moire, il n'y en avait pas, d'utilisation du terme \u00abanonymis\u00e9e\u00bb ou \u00abd\u00e9personnalis\u00e9e\u00bb. C'est s\u00fbr qu'il y en a dans d'autres lois d'autres provinces canadiennes. Il y en a maintenant au f\u00e9d\u00e9ral, dans le projet de loi qui n'est pas adopt\u00e9, en Europe aussi, donc c'est l\u00e0-dessus qu'on se repose. La d\u00e9personnalisation, tu sais, dans notre projet de loi, c'est une mesure de protection, donc on retire certains identifiants directs, etc., pour que la personne ne puisse pas \u00eatre, \u00e0 sa face m\u00eame, identifi\u00e9e, mais \u00e7a demeure un renseignement personnel, donc il peut \u00eatre... avec d'autres renseignements, elle pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre identifi\u00e9e. Tandis que l'anonymisation, l\u00e0, vraiment, on vise une situation, puis l\u00e0 c'est pour cette raison-l\u00e0 qu'on faisait r\u00e9f\u00e9rence aux pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues, parce qu'on vise une situation o\u00f9 le renseignement n'est plus un renseignement personnel, il n'est plus soumis \u00e0 la loi, puis l\u00e0 les standards doivent \u00eatre \u00e9lev\u00e9s. \u00c7a ne doit pas \u00eatre possible de fa\u00e7on irr\u00e9versible de reconna\u00eetre la personne... Donc, c'est des nouveaux concepts en droit qu\u00e9b\u00e9cois, par contre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. Nadeau-Dubois : Oui, on y viendra, \u00e0 l'article 28. Je ne veux pas faire trop bifurquer la discussion, l\u00e0, parce que... M. Caire : Mais la question.  M. Nadeau-Dubois : La question, oui. Puis la question va se poser d'est-ce que \u00e7a existe. C'est une question en soi. M. Caire : Oui, mais c'est nouveau, mais c'est nouveau. M. Nadeau-Dubois : C'est une question... Non, mais parce que, m\u00eame, c'est possible d'arriver \u00e0 un tel niveau d'anonymisation que c'est en effet irr\u00e9versible. Les avis divergent sur cette question-l\u00e0. M. Caire : Bien, c'est... M. Nadeau-Dubois : Mais on y viendra. Restons sur l'article 20 pour le moment. Le gouvernement a fait quand m\u00eame le choix ici de faire une distinction entre d\u00e9personnalisation puis anonymisation et d'accorder deux niveaux de protection diff\u00e9rents \u00e0 ces donn\u00e9es-l\u00e0. L\u00e0, moi, ce que la r\u00e9ponse qu'on me donne me confirme, c'est qu'en fait la d\u00e9personnalisation dont il est question \u00e0 l'article 19 est somme toute... je ne sais pas comment la qualifier, elle est faible, alors que l'anonymisation serait plus forte, l\u00e0. Si on les pla\u00e7ait sur une \u00e9chelle, la d\u00e9personnalisation permet plus facilement l'identification que l'anonymisation. Je vais prendre pour le moment argent comptant... M. Caire : En fait, M. le Pr\u00e9sident, ce n'est pas ce que Me Miville-Desch\u00eanes a dit. Ce que Me Miville-Desch\u00eanes a dit, c'est que la d\u00e9personnalisation, \u00e7a restait un renseignement personnel. Un renseignement personnel demeure sous le co\u00fbt de la protection de la loi, alors que les donn\u00e9es anonymis\u00e9es ne sont plus consid\u00e9r\u00e9es comme des renseignements personnels, et donc ne sont plus sous le co\u00fbt de la protection de loi. Donc, les mesures qu'on doit mettre pour les prot\u00e9ger doit prendre en compte cette situation-l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Et moi, ce que j'ai compris, c'est qu'elles ne sont plus sous le co\u00fbt de la loi parce qu'elles sont de mani\u00e8re... parce que, de mani\u00e8re irr\u00e9versible, on ne peut plus identifier personne, ce qui n'est pas le cas des donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es. Moi, c'est ce que j'ai entendu distinctement. Donc, il est plus facile de r\u00e9identifier quelqu'un \u00e0 partir de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es qu'\u00e0 partir de donn\u00e9es anonymis\u00e9es. Si c'\u00e9tait la m\u00eame chose, il n'y aurait pas deux r\u00e9gimes de protection dans la loi. Si c'\u00e9tait pareil, ce serait le m\u00eame mot puis ce serait les m\u00eames r\u00e8gles. M. Caire : Oui, parce que la donn\u00e9e d\u00e9personnalis\u00e9e, il y a moins d'informations qui sont soustraites que sur de la donn\u00e9e anonymis\u00e9e. M. Nadeau-Dubois : Donc, je pense que c'est raisonnable d'inf\u00e9rer qu'il est plus facile... M. Caire : Oui, mais sur cet aspect-l\u00e0... Oui, tout \u00e0 fait.  M. Nadeau-Dubois : ...sur cette base-l\u00e0, il est plus facile de r\u00e9identifier quelqu'un sur la base de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es que sur la base de donn\u00e9es anonymis\u00e9es. M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : \u00c7a me semble juste que d'affirmer \u00e7a. Donc, si c'est plus facile de r\u00e9identifier quelqu'un \u00e0 partir de donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es, il me semble \u00e7a milite en faveur d'un niveau... comment dire, d'un niveau de rigueur, de la part des organismes publics, sup\u00e9rieur, parce que, m\u00eame si elles sont d\u00e9personnalis\u00e9es, les gens n'ont quand m\u00eame pas donn\u00e9 leur consentement \u2014 on r\u00e9p\u00e8te, c'est \u00e7a, l'article \u2014 n'ont quand m\u00eame pas donn\u00e9 leur consentement pour qu'elles soient utilis\u00e9es comme \u00e7a. Et, en vertu de \u00e7a, \u00e7a m'appara\u00eet l\u00e9gitime d'exiger, de la part des organismes publics, une plus grande rigueur puis une plus grande surveillance \u00e0 l'\u00e9gard de ces donn\u00e9es-l\u00e0, puisqu'on peut les garder sans le... puisqu'on peut les utiliser sans le consentement des gens. Parce que c'est \u00e7a, l'article, c'est qu'on donne aux organismes publics le droit de faire un usage des donn\u00e9es auxquelles les gens n'ont pas consenti. En soi, je r\u00e9p\u00e8te qu'en soi, ce n'est pas un probl\u00e8me dans la mesure o\u00f9 les balises sont l\u00e0 puis les... de fou sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger la vie priv\u00e9e des gens. Le paragraphe auquel me r\u00e9f\u00e8re le ministre, \u00e0 l'article 28, sur les meilleures pratiques, c'est int\u00e9ressant. J'aurais presque envie de dire : On esp\u00e9rerait que \u00e7a aille de soi, l\u00e0, que \u00e7a soit les meilleures pratiques qui soient utilis\u00e9es par les organismes publics. Tant mieux qu'on l'\u00e9crive. Mais le probl\u00e8me, c'est qu'en mati\u00e8re de d\u00e9personnalisation et d'anonymisation, m\u00eame les meilleures pratiques ne sont pas \u00e0 100 % fiables. Et donc ajouter cette obligation d'analyser la situation, \u00e7a m'appara\u00eet toujours pertinent, m\u00eame si on ajoutait le paragraphe du ministre... bien, du ministre, ce n'est pas le paragraphe du ministre, le paragraphe de l'article 28 qui, en effet, pourrait \u00eatre import\u00e9 ici, \u00e0 l'article 19, puis qui pourrait \u00eatre pertinent. Il me semble que les deux sont compl\u00e9mentaires, en fait. Moi, c'est comme \u00e7a que je vois \u00e7a. Je me demande \u00e0 quel point l'un remplace l'autre puis \u00e0 quel point ce n'est pas une bonne pratique que de justement demander aux organismes publics de tester le  niveau de d\u00e9personnalisation. Je ne sais pas, il me semble que c'est compl\u00e9mentaire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bien, je suis \u00e0 court de mots, c'est rare que \u00e7a arrive, mais je ne peux pas... ce que je pense sinc\u00e8rement, puis je pense que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin sait que, tu sais, ce n'est pas doctrinaire ou... mais l\u00e0, vraiment, je pense qu'on va faire plus de mal que de bien avec l'amendement en question. Puis l\u00e0, je me base peut-\u00eatre un peu plus sur ma vie ant\u00e9rieure, o\u00f9 je me dis : O.K. \u00e7a veut dire que chaque projet, ind\u00e9pendamment du contexte, ind\u00e9pendamment de ce que j'utilise, ind\u00e9pendamment de la quantit\u00e9 de ce que j'utilise, ind\u00e9pendamment de tout ce que j'ai pu mettre en place... Puis je donne l'exemple. Admettons, l\u00e0, dans un univers compl\u00e8tement th\u00e9orique, que le Qu\u00e9bec d\u00e9cidait de se doter d'une structure comme j'expliquais au coll\u00e8gue, \u00e7a, \u00e7a veut dire que, nonobstant \u00e7a, nonobstant cette esp\u00e8ce de zone franche, je devrais faire une \u00e9valuation puis une analyse, alors que, je veux dire, je m'en vais dans le milieu du d\u00e9sert, dans une b\u00e2tisse o\u00f9 il n'y a aucune connexion \u00e0 rien, c'est... tu sais, les donn\u00e9es sont amen\u00e9es pratiquement en chariot. Bon, j'exag\u00e8re pour les fins de l'exemple, l\u00e0, mais, tu sais, c'est un peu \u00e7a, l\u00e0, quand on parle du \u00absandbox\u00bb, l\u00e0. C'est herm\u00e9tique, il n'y a personne qui rentre avec une cl\u00e9 USB l\u00e0-dedans ou qui sort avec une cl\u00e9 USB, l\u00e0, tu utilises ce qui a l\u00e0. Puis je vais reprendre une expression du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, qui a expliqu\u00e9 \u00e7a mieux que moi : Tu rentres l\u00e0 avec tes questions puis tu sors de l\u00e0 avec des r\u00e9ponses, puis c'est tout, l\u00e0. Tu sais, tu ne rentres pas avec des donn\u00e9es puis tu ne ressors pas avec des donn\u00e9es. Donc, la loi m'obligerait quand m\u00eame, malgr\u00e9 un contexte comme celui-l\u00e0, la joie \u2014 la joie, quel lapsus \u2014 la loi m'obligerait quand m\u00eame \u00e0 faire une analyse pr\u00e9alable pour \u00e9valuer si les donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es que je vais utiliser ont un risque d'\u00eatre repersonnalis\u00e9es. C'est l\u00e0 o\u00f9 je dis \u00e0 mon coll\u00e8gue : On va faire une obligation l\u00e9gale qui va devenir une esp\u00e8ce de fardeau administratif parce qu'il n'y a rien de contextualis\u00e9, il n'y a pas... ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 8, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:30", "debats": "\u2022 (15 h 30) \u2022 Alors, moi, je pense que... en mon \u00e2me et conscience, je pense qu'en l'\u00e9tat actuel, 63.1, article 19 et \u00e9ventuellement le pouvoir de la CAI d'\u00e9mettre des directives, je pense vraiment qu'on atteint l'objectif du coll\u00e8gue de Gouin, une pr\u00e9occupation que je partage. Je ne souhaite pas non plus qu'on puisse repersonnaliser des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 fournies pour des fins de recherche, pour des fins de statistique, pour des fins de bien commun. Et si je suis d'accord qu'on puisse utiliser de telles donn\u00e9es... parce que, pour moi, dans l'\u00e9tat actuel des choses, c'est une ressource collective qui doit servir \u00e0 la collectivit\u00e9, mais qui doit \u00eatre faite dans le respect de la vie priv\u00e9e des  gens qui, individuellement, contribuent \u00e0 enrichir cette ressource...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:38", "debats": "15 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : ...je suis d'accord pour qu'on puisse utiliser de telles donn\u00e9es parce que, pour moi, dans l'\u00e9tat actuel des choses, c'est une ressource collective qui doit servir \u00e0 la collectivit\u00e9, mais qui doit \u00eatre fait dans le respect de la vie priv\u00e9e des gens qui, individuellement, contribuent \u00e0 enrichir cette ressource-l\u00e0. Et, pour moi, il n'est pas question que ces gens-l\u00e0 puissent se retrouver dans une situation o\u00f9 ils pourraient subir quelques pr\u00e9judices que ce soit \u00e0 cause de \u00e7a. Et l\u00e0-dessus je sais qu'on partage la m\u00eame pr\u00e9occupation, et moi je regarde les articles qui sont l\u00e0, et je suis convaincu qu'on atteint cet objectif-l\u00e0. Et notre filet de s\u00e9curit\u00e9, si tant est qu'on en a besoin, \u00e7a demeure la CAI qui est un organisme qui n'a aucune autre finalit\u00e9 que de s'assurer que les renseignements personnels des Qu\u00e9b\u00e9cois sont bien prot\u00e9g\u00e9s et sont utilis\u00e9s de fa\u00e7on judicieuse. Alors, pour cette raison-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, je pense que ce n'est pas une bonne id\u00e9e d'adopter l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Deux petites questions de compr\u00e9hension. D'abord, dans 65.1, quand on dit, le premier alin\u00e9a, l\u00e0, vers la fin : \u00abCe consentement doit \u00eatre manifest\u00e9 de fa\u00e7on expresse d\u00e8s qu'il s'agit d'un renseignement personnel sensible.\u00bb Apr\u00e8s \u00e7a, on dit : \u00abL'organisme public peut toutefois utiliser un renseignement personnel \u00e0 une autre fin sans le consentement de personne\u00bb, ainsi de suite, ce dont on parle, ici, peut tr\u00e8s bien se qualifier de renseignement personnel sensible. M. Caire : Non M. Tanguay : Non? M. Caire : Non, parce que ce que la loi fait... Puis, oui? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. M. Caire : O.K. Mais c'est parce que ce qu'on disait, c'est que la loi, puis si je me trompe, d\u00e9trompez-moi, Me Miville-Desch\u00eanes, mais pour les renseignements personnels sensibles le consentement devait \u00eatre manifeste et express, mais \u00e7a peut \u00eatre englobant aussi?  M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : En fait, lorsqu'il y a consentement, il doit \u00eatre manifeste et express, mais les exceptions au consentement s'appliquent autant aux renseignements... M. Caire : O.K., qu'ils soient sensibles ou non. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ...que les exceptions au consentement et le consentement express. M. Caire : Alors, merci de la question, \u00e7a va m'\u00e9clairer moi-m\u00eame. M. Tanguay : Ce dont on parle, \u00e7a peut \u00eatre, donc, des renseignements sensibles, ce dont on parle. Est-ce que, dans le contexte de 65.1, le r\u00e9sultat de ce dont on parle, l\u00e0, des recherches statistiques, le quatri\u00e8me paragraphe, l\u00e0, il est compris que \u00e7a pourrait \u00eatre envoy\u00e9 \u00e0 un autre organisme public, \u00e7a pourrait \u00eatre communiqu\u00e9 \u00e0 un autre organisme public ou il est d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli que \u00e7a resterait \u00e0 l'interne, usage interne exclusivement? M. Caire : Me Miville-Desch\u00eanes M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, mais c'est vraiment pour l'usage interne parce que c'est des renseignements qui sont utilis\u00e9s \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de statistique, puis c'est toujours des renseignements personnels. Donc, c'est pour l'usage interne. S'ils voulaient communiquer, ils devraient utiliser une autre base, l\u00e0, qui permet la communication... M. Tanguay : Ils ne pourraient pas envoyer \u00e7a \u00e0 Hydro-Qu\u00e9bec. Dans l'exemple du coll\u00e8gue de Gouin, ils ne pourraient pas envoyer \u00e7a \u00e0, je ne sais pas... M. Caire : Au minist\u00e8re de l'\u00c9nergie et des Ressources naturelles. M. Tanguay : ...au minist\u00e8re de l'\u00c9nergie par exemple? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, encore l\u00e0, il y a des articles qui permettent la communication. Donc, ils ne pourraient pas, en vertu de cette disposition-l\u00e0, les transmettre, mais il y a d'autres dispositions qui permettent, dans certains cas, si c'est n\u00e9cessaire \u00e0 l'application d'une loi, des choses comme \u00e7a, de communiquer. M. Tanguay : Mais ils pourraient envoyer la base de donn\u00e9es, les adresses sans les noms et la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Ils pourraient envoyer \u00e7a au minist\u00e8re de l'\u00c9nergie. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Non. Les donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es, qui le sont, l\u00e0, comme c'est pr\u00e9vu \u00e0 65.1, c'est uniquement pour l'utilisation. Donc, s'ils veulent communiquer, ils doivent avoir un fondement l\u00e9gal pour communiquer. M. Tanguay : O.K. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Un fondement l\u00e9gal qu'on va... On va en voir quelques-uns plus tard, 67, 68, notamment. Mais donc la communication, c'est un autre \u00e9l\u00e9ment, l\u00e0. C'est-\u00e0-dire que 65.1 ne permet pas de communiquer. M. Tanguay : Mais plus tard on va voir que ce qu'on fait, l\u00e0, il va pouvoir \u00eatre communiqu\u00e9, l\u00e0. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : C'est possible. M. Tanguay : Ailleurs. Oui, c'est \u00e7a, O.K. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : La seule disposition qui pourrait autoriser la communication, c'est un programme conjoint, quelque chose comme \u00e7a. M. Tanguay : Alors, on parle de renseignements potentiellement sensibles qui pourraient \u00eatre communiqu\u00e9s \u00e0 un autre organisme public, en respect de la loi par ailleurs, l\u00e0. Je pense que le ministre comprend qu'ici, l\u00e0, les oppositions, on a besoin de quelque chose. Je faisais une petite recherche. Je ne sais pas, puis je ne l'ai pas, mais il y a un organisme qui s'appelle la FING, F-I-N-G, qui est un \u00abthink tank\u00bb en France, \u00e0 Paris, Fondation d'un Internet nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, \u00abthink tank\u00bb de r\u00e9f\u00e9rence sur les transformations num\u00e9riques puis tout \u00e7a. Puis j'imagine qu'il y en a beaucoup, mais je suis tomb\u00e9 sur eux autres, l\u00e0. Je les d\u00e9couvre, l\u00e0, \u00e0 l'instant. Je regardais c'\u00e9tait qui. \u00c7a a l'air tr\u00e8s s\u00e9rieux puis tr\u00e8s bien fait. Eux ont \u00e9crit... un collectif qui ont \u00e9crit un texte sur Informatique et Libert\u00e9s. Et ils pr\u00e9cisent que r\u00e9identifier ou d\u00e9sanonymiser les donn\u00e9es se fait le plus souvent avec une \u00e9tonnante facilit\u00e9. \u00c7a fait que, l\u00e0, on a un d\u00e9fi. C'est notre d\u00e9fi dans la loi qu\u00e9b\u00e9coise. Je dirais que, puis  je salue l'ouverture du ministre \u00e0 dire, bien, le in fine de 28, \u00abLes renseignements anonymis\u00e9s en vertu de la pr\u00e9sente loi doivent l'\u00eatre selon les meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues.\u00bb Je lui dirais, d'aventure, consid\u00e9rant la nature d'anonymiser qui est un peu plus haut puis qu'il dit que c'est irr\u00e9versible, puis m\u00eame indirectement, puis tout, puis tout, je dirais... A fortiori, je ferais copier-coller minimalement de \u00e7a puis je le mettrais \u00e0 la fin de 19, minimalement. Puis c'est l\u00e0 o\u00f9 ce n'est pas vain de nommer les concepts. En droit civil, vous avez trois types d'obligation, obligation de moyens, obligation de r\u00e9sultats puis obligation de garantie. Garantie, l\u00e0, vous avez... Avoir, l\u00e0, impossibilit\u00e9, en fait, d'agir. La meilleure excuse, l\u00e0, le chien l'a mang\u00e9, l\u00e0. Le tonnerre m'est tomb\u00e9 dessus. C'est garanti, vous me devez 100 $, vous allez me donner 100 $. De r\u00e9sultats, vous devez \u00eatre redevable des r\u00e9sultats. Le moyen, c'est dire : Bien, j'ai essay\u00e9, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 capable, mais j'ai essay\u00e9. La personne qui court au secours d'une personne, elle a l'obligation de moyens. Si elle a l'obligation en vertu de l'article 2 de la charte qu\u00e9b\u00e9coise, d'aller au secours, puis c'est une obligation de moyens, elle n'a pas besoin d'avoir un r\u00e9sultat puis de garantie, bien \u00e9videmment. Je pense qu'ici on est dans les deux cas, anonymiser et d\u00e9personnaliser, on est dans l'obligation de r\u00e9sultats, je pense. En tout cas, tr\u00e8s certainement anonymiser, puis peut-\u00eatre obligation de moyens, c'est ce \u00e0 quoi notre coll\u00e8gue de Gouin, il fait, il dit : On va les obliger \u00e0 avoir au moins un moyen. Pas de garantie. R\u00e9sultats, on aimerait \u00e7a les avoir, mais prenez les moyens au moins. Pourquoi? Et les termes, je le vois entre autres avec le \u00abthink tank\u00bb, r\u00e9identifier, \u00e7a existe, c'est nomm\u00e9, c'est dit en bon fran\u00e7ais. Et d\u00e9sanonymiser, \u00e7a existe, c'est dit, c'est nomm\u00e9. Alors, c'est des concepts qu'on pourrait mettre dans la loi. Il n'est pas d\u00e9pos\u00e9 officiellement, puis je ne le fais pas, le d\u00e9p\u00f4t officiel. Puis je jasais avec le coll\u00e8gue de Gouin, puis on se disait : Oui, nos amendements seront compl\u00e9mentaires, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Je vais juste le lire, mais il n'est pas d\u00e9pos\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, il y a juste un seul objet du d\u00e9bat, puis c'est l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin, mais moi, j'arrivais avec : \u00abUn organisme public qui utilise des renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s doit prendre les mesures n\u00e9cessaires afin de limiter les risques de r\u00e9identification\u00bb. \u00c7a, c'est un \u00e9l\u00e9ment. Ou on pourrait dire, je prends la phrase de 28 puis je vais juste rajouter \u00e0 la fin \u00abafin de limiter les risques de r\u00e9identification\u00bb, la phrase qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Alors, tout ce que je vous dis, l\u00e0, est d\u00e9j\u00e0 en bas de 28. Les risques... Pardon. \u00abLes renseignements anonymis\u00e9s \u2014 l\u00e0, \u00e7a serait \"d\u00e9personnalis\u00e9s\" \u2014 en vertu de la pr\u00e9sente loi doivent l'\u00eatre selon les meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues afin de limiter les risques  de r\u00e9identification.\u00bb \u00c7a fait que je prendrais cette phrase-l\u00e0, \u00abafin de limiter les risques de r\u00e9identification\u00bb, puis je le mettrais l\u00e0. Parce que, oui, la CAI, elle va tout faire, la CAI. Mais si on peut lui dire : \u00c7a, en passant, casse-toi pas la t\u00eate, c'est marqu\u00e9 dans la loi, \u00abjust do it\u00bb... M. Caire : Bien, je demanderais aux coll\u00e8gues le consentement pour suspendre quelques instants. On a quelque chose d'int\u00e9ressant, je pense. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 30, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 9, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 10, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 10, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:38", "fin": "16:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 38)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:00", "fin": "16:02", "debats": "16 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:02", "fin": "16:10", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 02) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. Alors donc, on \u00e9tait sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, mais il y a eu des discussions aussi. Alors donc, M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, je crois comprendre, puis l\u00e0 je vais laisser les coll\u00e8gues s'exprimer, \u00e9videmment, loin de moi l'id\u00e9e de parler en leur nom, mais qu'il y aurait peut-\u00eatre une entente sur un libell\u00e9 qui serait \u00e0 la satisfaction de tous les membres de la commission. Donc, je vais laisser peut-\u00eatre et/ou le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine et/ou le d\u00e9put\u00e9 de Gouin... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Ce qu'on pourrait faire, si vous \u00eates d'accord, \u00e7a serait peut-\u00eatre de suspendre l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin et puis d'aller au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Parfait. Alors, est-ce qu'on peut... Excuse. Vas-y, vas-y. M. Nadeau-Dubois : ...oui, consentement, \u00e7a me convient. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci. Alors, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Alors, j'aimerais d\u00e9poser l'amendement suivant : Ajouter, \u00e0 la fin de l'article... Donc, c'est article 19 : Ajouter, \u00e0 la fin de l'article 65.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, modifi\u00e9 par l'article 19 du projet de loi, l'alin\u00e9a suivant : \u00abUn organisme public qui utilise des renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s doit prendre les mesures raisonnables afin de limiter les risques que quiconque proc\u00e8de \u00e0 l'identification d'une personne physique \u00e0 partir de renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s.\u00bb Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Je ne sais pas ce qu'en pense le ministre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Bien, moi, \u00e7a, \u00e7a me convient comme libell\u00e9. Je pense que \u00e7a atteint les objectifs, les pr\u00e9occupations qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es par les parlementaires. Encore une fois, loin de moi l'id\u00e9e de parler au nom du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, l\u00e0, c'est un... il est capable de le faire lui-m\u00eame, mais je pense qu'on a un terrain d'entente int\u00e9ressant. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui. En effet, c'est un amendement qui est bien int\u00e9ressant. C'est bon. Ce sera tout, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Est-ce que le ministre, qui proposait aussi, par ailleurs... L\u00e0, on va statuer sur l'amendement. Je pense qu'on ne serait pas... Est-ce qu'on serait redondants ou pas d'ajouter ce qu'il y a en bas de 28, de l'ajouter ici aussi? \u00abLes renseignements...\u00bb Ce serait... Je fais juste changer \u00abanonymis\u00e9s\u00bb. Parce qu'on en a parl\u00e9, les trois, l\u00e0. On change \u00abanonymis\u00e9s\u00bb puis on ferait copier-coller, exactement la m\u00eame phrase : \u00abLes renseignements d\u00e9personnalis\u00e9s en vertu de la pr\u00e9sente loi doivent l'\u00eatre selon les meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues.\u00bb Ou si on va me dire : Bien non, dans l'exemple du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, enlever le nom d'une liste d'adresses puis de consommation, tu n'as pas besoin de le faire selon les meilleures pratiques? Je serais r\u00e9ceptif puis ouvert \u00e0 cet argument-l\u00e0. Ou on se dit : Non, m\u00eame dans le contexte de la d\u00e9personnalisation, il y a un processus qui pourrait faire appel  \u00e0 l'utilisation des meilleures pratiques? M. Caire : Bien, en fait, de ce que j'ai entendu de l'argument... de l'argument... de l'amendement qui est propos\u00e9, c'est que, de toute fa\u00e7on, on dit d\u00e9j\u00e0 \u00abdoit prendre les moyens raisonnables\u00bb. M. Tanguay : N\u00e9cessaires. Oui, les moyens raisonnables. M. Caire : Donc, s'entend que les meilleures pratiques... Il est raisonnable de penser qu'on va utiliser les meilleures pratiques. M. Tanguay : Je comprends. C'est bon. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Oui. Mais la question du coll\u00e8gue est quand m\u00eame importante, l\u00e0, juste par coh\u00e9rence puis pour que les organismes publics qui vont devoir appliquer la loi sachent comment se gouverner. L\u00e0, on va leur demander un peu plus loin, l\u00e0, \u00e0 28, d'anonymiser \u00abselon les meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues\u00bb et, pour la d\u00e9personnalisation, on va utiliser une formulation diff\u00e9rente, on va dire \u00abprendre les mesures raisonnables afin de limiter les risques que quiconque proc\u00e8de \u00e0 l'identification\u00bb. Est-ce qu'il n'y a pas un risque que les organismes publics se demandent comment appliquer\u2026 Tu sais, parce que l'objectif, c'est que la loi, elle fonctionne aussi, l\u00e0, puis qu'elle soit applicable, appliqu\u00e9e, puis que l'intention du l\u00e9gislateur soit comprise par les organismes publics. Dans le cas de l'anonymisation, on va dire : Vous devez anonymiser selon les meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues. Je pr\u00e9sume que la CAI, par exemple, pourrait aider pour dire c'est quoi, les meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues, ou, en tout cas, il va falloir que les organismes publics interpr\u00e8tent\u2026 M. Caire : En l'\u00e9tat actuel des choses, je ne suis pas s\u00fbr, mais... M. Nadeau-Dubois : Si on donne davantage de pouvoirs et de ressources\u2026 C'est ce qu'il faudrait souhaiter. M. Caire : Oui. Dans une CAI qui aurait un volet techno... M. Nadeau-Dubois : Une CAI 2.0.  M. Caire : Voil\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Mais, dans le cas de la d\u00e9personnalisation, l\u00e0, l'exigence va \u00eatre formul\u00e9e diff\u00e9remment, \u00e7a va \u00eatre l'exigence de \u00abprendre les mesures raisonnables afin de limiter les risques que quiconque proc\u00e8de \u00e0 l'identification\u00bb. Estce que le ministre ne voit pas, peut-\u00eatre, un enjeu sur le fait qu'il y ait deux terminologies diff\u00e9rentes, peut-\u00eatre? M. Caire : Bien, en fait, on reprend des concepts qui sont utilis\u00e9s ailleurs dans la loi. C'est un petit peu ce que je disais \u00e0 micro ferm\u00e9, et je le redirais \u00e0 micro ouvert. L'avantage de le faire, c'est justement de rester en coh\u00e9rence avec les autres dispositions de la loi parce qu'on reprend les m\u00eames termes, on reprend les m\u00eames concepts. Et l'objectif, qui \u00e9tait de s'assurer que, lorsqu'on travaille avec des donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es, ces donn\u00e9es-l\u00e0 ne permettent pas d'identifier l'individu propri\u00e9taire de la donn\u00e9e, bien, cet objectif-l\u00e0, il est atteint par l'amendement. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, non, je ne pense pas qu'il y ait une possibilit\u00e9 au niveau de l'interpr\u00e9tation parce qu'on reprend des termes et des concepts qui sont utilis\u00e9s ailleurs dans la loi. C'est juste que, l\u00e0, on vient les appliquer \u00e0 une situation pr\u00e9cise. Mais, ceci \u00e9tant, moi, je me dis d'accord avec l'amendement du coll\u00e8gue de LaFontaine. Tel que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine l'a libell\u00e9, je pense que \u00e7a r\u00e9pond aux pr\u00e9occupations qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par les coll\u00e8gues. En tout cas, moi, \u00e7a me convient pour la coh\u00e9rence, pour l'objectif qui est vis\u00e9, pour le fait aussi de ce que j'expliquais tant\u00f4t \u00e0 mon coll\u00e8gue, l\u00e0... bien, en fait, que j'expliquais\u2026 mauvais choix de mots, l'opinion que j'exprimais sur le fait qu'il faut aussi laisser quand m\u00eame une certaine marge de manoeuvre parce que le contexte va \u00eatre diff\u00e9rent. Je pense que ce libell\u00e9-l\u00e0 permet de s'adapter au contexte dans lequel les renseignements vont \u00eatre utilis\u00e9s. Donc, en tout cas, moi, \u00e7a me va, l\u00e0, je pense qu'on est \u00e0 la bonne place. M. Nadeau-Dubois : O.K. Mais, dans le fond, moi, a priori, le libell\u00e9 propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, aussi, a priori, m'appara\u00eet superhabile puis tr\u00e8s int\u00e9ressant, puis \u00e7a reprend quelque chose qui viendra plus tard \u00e0 la fin du projet de loi. Mais j'essaie juste de voir, pour les organismes publics, tu sais, il y a comme une barre, l\u00e0, pour l'anonymisation. Cette barre-l\u00e0, c'est \u00ables meilleures pratiques g\u00e9n\u00e9ralement reconnues\u00bb, il y a comme une exigence. Dans le cas de la d\u00e9personnalisation, c'est \u00ables mesures raisonnables afin de limiter les risques\u00bb. C'est quoi, l'interpr\u00e9tation du ministre\u2026 C'est quoi, la diff\u00e9rence, dans le fond, entre les deux? C'est peut-\u00eatre aussi simple que \u00e7a, ma question. C'est quoi, la diff\u00e9rence entre les deux pour les organismes publics? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 27, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 5, "nb_interventions_QS": 7, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:10", "fin": "16:20", "debats": "\u2022 (16 h 10) \u2022  M. Caire : En fait, c'est que\u2026 Puis \u00e7a, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une demande que, moi, j'ai formul\u00e9e. Le fait qu'on demande de mettre en place les moyens raisonnables, \u00e7a a deux impacts. Le premier, c'est que \u00e7a ne nous am\u00e8ne pas dans l'univers de l'exag\u00e9ration, mais \u00e7a nous soustrait aussi du minimalisme, parce que, quand on parle de prendre les moyens raisonnables, bien, \u00e9videmment, c'est compte tenu des circonstances, de ce qui existe, des niveaux d'expertise n\u00e9cessaires. C'est l\u00e0 o\u00f9 on a cette esp\u00e8ce de barre qui nous am\u00e8ne dans le fait que ce qui est raisonnable doit n\u00e9cessairement \u00eatre les meilleures pratiques dans ce cas-ci, parce qu'on parle de protection des renseignements personnels. Puis il faut toujours l'interpr\u00e9ter avec 63.1 en t\u00eate, l\u00e0. Je veux dire, c'est quand m\u00eame une obligation qui est tr\u00e8s forte qui est faite aux organismes publics de prot\u00e9ger les renseignements personnels et de tenir compte d'un certain nombre de facteurs, notamment le support. Je dis \u00abnotamment\u00bb parce qu'il y en a d'autres, facteurs, l\u00e0, la sensibilit\u00e9, le volume, etc. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Parce qu'une des raisons pour lesquelles je pose la question, c'est que, tout \u00e0 l'heure, le ministre lui-m\u00eame avait ouvert la porte en disant : On pourrait tout simplement importer le paragraphe de l'article 28 puis le mettre \u00e0 19. C'est le ministre, tant\u00f4t, qui a dit : \u00c7a pourrait\u2026 Il m'a fait la suggestion tant\u00f4t. M. Caire : Absolument. M. Nadeau-Dubois : \u00c7a fait que, l\u00e0, j'essaie de voir c'est quoi, la diff\u00e9rence entre cette suggestion-l\u00e0 qu'il m'avait faite et la suggestion du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Y en a-tu une qui est plus forte, qui repr\u00e9sente des exigences plus fortes pour les organismes publics? M. Caire : Je ne crois pas. Je ne crois pas. M. Nadeau-Dubois : Parce que lui-m\u00eame, tant\u00f4t, disait : On pourrait faire \u00e7a, est-ce que \u00e7a r\u00e9pondrait au d\u00e9put\u00e9 de Gouin? Puis finalement, dans l'entrefaite, le d\u00e9put\u00e9  de LaFontaine a propos\u00e9 autre chose, puis, bon, on a chemin\u00e9, l\u00e0, c'est bien correct, mais j'essaie de voir. Est-ce que c'est\u2026 Une voix : \u2026 M. Nadeau-Dubois : C'est \u00e7a. Entre les deux formulations, est-ce que les juristes, peut-\u00eatre, voient une diff\u00e9rence? M. Caire : Bien, en fait, c'est les discussions qu'on a eues. Et l\u00e0-dessus vous me permettrez de r\u00e9pondre de fa\u00e7on autonome. Non, mais, en fait, c'est que les deux formulations nous auraient amen\u00e9s \u00e0 destination. Alors, est-ce qu'il y en a une qui est meilleure que l'autre? Je ne le crois pas. Celle que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine propose est tout \u00e0 fait acceptable, l'autre amendement aurait \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait acceptable, mais, dans les deux cas, je pense qu'on est \u00e0 une situation qui est en \u00e9quilibre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : \u2026c'est bon, ce qu'on fait l\u00e0, parce qu'on fait les distinctions importantes. L'amende de 159 fait \u00e9cho d'une approche, dans la r\u00e9daction, qui fait en sorte qu'anonymiser, c'est irr\u00e9versible, et, pour s'en assurer\u2026 appliquer les meilleures pratiques, et ce sera irr\u00e9versible dans la th\u00e9orie de la chose, ce qui fait en sorte qu'on n'a pas d'amende, \u00e0 159, pour quelqu'un qui tenterait de d\u00e9sanonymiser mais qui va s'essayer puis qui va le faire. \u00c7a fait que je lance \u00e7a dans l'univers, peut-\u00eatre qu'on pourrait aussi pr\u00e9voir une amende pour quelqu'un qui s'essaie, avec une liste d\u00e9sanonymis\u00e9e\u2026 pardon, avec une liste anonymis\u00e9e, de la d\u00e9sanonymiser puis de le mettre\u2026 Parce que 159 r\u00e9f\u00e8re uniquement \u00e0 ce qu'on fait l\u00e0, \u00e0 19, mais ne r\u00e9f\u00e8re pas \u00e0 28. Et la logique de dire : Ah! bien l\u00e0, on le laisserait \u00e0 28, les meilleures pratiques, c'est qu'il y a une conception th\u00e9orique, mais on sait que, dans la pratique, c'est un autre d\u00e9fi, que, si vous appliquez les meilleures\u2026 on vous demande d'appliquer les meilleures pratiques c'est quasiment le bon r\u00e9sultat que l'on va avoir. Alors que l'autre, ce n'est pas la m\u00eame, \u00e0 20\u2026 \u00e0 19, c'est : Prenez les moyens raisonnables pour vous assurer que\u2026 Et \u00e7a rel\u00e8ve plus ou moins\u2026 \u00e7a rel\u00e8ve de fa\u00e7on plus large, mais \u00e7a pourrait\u2026 je pense qu'on pourrait l'importer quand m\u00eame. \u00c7a rel\u00e8ve, entre autres, d'appliquer les meilleures pratiques, parce qu'il y aura une \u00e9tape qui est de d\u00e9personnaliser, il y aura une \u00e9tape technique pour d\u00e9personnaliser. Alors, je ne pense pas qu'en le mettant, en le rajoutant \u00e0 la fin comme sousamendement \u00e0 l'amendement, on viendrait compliquer ou faire double emploi. Parce que, l\u00e0, on dit : Les meilleures pratiques pour d\u00e9personnaliser\u2026 Dans certains cas, \u00e7a va \u00eatre un peu plus complexe que d'autres, mais \u00e7a participe. Puis, de fa\u00e7on plus large, ce que je lance dans notre r\u00e9flexion, c'est que 159 ne fait pas \u00e9cho \u00e0 la d\u00e9sanonymisation, alors que peut-\u00eatre qu'elle devrait le faire, ce qui explique la nature de 28, \u00e0 la fin. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Non, \u00e7a va. Je\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u2026on est sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Est-ce qu'il y a d'autres interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Est-ce qu'il y a consentement pour retourner \u00e0 l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui. M. le Pr\u00e9sident, je pense que l'adoption de l'amendement du coll\u00e8gue de LaFontaine r\u00e9pond \u00e0 la pr\u00e9occupation que j'\u00e9mettais avec mon amendement. Je le retirerais. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, est-ce qu'il y aurait consentement pour retirer l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin?  Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement. Merci beaucoup. Donc, on retourne \u00e0 19 tel qu'amend\u00e9. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Ah! M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin? M. Nadeau-Dubois : Je veux aborder le second volet qui est important pour moi dans cet article-l\u00e0. Donc, on sort de la question de la d\u00e9personnalisation. Je veux parler au ministre, encore une fois, au paragraphe 4\u00b0, de l'utilisation \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques. Est-ce que cette utilisation \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques pourrait \u00eatre effectu\u00e9e \u00e0 des fins lucratives? M. Caire : Non. M. Nadeau-Dubois : Donc, l'usage, par exemple, de donn\u00e9es\u2026 Parce qu'il y a de la recherche qui se fait dans le secteur priv\u00e9, l\u00e0, dans plein bien, d'entreprises, et c'est tr\u00e8s bien. Mais est-ce qu'en vertu de cet article un organisme public pourrait transmettre \u00e0 une entit\u00e9 priv\u00e9e des donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es \u00e0 des fins de recherche dans cette entreprise priv\u00e9e? M. Caire : Non. Non. M. Nadeau-Dubois : Oui, oui, mais peut-\u00eatre m'expliquer un peu o\u00f9 exactement\u2026 M. Caire : Oui, oui, bien, d'accord. Non, mais c'est parce que je veux que ce soit tr\u00e8s clair. M. Nadeau-Dubois : Ah! bien, pour \u00eatre clair, c'est clair. M. Caire : Bon, merci. Alors, on parle\u2026 Cet article-l\u00e0, 19, concerne l'utilisation d'un organisme public de renseignements personnels qu'il collecte et qu'il utilise. Il y a d'autres articles que nous avons vus qui s'adressent \u00e0 la communication entre organismes publics, mais ici, quand on parle de la recherche ou des fins statistiques, on parle de l'organisme public qui utilise les renseignements personnels qu'il collecte \u00e0 des fins de recherche qu'il conduit ou de production de statistiques qu'il g\u00e9n\u00e8re. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que le ministre peut me rappeler...  M. Caire : Je n'ai pas votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone. M. Nadeau-Dubois : Non, non, mais ramener \u00e0 ma m\u00e9moire l'article, peut-\u00eatre, exact o\u00f9 on vient interdire le transfert de donn\u00e9es personnelles vers une entreprise priv\u00e9e de la part d'un organisme public. M. Caire : Bien, en fait... M. Nadeau-Dubois : Ou l'encadrer, l\u00e0, l'interdire ou l'encadrer. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ... M. Caire : Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes vous r\u00e9pondre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, l'autorisation de communiquer des renseignements personnels \u00e0 des fins de recherche, c'est l'article 23 qui s'en vient, l'article 23 du projet de loi. M. Nadeau-Dubois : \u2026il est touffu, le projet de loi, puis on tente de s'y retrouver. Donc, \u00e0 l'article 23, \u00abl'objectif de l'\u00e9tude...\u00bb O.K. Donc, on pourra, \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'imagine, dans la foul\u00e9e de notre \u00e9tude, de l'\u00e9tude de l'article 23, \u00e9tablir les param\u00e8tres sur quel type de recherche, la recherche \u00e0 quelles fins, par exemple\u2026 Parce qu'il y a de la recherche \u00e0 des fins d'int\u00e9r\u00eat public, il y a de la recherche \u00e0 des fins commerciales, il y a diff\u00e9rents types de recherche. Est-ce que je comprends bien la r\u00e9ponse qu'on me fait si j'interpr\u00e8te que c'est dans le cadre de l'\u00e9tude de l'article 23 qu'on pourra venir peut-\u00eatre discuter de cet aspect-l\u00e0? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 2, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 46, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 13, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 16, "nb_interventions_presidence": 9, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 14, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:20", "fin": "16:25", "debats": "\u2022 (16 h 20) \u2022 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : En effet. M. Nadeau-Dubois : Je pense que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 ma pr\u00e9occupation. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui. Une derni\u00e8re petite question de compr\u00e9hension pour 65.1, \u00e0 3\u00b0. Lorsqu'on dit, \u00e0 3\u00b0, troisi\u00e8me paragraphe, l\u00e0, dans l'\u00e9num\u00e9ration : \u00ablorsque son utilisation est n\u00e9cessaire \u00e0 l'application d'une loi au Qu\u00e9bec, que cette utilisation soit ou non pr\u00e9vue express\u00e9ment par la loi\u00bb, je trouve \u00e7a tr\u00e8s large puis j'aimerais juste qu'on me rassure. Je vois la moue de Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Je vous rassure. Non, non, c'est une blague, mais...  M. Tanguay : C'est correct, \u00e7a me va. M. Caire : \u2026 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bon, bien, c'est... M. Tanguay : Ah! il ne s'arr\u00eate pas? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, juste, parenth\u00e8se avant, l\u00e0. Les utilisations qui sont faites en vertu de ces articles-l\u00e0 \u2014 parce que l'utilisation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application d'une loi, c'est d\u00e9j\u00e0 dans la loi actuellement, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 65.1, \u00e7a existe \u2014 ces utilisations-l\u00e0 sont inscrites dans un registre, un registre des utilisations, qui est disponible sur les sites Internet des organismes publics. Puis je les ai consult\u00e9s, puis c'est assez, quand m\u00eame, rare, l\u00e0, qu'un organisme public va utiliser cette permission-l\u00e0, mais on peut penser, exemple, \u00e0 des organismes, l\u00e0, qui pourraient se faire octroyer un nouveau mandat, puis l\u00e0 ils ont des renseignements personnels qu'ils doivent utiliser. Dans ce cas-l\u00e0, m\u00eame s'ils ne les ont pas collect\u00e9s aux fins de ce mandat-l\u00e0, bien, ils vont pouvoir les utiliser aux fins du nouveau mandat qui leur est octroy\u00e9 par la loi. \u00c7a peut aider des situations comme celles-l\u00e0, l\u00e0. M. Tanguay : Vous dites qu'il y a un registre, \u00e0 quelque part, de l'utilisation de\u2026 C'est quoi, \u00e7a? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, je pense, \u00e7a vaut la peine. Rapidement, c'est que l'article 67.3 actuel de la Loi sur l'acc\u00e8s exige des organismes publics qu'ils tiennent un registre de toutes les communications ou de presque toutes les communications de renseignements personnels sans consentement ainsi que les utilisations sans consentement. Donc, quand il y a une telle utilisation, ils l'inscrivent dans le registre. Puis ce registre-l\u00e0 est accessible, mais, encore plus, il doit \u00eatre diffus\u00e9 sur Internet pour les minist\u00e8res et organismes du gouvernement du Qu\u00e9bec. M. Tanguay : C'est public. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Donc, si vous allez sur le site Internet de n'importe quel minist\u00e8re, tout en bas de la page, il va y avoir diffusion de l'information. Vous allez avoir acc\u00e8s au registre dans lequel vous allez voir, pour  chaque disposition, incluant 65.1, les utilisations qu'ils ont faites et qui \u00e9taient, notamment, n\u00e9cessaires \u00e0 l'application d'une loi. M. Tanguay : Sans consentement mais permises par la loi. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact. M. Tanguay : O.K. On n'a pas fait quelque chose, un amendement, qui tournait autour de ce concept-l\u00e0 de registre? C'\u00e9tait quoi, hein? Une voix : \u2026 M. Tanguay : Pardon? Une voix : \u2026 M. Tanguay : Ah! les registres d'incidents. O.K. M. Caire : Oui, les incidents de confidentialit\u00e9. M. Tanguay : Mais \u00e7a, ce n'est pas des incidents, c'est des registres, \u00e9videmment, d'utilisations sans consentement mais permises par la loi. C'est juste que, r\u00e9dig\u00e9 comme \u00e7a\u2026 Pourquoi ajouter, \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00abque cette utilisation soit ou non pr\u00e9vue express\u00e9ment par la loi\u00bb? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, l'enjeu, puis c'est similaire dans le cas des communications, c'est que la loi, souvent, va donner un mandat, une fonction, mais elle n'ira pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9voir l'utilisation du renseignement. Donc, en 2006, d'ailleurs, il y a eu des modifications par rapport \u00e0 \u00e7a dans la Loi sur l'acc\u00e8s, de dire : Si la loi donne une fonction g\u00e9n\u00e9rale qui n\u00e9cessite d'utiliser des renseignements personnels, bien, dans le fond, 65.1 le permet. Dans le cas contraire, il faudrait que chaque loi indique non seulement la fonction de tel organisme et toutes les utilisations de renseignements qui doivent \u00eatre faites pour accomplir cette fonctionl\u00e0, puis\u2026 Donc, c'\u00e9tait pour \u00e9viter, l\u00e0, que les lois soient dans\u2026 que chaque loi ait l'obligation d'aller dans le d\u00e9tail des utilisations qu'un libell\u00e9 un peu plus g\u00e9n\u00e9ral est pr\u00e9sent. M. Tanguay : Je comprends. Merci beaucoup. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Interventions sur l'article 19 tel qu'amend\u00e9? M. Tanguay : M. le Pr\u00e9sident, je voudrais juste d\u00e9poser rapidement le court amendement qui se lirait comme suit, et suivez-moi, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre vite : Modifier le premier paragraphe du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 65 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, modifi\u00e9 par l'article 19 du projet de loi, par le remplacement du mot \u00abauxquelles\u00bb par les mots \u00abpour lesquelles\u00bb. Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : C'est sur Greffier. Merci. Interventions? M. le ministre. M. Caire : Adopt\u00e9. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Bien, il faut\u2026 M. Caire : Ah oui! C'est vrai. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Vous \u00eates tr\u00e8s efficace. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je n'ai rien contre l'efficacit\u00e9, mais pas au d\u00e9triment, quand m\u00eame, de la rigueur. J'aimerais avoir le temps de lire l'amendement du coll\u00e8gue avant de prendre\u2026 M. Tanguay : Oui, c'est bon, c'est correct. M. Nadeau-Dubois : \u2026ma grosse \u00e9tampe \u00e9crit \u00abAdopt\u00e9\u00bb\u2026 M. Caire : \u00abApproved\u00bb. M. Nadeau-Dubois : \u2026puis la mettre sur la feuille. M. Caire : \u00abApproved\u00bb. M. Tanguay : C'est bon. Il est sur Greffier. M. Nadeau-Dubois : Juste un petit instant. M. Caire : Pas encore? Oui? Ah! bien, sac \u00e0 papier. \u00c7a, c'est de l'efficacit\u00e9. Je m'excuse de vous demander pardon.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, est-ce qu'il y aurait des interventions en attendant, d'autres interventions? M. Caire : Non. M. Nadeau-Dubois : \u00c7a s'en\u2026 On va juste prendre le\u2026 Bien, peut-\u00eatre, on peut, rendu l\u00e0, suspendre vraiment quelques secondes, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Tanguay", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 43, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 8, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 20, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 14, "nb_interventions_QS": 6, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:25", "fin": "16:27", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 25) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:27", "fin": "16:30", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 27) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Non, c'est bon, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : C'est beau? M. Nadeau-Dubois : J'ai pris connaissance de l'amendement. Je suis pr\u00eat \u00e0 passer au vote. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)?  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Nous sommes maintenant toujours \u00e0 l'article 19 tel qu'amend\u00e9. Est-ce qu'il y a d'autres interventions? Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'article 19 tel qu'amend\u00e9? S'il n'y en a pas d'autre, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 19, tel qu'amend\u00e9, est adopt\u00e9. Merci beaucoup. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 20 se lit comme suit : Cette loi est modifi\u00e9e par l'insertion, apr\u00e8s l'article 65.1, du suivant : \u00ab65.2. Un organisme public qui utilise des renseignements personnels afin que soit rendue une d\u00e9cision fond\u00e9e exclusivement sur un traitement automatis\u00e9 de ceux-ci doit, au moment de la d\u00e9cision ou avant, en informer la personne concern\u00e9e. \u00abIl doit aussi, \u00e0 la demande de la personne concern\u00e9e, l'informer : \u00ab1\u00b0 des renseignements personnels utilis\u00e9s pour prendre la d\u00e9cision; \u00ab2\u00b0 des raisons, ainsi que des principaux facteurs et param\u00e8tres, ayant men\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision; \u00ab3\u00b0 de son droit de faire rectifier les renseignements personnels utilis\u00e9s pour prendre la d\u00e9cision.\u00bb M. le Pr\u00e9sident, cet article introduit l'article 62... 65.2, pardon, de la Loi sur l'acc\u00e8s  aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels afin de pr\u00e9voir qu'un organisme public qui utilise des renseignements personnels afin que soit rendue une d\u00e9cision fond\u00e9e exclusivement sur un traitement automatis\u00e9 de ceux-ci doit, au moment de la d\u00e9cision ou avant, en informer la personne concern\u00e9e. Cet article pr\u00e9voit \u00e9galement l'information devant \u00eatre communiqu\u00e9e \u00e0 cette personne lorsque celle-ci en fait la demande. Et, M. le Pr\u00e9sident, j'ai un amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Est-ce que vous allez nous le faire parvenir? M. Caire : Avec votre permission, M. le Pr\u00e9sident\u2026 Je pense que l'amendement est d\u00e9j\u00e0 sur le site. Je pourrais donc en faire la lecture\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :S'il vous pla\u00eet. M. Caire : \u2026si vous m'y autorisez. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Oui, allez-y, M. le ministre. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 2, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 31, "nb_interventions_secretaire": 10, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 2, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 8, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 30) \u2022 M. Caire : Alors, M. le Pr\u00e9sident, l'article 65.2 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 20 du projet de loi, paragraphe un : Remplacer, dans le premier alin\u00e9a, \u00abdoit, au moment de la d\u00e9cision ou avant, en informer la personne concern\u00e9e\u00bb par \u00abdoit en informer la personne concern\u00e9e au plus tard au moment o\u00f9 il l'informe de cette d\u00e9cision\u00bb. Alors, M. le Pr\u00e9sident, c'est simplement pour la...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:31", "debats": "16 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : ...dans le premier alin\u00e9a, de \u00abdoit, au moment de la d\u00e9cision ou avant, en informer la personne concern\u00e9e\u00bb par \u00abdoit en informer la personne concern\u00e9e au plus tard au moment o\u00f9 il l'informe de cette d\u00e9cision\u00bb. Alors, M. le Pr\u00e9sident, c'est simplement pour la chronologie des \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 quel moment la personne doit \u00eatre inform\u00e9e de la d\u00e9cision et des informations qui en d\u00e9coulent.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui. Le ministre peut-il nous donner, s'il vous pla\u00eet, quelques exemples d'une d\u00e9cision fond\u00e9e exclusivement sur un traitement automatis\u00e9? On parle de quoi? Une voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Alors, il y a un vote, donc on va suspendre pour permettre au d\u00e9put\u00e9 de Gouin d'aller voter. M. Nadeau-Dubois : J'aime mieux le faire au tout d\u00e9but de notre conversation. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. On va suspendre. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 8, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:31", "fin": "16:40", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 31) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:40", "fin": "16:50", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 40 ) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. Donc, nous sommes sur l'amendement du ministre. M. le ministre. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Donc, ce que je disais, c'est un amendement de temporalit\u00e9. Parce que, quand on dit : Informer les gens au moment o\u00f9 on prend la d\u00e9cision, bien, souvent, la d\u00e9cision va se prendre, on va prendre connaissance des faits, la d\u00e9cision va \u00eatre prise, et on va informer, apr\u00e8s \u00e7a, le citoyen. Ce n'est pas toujours possible de l'informer au moment o\u00f9 la d\u00e9cision se prend. Donc, c'est simplement, l\u00e0, la temporalit\u00e9, l\u00e0, d'\u00e0 quel moment \u00e7a doit se faire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, c'est \u00e7a, on avait commenc\u00e9 une discussion, M. le Pr\u00e9sident, informelle hors micro pour savoir... Donc, traitement automatis\u00e9... C'est clair que traitement automatis\u00e9, c'est plus qu'hier moins que demain, donc, je pense, c'est bon de le mettre. Mais, \u00e0 l'heure actuelle, quelle serait... Traitement automatis\u00e9, si je risque une... Traitement automatis\u00e9, c'est : vous donnez des renseignements et automatiquement vous avez une d\u00e9cision, vous avez un r\u00e9sultat sans qu'il y ait eu interf\u00e9rence humaine dans le processus d\u00e9cisionnel, donc information. Donc, est-ce qu'on a... Je ne sais pas si on a un exemple plus pr\u00e9cis que \u00e7a, l\u00e0, que la d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale ou...  M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, avec votre permission, peut-\u00eatre qu'on pourrait juste... parce que je comprends que, sur l'amendement, tout le monde est \u00e0 l'aise, on pourrait peut-\u00eatre voter l'amendement, puis \u00e7a va me faire plaisir de... M. Tanguay : Bien, sur l'amendement, quand on dit : \u00abUn organisme public qui utilise des renseignements personnels afin que soit rendue une d\u00e9cision fond\u00e9e exclusivement sur un traitement automatis\u00e9...\u00bb M. Caire : Non, mais \u00e7a, ce n'est pas l'amendement, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : Oui, mais je continue, parce que l'amendement n'est pas une phrase en lui-m\u00eame, il vient modifier la phrase que je suis en train de lire. Puis c'est un peu... ce n'est pas du Marguerite Duras, l\u00e0, qui est sujet, verbe puis des fois compl\u00e9ment, c'est assez du Proust, alors la phrase est longue. Alors, je continue : \u00abUn organisme public qui utilise des renseignements personnels afin que soit rendue une d\u00e9cision fond\u00e9e exclusivement sur un traitement automatis\u00e9 de ceux-ci doit en informer la personne concern\u00e9e au plus tard au moment o\u00f9 il l'informe de cette d\u00e9cision.\u00bb \u00ab...doit en informer la personne concern\u00e9e...\u00bb Donc, ce qu'on dit, c'est que, quand la d\u00e9cision tombe, on doit lui dire : En passant, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 le fruit d'un traitement automatis\u00e9. M. Caire : ...la d\u00e9cision, et je l'informe du fait que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par un processus enti\u00e8rement automatis\u00e9. M. Tanguay : O.K. Avant l'amendement, il y avait le \u00abou avant la d\u00e9cision\u00bb. Je reviens \u00e0 la fondamentale. Je peux trouver des raisons, l\u00e0, mais j'aimerais entendre le ministre, c'est \u00e7a qui m'importe, l\u00e0, pourquoi c'est important que le citoyen en soit inform\u00e9 : En passant, \u00e7a, c'est le fruit d'une d\u00e9cision automatis\u00e9e? Pourquoi? M. Caire : Bien, c'est une question de transparence. C'est une question que le citoyen soit au courant que c'est un processus algorithmique qui a trait\u00e9 la demande, trait\u00e9 les informations, rendu une d\u00e9cision. Je vous dirais que c'est plus une question de transparence, de s'assurer que le citoyen sait que c'est comme \u00e7a qu'on a proc\u00e9d\u00e9 et que, si \u00e7a lui am\u00e8ne des questionnements, bien, qu'on puisse r\u00e9pondre \u00e0 ses questions.  M. Tanguay : O.K. Et c'est correct qu'on n'ait pas d'exemple \u00e0 l'heure actuelle, s'il n'y en a pas, il n'y en a pas, mais est-ce qu'on a un exemple d'un tel avis? Aujourd'hui, si vous avez fait telle demande, vous allez recevoir tel avis, puis \u00e7a va \u00eatre marqu\u00e9, l\u00e0. Je ne sais pas si on a un exemple. M. Caire : \u00c0 ma connaissance, puis c'est pour \u00e7a que je rejoins un peu le d\u00e9put\u00e9 de Gouin dans le sens o\u00f9 on est plus en train de pr\u00e9parer l'avenir que le pr\u00e9sent, \u00e0 ma connaissance, et je le dis sous toute r\u00e9serve, M. le d\u00e9put\u00e9, il n'y a pas de processus, au gouvernement du Qu\u00e9bec, qui sont enti\u00e8rement automatis\u00e9s et qui am\u00e8nent \u00e0 rendre une d\u00e9cision. \u00c0 ma connaissance, il n'y en a pas, on pourra faire des recherches pour \u00eatre absolument plus formel. Je vous dirais qu'on est plus en train de pr\u00e9parer le demain que de r\u00e9pondre \u00e0 aujourd'hui. Il y a, bien \u00e9videmment, bon, c'est dans l'air, toute l'intelligence artificielle. On ne peut pas faire abstraction de cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, mais je ne peux pas vous donner d'exemple, au gouvernement du Qu\u00e9bec, de situations qui se produisent pr\u00e9sentement, \u00e0 ma connaissance. Il y a des d\u00e9cisions, des traitements qui sont faits avec des supports informatis\u00e9s, mais qui sont \u00e0 100 % automatis\u00e9s, \u00e0 ma connaissance, il n'y en a pas. M. Tanguay : O.K. Puis du reste, je veux dire, l'amendement dit quasiment la m\u00eame chose, l\u00e0, je veux dire... M. Caire : C'est de la chronologie. M. Tanguay : C'est parce que l'amendement dit : au moment de la d\u00e9cision ou avant. L\u00e0, l'amendement, c'est : au plus tard \u00e0 la d\u00e9cision. \u00c7a fait que \u00e7a revient \u00e0 la m\u00eame affaire. Sur l'amendement comme tel, je n'ai pas d'autre commentaire, mais sur l'article on en aura d'autres. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Parfait. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Donc, si je comprends bien, il s'agit, avec l'amendement, de s'assurer que... Et l\u00e0 je suis content d'entendre le ministre le dire parce que c'est le sentiment que j'avais aussi, l\u00e0, on pr\u00e9pare le terrain pour d'\u00e9ventuelles applications, l\u00e0, mais... Un citoyen fait une demande \u00e0 un organisme public d'obtenir un service. La d\u00e9cision est rendue par l'organisme public, par un algorithme qui, parce que le citoyen a entr\u00e9  tel, ou tel, ou tel param\u00e8tre, fait... pourrait m\u00eame aller consulter une information, par exemple, dans le dossier fiscal, pourrait aller consulter une information dans un autre organisme public. Tout \u00e7a prend une poign\u00e9e de secondes, m\u00eame pas, et on vient dire : Il y a une d\u00e9cision, vous \u00eates admissible \u00e0 ceci, vous avez droit \u00e0 cela, ou on ne vous donne pas tel permis, ou peu importe, l\u00e0. On peut penser quand m\u00eame \u00e0 beaucoup, beaucoup de d\u00e9cisions qui pourraient \u00eatre prises comme \u00e7a. Et l\u00e0 ce que l'amendement vient dire, c'est : Quand on va vous donner la d\u00e9cision, \u00e7a fait que vous recevez un courriel, mettons. Votre demande a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, sachez que cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 rendue par notre syst\u00e8me informatis\u00e9 de... qui, en fonction de telle information qu'on avait, telle autre information qu'il y avait dans tel autre minist\u00e8re, tel... en fonction de \u00e7a, nous vous annon\u00e7ons que votre demande a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. Et \u00e7a, c'est au plus tard le moment o\u00f9 on va l'annoncer. Donc, on ne pourrait pas dire : Vu que vous avez \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, l\u00e0, le citoyen va demander une explication, puis ce serait seulement \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on dirait : Ah! oui, soit dit en passant, ce n'\u00e9tait pas... c'\u00e9tait un syst\u00e8me automatis\u00e9 qui avait d\u00e9cid\u00e9. M. Caire : Je ne peux pas vous r\u00e9pondre parce que c'est un syst\u00e8me automatis\u00e9 qui a trait\u00e9 votre demande. M. Nadeau-Dubois : C'est \u00e7a, c'est d\u00e8s le... au plus tard au moment o\u00f9 le citoyen re\u00e7oit la d\u00e9cision, il est \u00e0 ce moment-l\u00e0 inform\u00e9. M. Caire : Exact. Si on accepte l'amendement, au moment de vous informer, vous avez demand\u00e9 un permis XY, ce permis vous a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9. M. Nadeau-Dubois : Par notre syst\u00e8me. M. Caire : Soit dit en passant, c'est le syst\u00e8me XY, qui est un syst\u00e8me automatis\u00e9, qui a pris cette d\u00e9cision-l\u00e0. Voici les renseignements que nous avons utilis\u00e9s pour prendre la d\u00e9cision, voici les param\u00e8tres qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour prendre la d\u00e9cision. Et je vous informe que, si ces informations-l\u00e0 ne sont pas exactes ou s'il y avait une erreur quelconque, vous avez le droit de faire rectifier les informations qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour rendre la d\u00e9cision. M. Nadeau-Dubois : C'est \u00e7a. On reviendra sur tout le reste, mais l'amendement, c'est juste : le moment de l'information doit \u00eatre au plus tard au moment o\u00f9 la d\u00e9cision est communiqu\u00e9e. M. Caire : Tout \u00e0 fait.  M. Nadeau-Dubois : Parfait. Merci beaucoup. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement? Donc, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement \u00e0 l'article 20 est adopt\u00e9. Donc, on revient \u00e0 l'article 20 tel qu'amend\u00e9. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Le Barreau, l\u00e0-dessus, a introduit le concept de la r\u00e9vision, la demande de r\u00e9vision, et introduit l'approche o\u00f9 la personne, dans les cas o\u00f9 100 % du traitement aura \u00e9t\u00e9 automatis\u00e9, pourrait demander une r\u00e9vision, qu'on l'informe de son droit de demander la r\u00e9vision, de un, et, de deux, que la r\u00e9vision soit automatique sans qu'il y ait de motif soulev\u00e9. Le Barreau le requiert justement parce qu'il y a un aspect de traitement automatis\u00e9 qui n'est pas une d\u00e9cision d'un juge o\u00f9 l\u00e0 c'est la norme administrative, ou peu importe. Je ne sais pas comment le ministre a re\u00e7u ces commentaires-l\u00e0 du Barreau. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 38, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 12, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 15, "nb_interventions_presidence": 5, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 6, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:50", "fin": "16:57", "debats": "\u2022 (16 h 50) \u2022 M. Caire : Bien, \u00e9coutez, je vous dirais que, pour moi, \u00e7a ne tient pas la route. Je vous explique. C'est de partir du principe que, si un \u00eatre humain traite mon dossier, il ne fera pas d'erreur, et donc \u00e7a me prend un motif, il faut que je justifie ma demande de r\u00e9vision par un motif, alors que la machine, elle, elle va passer son temps \u00e0 se tromper, une machine, \u00e7a... et donc que je n'ai pas besoin de motif parce que c'est une machine.  \u00c0 partir de l\u00e0, il faut comprendre la cons\u00e9quence de \u00e7a. La cons\u00e9quence, c'est que c'est un traitement automatis\u00e9, je n'ai pas besoin de justifier ma demande, je demande une r\u00e9vision, on pourrait penser que le taux de demandes de r\u00e9vision va \u00eatre exponentiel. Et, \u00e0 partir de l\u00e0, quel est l'avantage... Et donc r\u00e9vision sous-entend : un \u00eatre humain reprend mon dossier, r\u00e9vise mon dossier et fait un traitement de mon dossier. Donc l\u00e0, j'ai investi des montants importants pour automatiser mes processus, pour gagner en efficacit\u00e9, pour \u00eatre capable de diminuer mes co\u00fbts, pour en arriver \u00e0 des pourcentages d'erreur qui, bon an mal an, vont probablement \u00eatre moindres ou, en tout cas, tr\u00e8s certainement pas sup\u00e9rieurs \u00e0 ce que j'aurais advenant le cas o\u00f9 on continue \u00e0 le faire, excusez l'expression, mais \u00e0 la mitaine. Et l\u00e0 je viens compl\u00e8tement d'annihiler les avantages, je viens compl\u00e8tement de... C'est une d\u00e9pense compl\u00e8tement inutile. Et l\u00e0 \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9cision de dire : Bon, bien, tant qu'\u00e0 \u00e7a, on va continuer \u00e0 tout faire \u00e0 la mitaine comme dans le bon vieux temps, hein? Et il n'y a rien qui justifie \u00e7a, il n'y a rien, il n'y a pas de... tu sais, \u00e0 part... Puis l\u00e0 je veux faire attention \u00e0 ce que je dis, parce que j'ai le plus grand respect pour le Barreau du Qu\u00e9bec, mais, pour moi, il n'y a rien de rationnel l\u00e0-dedans. \u00c7a me ram\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les gens disaient : Bien, moi, je ne laisse pas de message sur un r\u00e9pondeur parce que je ne parle pas \u00e0 une machine. J'ai connu \u00e7a. Pas vous autres, l\u00e0, parce que vous \u00eates trop jeunes, puis aujourd'hui, bon, il n'y a plus de bo\u00eete vocale parce qu'il y a des textos, puis... mais on a connu l'\u00e2ge d'or des bo\u00eetes vocales, M. le Pr\u00e9sident. Alors, je me dis : Voici des technologies qui nous permettent d'augmenter notre efficacit\u00e9, d'augmenter la disponibilit\u00e9 des services qu'on veut donner \u00e0 nos concitoyens, d'augmenter la rapidit\u00e9 de services qu'on veut donner \u00e0 nos concitoyens, donc r\u00e9agir, servir mieux, plus rapidement, donner... augmenter l'accessibilit\u00e9 des services qu'on veut donner \u00e0 nos concitoyens, mais on va se priver de \u00e7a pourquoi? Parce que c'est une machine. Alors, si on est capable, par des arguments rationnels et logiques, de dire : Bien non, cette situation-l\u00e0 am\u00e8ne un pourcentage d'erreur qui est significativement plus \u00e9lev\u00e9, ou qui dessert le citoyen, ou qui rend des d\u00e9cisions qui n'ont aucun bon sens, bon, on va se jaser, mais ce n'est pas le cas. Ce n'est pas le cas. M. Tanguay : La Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, puis l\u00e0 on pourrait s'\u00e9tendre longuement sur l'article 22 du r\u00e8glement europ\u00e9en, qui donne le droit \u00e0 une d\u00e9cision... La personne concern\u00e9e a le droit de ne pas faire l'objet d'une d\u00e9cision fond\u00e9e exclusivement sur un traitement automatis\u00e9. Si d'aventure \u00e7a arrive, le cas, le  r\u00e8glement europ\u00e9en pr\u00e9voit l'opportunit\u00e9 de parler \u00e0 un \u00eatre humain. Dans la section priv\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, \u00e0 l'article 102, c'est copi\u00e9-coll\u00e9, sauf la derni\u00e8re petite chose, puis c'est ce \u00e0 quoi la CAI fait r\u00e9f\u00e9rence. Elle dit : \u00c0 l'article 12.1 du priv\u00e9, vous avez mis dans 64, puis \u00e7a, vous ne l'avez pas mis ici, \u00e0 65.2 : \u00abIl doit \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la personne concern\u00e9e l'occasion de pr\u00e9senter ses observations \u00e0 un membre du personnel de l'entreprise en mesure de r\u00e9viser la d\u00e9cision.\u00bb La CAI dit : Bien, pourquoi ne pas l'ajouter ici? \u00c7a, je pense que... M. Caire : C'est parce qu'il y a d'autres dispositions, puis je vais laisser Me MivilleDesch\u00eanes r\u00e9pondre, l\u00e0, mais il y a d'autres dispositions dans le cas des organismes publics. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, bien, la raison pour laquelle il n'y avait pas eu de pr\u00e9cision dans le domaine public, c'est que g\u00e9n\u00e9ralement, quand il y a une d\u00e9cision qui affecte un administr\u00e9, il y a des recours soit dans la loi constitutive ou aupr\u00e8s... La Loi sur la justice administrative dit qu'on doit informer l'administr\u00e9, lors d'une d\u00e9cision d\u00e9favorable, notamment des motifs. Il peut aller devant le Tribunal administratif du Qu\u00e9bec. Donc, dans le secteur public, il y avait... il y a g\u00e9n\u00e9ralement les recours quand il y a une d\u00e9cision qui affecte les personnes. C'est la raison pour laquelle cette distinction-l\u00e0 n'avait pas \u00e9t\u00e9 faite, contrairement au secteur priv\u00e9. M. Tanguay : Par contre, l\u00e0, c'est lourd, par contre, l\u00e0. Moi, je ne voudrais pas, l\u00e0... Je ne suis jamais all\u00e9, personnellement, au Tribunal administratif du Qu\u00e9bec, puis Dieu m'en pr\u00e9serve, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, l\u00e0, c'est lourd, c'est long, c'est... Puis on veut d\u00e9sengorger nos tribunaux, puis le TAQ a un r\u00f4le \u00e0 jouer qui n'est peut\u00eatre pas de... qui aurait peut-\u00eatre pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Justement, monsieur appelle, parle \u00e0 un \u00eatre humain puis dit : Bien, voyons donc, je ne comprends pas, qu'est-ce que c'est \u00e7a? Puis on lui explique, puis, ah! on pourrait... Mais de dire : Allez au TAQ, moi, \u00e7a ne sera jamais une solution, pour moi, d'aller \u00e0 un tribunal administratif, parce que tu ne veux pas le d\u00e9sengorger, puis tu ne veux pas \u00e9coeurer le citoyen, \u00e7a va \u00eatre du temps, de l'argent puis du stress. Ce n'est pas le fun, aller au TAQ, l\u00e0, je veux dire, ce n'est pas le fun d'aller dans n'importe quelle cour de justice, devrais-je dire. Le TAQ, je ne suis jamais all\u00e9 personnellement, puis Dieu m'en pr\u00e9serve. Alors, l'opportunit\u00e9 de pouvoir parler \u00e0 un \u00eatre humain : Il doit \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la personne concern\u00e9e l'occasion de pr\u00e9senter ses observations \u00e0 un membre du  personnel de l'organisme public en mesure de r\u00e9viser la d\u00e9cision, je dirais juste \u00e7a, pour permettre de parler \u00e0 un \u00eatre humain. Puis lui... Puis \u00e7a pourrait \u00eatre encadr\u00e9. Je n'irais pas plus loin comme l\u00e9gislateur, mais donner l'occasion... Puis je suis d'accord avec le ministre : Bien, voyons donc, \u00abit beats the purpose\u00bb d'avoir un syst\u00e8me automatis\u00e9 puis que l\u00e0 \u00e7a serait... Je suis d'accord avec lui. Si 95 % ou m\u00eame si 45 % des cas retontissaient, comme on dit par chez nous, puis qui disaient : Bien l\u00e0, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a... O.K. regarde, arr\u00eatez, l\u00e0, on a d\u00e9pens\u00e9 pour rien, mais force est de constater que \u00e7a ne sera pas 45 %, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un petit nombre, puis j'aimerais \u00e7a qu'ils aient voix au chapitre, puis j'aimerais... La derni\u00e8re chose qu'on dit \u00e0 nos citoyens dans les bureaux de comt\u00e9 : Bien, allez au Protecteur du citoyen, allez \u00e0 la TAQ, allez... On leur parle, on essaie de leur expliquer, on se fait donner des procurations, on va dans la machine, \u00e7a, c'est notre travail de servir le citoyen. On ne lui dit pas : Ah! \u00e7a, c'est f\u00e9d\u00e9ral, allez voir votre d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. On va l'accompagner, puis papi, papa, puis rappelez-moi si vous n'\u00eates pas satisfait. Un \u00eatre humain. J'irais chercher la m\u00eame, puis... mais je ne parlerais pas plus, mais au moins j'irais chercher \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : Je vais demander une suspension de deux minutes. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, on va suspendre quelques instants. Merci infiniment. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 8, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:57", "fin": "17:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 57)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:00", "fin": "17:08", "debats": "17 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:08", "fin": "17:10", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 08) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Amendement article 20 : Ajouter, apr\u00e8s le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 65.2 propos\u00e9 par l'article 20 du projet de loi, le troisi\u00e8me alin\u00e9a suivant : \u00abIl doit \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la personne concern\u00e9e l'occasion de pr\u00e9senter ses observations \u00e0 un membre du personnel de l'organisme public en mesure de r\u00e9viser la d\u00e9cision.\u00bb Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le ministre. M. Caire : \u00c7a va. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : C'est un amendement qui est int\u00e9ressant. En effet, c'est des dispositions qui existent dans le RGPD, mais le commissaire \u00e0 la vie priv\u00e9e du Canada aussi avait soulign\u00e9 le fait que c'\u00e9tait un droit qui existait dans plusieurs pays, l\u00e0, le droit de faire affaire avec une personne humaine. Juste pour bien comprendre la port\u00e9e de l'amendement, l\u00e0 : \u00abIl doit \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la personne concern\u00e9e l'occasion de pr\u00e9senter ses observations \u00e0 un membre du personnel de l'organisme public en mesure de r\u00e9viser la d\u00e9cision\u00bb. Est-ce que c'est un droit \u00e0 la r\u00e9vision humaine d'une d\u00e9cision rendue par traitement automatique? M. Caire : Bien, il faut faire la distinction avec ce qu'on vient de dire, \u00e0 savoir que, ce que le Barreau demandait, c'est un droit \u00e0 la r\u00e9vision sans motif, du simple fait que c'est un syst\u00e8me automatis\u00e9. Alors, la r\u00e9ponse que, moi, je fais \u00e0 \u00e7a, c'est non. Donc,  ce n'est pas un... C'est une possibilit\u00e9, pour le citoyen qui voit une d\u00e9cision \u00eatre rendue par un syst\u00e8me automatis\u00e9, de faire des observations, et c'est quand m\u00eame une nuance importante, l\u00e0. Alors, il existe un droit \u00e0 la r\u00e9vision. Me Miville-Desch\u00eanes nous a expliqu\u00e9 dans quel contexte et de quelle fa\u00e7on \u00e7a pouvait se faire. Maintenant, ce qu'on rajoute, ici, c'est une possibilit\u00e9 pour un citoyen de pr\u00e9senter des observations et de dire : \u00c9coute, la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 rendue, bon, bien, moi, voici ce que je vois, blabla... d'expliquer son cas. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, la personne, compte tenu du fait qu'elle est en mesure de r\u00e9viser la d\u00e9cision, pourrait le faire, mais n'a pas l'obligation de donner suite \u00e0 \u00e7a. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:10", "fin": "17:20", "debats": "\u2022 (17 h 10) \u2022 M. Nadeau-Dubois : Mais, si je le lis bien, la personne qui va recevoir l'appel ou la correspondance, l\u00e0, du citoyen ou de la citoyenne, cette personne-l\u00e0 doit \u00eatre habilit\u00e9e par l'organisme public \u00e0 r\u00e9viser la d\u00e9cision. Autrement dit, ce n'est pas juste : J'ai le droit de parler \u00e0 quelqu'un qui va me dire que c'est la d\u00e9cision, qu'elle est finale et d\u00e9finitive, et cette personne-l\u00e0 n'a aucun pouvoir de la d\u00e9faire. M. Caire : Exact. M. Nadeau-Dubois : Donc, c'est implicite dans l'amendement, selon le ministre, qu'il faut que le r\u00e9pondant, dans l'organisme public, ait le pouvoir de r\u00e9viser la d\u00e9cision. M. Caire : Bien, c'est plus qu'implicite, c'est \u00e9crit, l\u00e0, \u00aben mesure de r\u00e9viser la d\u00e9cision.\u00bb M. Nadeau-Dubois : Parfait. Bien... M. Caire : C'est plus. C'est explicite dans l'amendement. M. Nadeau-Dubois : Oui, oui. En effet, c'est... Bien, je voulais juste qu'on s'en assure parce que... M. Caire : Oui, oui, tout \u00e0 fait. M. Nadeau-Dubois : Puis d'ailleurs... En tout cas, le Barreau faisait une recommandation similaire, la CAI aussi, la Ligue des droits et libert\u00e9s aussi, puis la question du... M. Caire : Mais il y a une diff\u00e9rence, M. le d\u00e9put\u00e9, avec le Barreau, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Oui, oui, je comprends. Il y a la question du sans motif, mais le fil conducteur \u00e0 toutes ces recommandations-l\u00e0 qu'on a re\u00e7ues en commission, c'\u00e9tait le droit de ne pas \u00eatre soumis \u00e0 des d\u00e9cisions administratives uniquement bas\u00e9es sur du traitement automatis\u00e9 de donn\u00e9es. C'est \u00e7a qui est \u00e9crit dans le RGPD puis c'est \u00e7a  qui est le fil conducteur. Moi, ce que je comprends dans l'amendement, c'est que c'est \u00e7a qu'on vient inscrire. Les gens ont le droit de parler \u00e0 un \u00eatre humain... M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : ...pour se faire soit expliquer la d\u00e9cision soit pour demander une r\u00e9vision \u00e0 cette personne-l\u00e0. Bien s\u00fbr, la personne peut, si je comprends bien l'amendement, refuser de r\u00e9viser le dossier, mais, au moins, il y a un droit pour la personne d'\u00eatre en relation avec un \u00eatre humain pour qu'on lui explique la d\u00e9cision. Si un individu n'est pas satisfait de la r\u00e9ponse qui lui est donn\u00e9e puis souhaite contester la d\u00e9cision, je ne suis pas familier, donc, est-ce que le ministre peut m'expliquer comment cette personne-l\u00e0 devrait s'y prendre pour faire r\u00e9viser la d\u00e9cision? M. Caire : Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes vous l'expliquer parce qu'il y a diff\u00e9rents m\u00e9canismes, notamment les tribunaux administratifs, mais, avant \u00e7a, il y a des m\u00e9canismes qui existent qui sont pr\u00e9vus par la loi sur l'administration. Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes vous les expliquer. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, \u00e7a varie, parce qu'il y a des lois constitutives, exemple, \u00e0 l'aide financi\u00e8re aux \u00e9tudes, je crois, qui donnent des droits de r\u00e9examen d'une d\u00e9cision. Mais, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, si j'exclus les r\u00e9gimes particuliers qui peuvent \u00eatre mis en place par des lois, l\u00e0, qui mettent en place des programmes gouvernementaux, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la Loi sur la justice administrative pr\u00e9voit, l\u00e0, l'obligation, lorsqu'il y a une d\u00e9cision qui est prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un administr\u00e9, l\u00e0, qu'ils appellent, de l'informer des motifs de la d\u00e9cision, de lui donner l'occasion de pr\u00e9senter des observations et de produire des documents pour compl\u00e9ter son dossier. Et puis, bon, ultimement, il y a un droit de r\u00e9vision au Tribunal administratif du Qu\u00e9bec. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que je comprends que ces dispositions-l\u00e0 s'appliqueraient quand m\u00eame si la d\u00e9cision est rendue par traitement automatis\u00e9? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Dans le cas des d\u00e9cisions qui sont  soumises \u00e0 la Loi sur la justice administrative, \u00e7a s'appliquerait. M. Nadeau-Dubois : Mais, \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce qui est pr\u00e9vu en ce moment dans les organismes publics comme droit de r\u00e9examen ou de r\u00e9vision, est-ce que ce qu'on vient d'adopter... ce qu'on pourrait adopter, est-ce que ces m\u00e9canismes-l\u00e0 qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus dans les organismes publics vont encore s'appliquer? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, c'est s\u00fbr, parce que le... M. Nadeau-Dubois : Donc, si dans... Parce que vous m'avez donn\u00e9 l'exemple en disant : Dans l'aide financi\u00e8re aux \u00e9tudes, il y a un droit de r\u00e9examen. \u00c7a, \u00e7a ne change pas m\u00eame si, dans quelques ann\u00e9es, on fait prendre la premi\u00e8re d\u00e9cision par un syst\u00e8me de traitement automatis\u00e9. Donc, l'\u00e9tudiant, son revenu, le revenu de ses parents, son grade d'\u00e9tude, etc., le syst\u00e8me automatis\u00e9 rend une premi\u00e8re d\u00e9cision : Vous avez tant de bourses, tant de milliers de dollars en bourse, tant de milliers de dollars en pr\u00eat. Si, dans la... En ce moment, dans la loi constitutive sur l'aide financi\u00e8re aux \u00e9tudes, il y a un droit de r\u00e9examen de cette d\u00e9cision-l\u00e0, ce droit-l\u00e0 va pouvoir \u00eatre exerc\u00e9 quand m\u00eame, m\u00eame si la d\u00e9cision initiale a \u00e9t\u00e9 rendue par un syst\u00e8me de traitement automatis\u00e9. M. Caire : L'article n'a pas pour effet de retirer des droits ou d'invalider des articles d'autres lois, l\u00e0. Les autres lois et les autres droits continuent de s'appliquer. Ce que l'article vient faire, c'est... Puis en ajoutant l'amendement, l\u00e0, en pr\u00e9sumant l'adoption de l'amendement, ce que l'article vient faire, dans le fond, c'est de sp\u00e9cifier certaines informations qui peuvent \u00eatre donn\u00e9es aux citoyens dans le cas o\u00f9 un traitement est 100 % automatis\u00e9. Avec l'amendement que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine propose, \u00e7a permet de rajouter la possibilit\u00e9 de faire valoir certains arguments \u00e0 une personne qui a l'autorit\u00e9 pour r\u00e9viser la d\u00e9cision sans pr\u00e9sumer ou sans mettre l'obligation \u00e0 cette personne-l\u00e0 d'aller de l'avant avec une r\u00e9vision ou non. Donc, il y a un processus formel de demande de r\u00e9vision qui existe. Ce processus-l\u00e0 continue de s'appliquer. Donc, c'est une esp\u00e8ce de couche interm\u00e9diaire, excusez l'anglicisme-l\u00e0, mais un \u00abfast track\u00bb qui permet de dire : Bon, bien l\u00e0, tu sais, ta machine, elle m'a dit \u00e7a. Puis, moi, je pense que \u00e7a, puis... C'est bien, monsieur, je prends en note, mais la d\u00e9cision est maintenue. Ou, alors, je prends note, je pense que vous avez raison. On va regarder \u00e7a, et je vous en reparle. M. Nadeau-Dubois : Je ne suis pas familier avec les multiples m\u00e9canismes qui, je  pr\u00e9sume, existent \u00e0 l'int\u00e9rieur des organismes publics pour faire r\u00e9viser une d\u00e9cision, puis c'est une question qui est peut-\u00eatre trop g\u00e9n\u00e9rale, mais j'essaie de comprendre la port\u00e9e de l'article qu'on \u00e9tudie en ce moment. C'est quoi les... Qu'est-ce qui est le plus commun dans les organismes publics au Qu\u00e9bec comme m\u00e9canisme pour, disons, la premi\u00e8re \u00e9tape, l\u00e0, si on est en d\u00e9saccord avec une d\u00e9cision qui est rendue par un organisme public \u00e0 l'heure actuelle? Parce que je comprends qu'il y a... Au bout de la d\u00e9marche il y a le Tribunal administratif du Qu\u00e9bec. Est-ce que vous avez des exemples \u00e0 me donner? Qu'est-ce qui est le plus commun dans les organismes publics, comme premi\u00e8re \u00e9tape, en ce moment, l\u00e0, de contestation, ou de r\u00e9vision, ou de remise en question d'une d\u00e9cision? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, je ne suis pas un sp\u00e9cialiste, mais il va souvent y avoir un droit de r\u00e9examen ou de r\u00e9vision \u00e0 l'interne, au sein de l'organisme public, par une autre personne, souvent, qui va \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 cette fin-l\u00e0 par l'organisme. Donc, il va y avoir une premi\u00e8re d\u00e9cision et un droit de r\u00e9vision \u00e0 l'interne, l\u00e0, quand la personne n'est pas satisfaite de la premi\u00e8re d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 rendue. \u00c7a fait que, \u00e7a, c'est assez fr\u00e9quent, l\u00e0, un r\u00e9examen \u00e0 l'interne. M. Nadeau-Dubois : Et donc, par exemple, quelqu'un qui ferait une demande d'une prestation sociale quelconque, l\u00e0, mettons, je ne sais pas laquelle, g\u00e9n\u00e9ralement, dans la plupart des organismes publics, il y a un premier m\u00e9canisme d\u00e9j\u00e0 pour demander un r\u00e9examen de la demande \u00e0 l'interne, c'est \u00e7a que je comprends. Est-ce qu'on pourrait se retrouver dans une situation o\u00f9 le traitement initial de la demande et le r\u00e9examen interne seraient, les deux, faits par des syst\u00e8mes automatis\u00e9s? Autrement dit... M. Caire : Que la r\u00e9vision serait faite par un syst\u00e8me automatis\u00e9? M. Nadeau-Dubois : Oui. Bien, c'est parce que le ministre le reconnaissait d'entr\u00e9e de jeu, puis c'est normal, que, l\u00e0, on est en train d'\u00e9crire une loi pour des cas de figure qui n'existent peut-\u00eatre pas encore. Donc, dans le cas d'une demande d'aide financi\u00e8re aux \u00e9tudes, dans le cas d'une demande d'aide sociale, on pourrait imaginer un futur pas si lointain o\u00f9 ces demandes-l\u00e0 sont trait\u00e9es en tout ou en partie par des syst\u00e8mes de traitement automatis\u00e9s. Bon, on pourrait faire le d\u00e9bat : Est-ce qu'on juge que c'est bien, est-ce qu'on juge que c'est mal? Mais mettons qu'on fait l'hypoth\u00e8se que \u00e7a arrive. Une personne fait une demande d'aide sociale, mettons. \u00c7a lui est refus\u00e9 par un traitement automatis\u00e9. Il y a, en ce moment, de ce que je comprends de la r\u00e9ponse, il y a un m\u00e9canisme \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois pour les gens qui font ces demandes-l\u00e0, pour demander un r\u00e9examen du dossier. Est-ce qu'on pourrait se retrouver dans une situation o\u00f9 le r\u00e9examen se  fait par, je ne sais pas, par le m\u00eame syst\u00e8me automatis\u00e9? M. Caire : Bien, selon les m\u00e9canismes existants, non, parce qu'\u00e0 la base la premi\u00e8re \u00e9tape, c'est de faire r\u00e9viser le dossier par quelqu'un d'autre. Dans le cas qui nous pr\u00e9occupe, ce n'est pas quelqu'un, c'est quelque chose, mais il demeure qu'on ne pourrait pas. Le principe m\u00eame de la r\u00e9vision, c'est que, dans la situation actuelle, la personne qui a pris la d\u00e9cision ne peut pas \u00eatre la personne qui r\u00e9vise le dossier. Le principe demeure, que le traitement initial ait \u00e9t\u00e9 fait par un syst\u00e8me informatique ou par un individu, il ne pourrait pas se r\u00e9viser lui-m\u00eame. C'est vrai pour une application, elle ne peut pas se r\u00e9viser elle-m\u00eame. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. D'autres interventions sur l'amendement? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix, s'il vous pla\u00eet. Mme la secr\u00e9taire. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 28, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 13, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 13, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:20", "fin": "17:30", "debats": "\u2022 (17 h 20) \u2022 La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement \u00e0 l'article 20 est adopt\u00e9. Donc, on revient \u00e0 l'article 20 tel qu'amend\u00e9. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Juste une pr\u00e9cision, puis Me Miville-Desch\u00eanes va \u00eatre particuli\u00e8rement sensible \u00e0 \u00e7a, puis ce sera dit dans les micros, c'est un confr\u00e8re de Barreau. M. Caire : Je comprends.  M. Tanguay : C'est en ce sens-l\u00e0 que mon commentaire, exclusivement, M. le Pr\u00e9sident, s'inscrivait. Que ce soit dit, et que ce soit clair, puis que, collectivement, on s'assure, r\u00e9dacteurs de la loi que nous sommes autour de la table, qu'on n'a pas besoin d'en rajouter, puis que c'est clairement entendu. Mais le Barreau dit : Faites attention. \u00c9videmment, qui dit organisme public peut parler parfois d'entit\u00e9s publiques qui remplissent des fonctions juridictionnelles et judiciaires. Le Barreau dit : Faites attention pour ne pas que soit permis... Ce serait gros, l\u00e0. Alors, je ne pense pas, mais en le disant, \u00e7a va \u00eatre clair que, tient \u00e0 souligner le Barreau : \u00abque cette r\u00e9flexion ne saurait trouver application lorsqu'il est question de l'exercice d'une fonction juridictionnelle ou judiciaire. En effet, bien que nous consid\u00e9rons que certaines d\u00e9cisions purement administratives pourraient faire l'objet d'une automatisation par l'organisme, les fonctions juridictionnelles et judiciaires doivent continuer \u00e0 \u00eatre rendues par des personnes physiques exclusivement\u00bb. Et ici, on d\u00e9finit le juge : \u00abPersonne d\u00e9sign\u00e9e par l'\u00c9tat pour trancher des litiges selon les prescriptions de la loi ou pour rendre des d\u00e9cisions sur toute autre question qui sont de sa comp\u00e9tence\u00bb. Et le tribunal, le juridictionnel : \u00abJuridiction constitu\u00e9e de personnes ayant le pouvoir d'entendre des litiges et de rendre des d\u00e9cisions fond\u00e9es sur des r\u00e8gles de droit ou ayant pour mission d'appliquer des lois dans un secteur donn\u00e9 de l'activit\u00e9 \u00e9conomique ou sociale, selon un processus analogue \u00e0 celui auquel les tribunaux judiciaires sont assujettis\u00bb. \u00abIl est effectivement de leur comp\u00e9tence propre d'appliquer une multitude de faits au droit et d'en arriver aux d\u00e9cisions appropri\u00e9es. Ainsi, la place accord\u00e9e au syst\u00e8me... en mati\u00e8re juridique devrait, pour le moment, du moins, se limiter aux outils d'aide \u00e0 la d\u00e9cision et non pas se substituer aux juges ou au tribunal dans la prise de d\u00e9cision\u00bb. Alors, une fois qu'on a dit \u00e7a, on est tous d'accord avec \u00e7a. M. Caire : Bien, non seulement on est tous d'accord, mais je vais vous dire, M. le d\u00e9put\u00e9, il y a beaucoup de... Il y a une aura mystique autour de l'intelligence artificielle. L'intelligence artificielle, on lui pr\u00eate beaucoup plus de vertus qu'elle en a. Ce que je veux dire, c'est qu'au moment o\u00f9 on se parle, il n'y a pas d'application qui serait capable de faire \u00e7a. Donc, je veux dire, on n'est pas l\u00e0. On est loin de l\u00e0. Alors, oui, on parle de \u00abmachine learning\u00bb, hein, on parle d'intelligence artificielle qui... Mais \u00e9coutez, l\u00e0, on est encore \u00e0 l'\u00e9tape o\u00f9 certaines applications vont confondre une photo de bleuet avec une photo de chaton, l\u00e0. Tu sais, c'est \u00e7a, la r\u00e9alit\u00e9, l\u00e0. Alors, il y a beaucoup de possibilit\u00e9s, il y a beaucoup de promesses, mais dans l'\u00e9tat  actuel des choses, cette situation-l\u00e0, de toute fa\u00e7on, serait impossible. Et je peux vous dire qu'il n'est tr\u00e8s certainement pas l'intention du gouvernement actuel d'aller dans cette direction-l\u00e0. Je comprends que le Barreau dit : Dans un futur loin, peut-\u00eatre arriverons-nous \u00e0 \u00e7a. Peut-\u00eatre, mais dans ce qu'on est capable d'imaginer comme futur, on n'est pas l\u00e0, l\u00e0. M. Tanguay : M\u00eame si c'\u00e9tait possible aujourd'hui, on ne voudrait pas... M. Caire : \u00c7a ne serait pas souhaitable. \u00c7a ne serait pas souhaitable. M. Tanguay : On ne voudrait pas que \u00e7a ne soit pas des \u00eatres humains qui jugent de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des t\u00e9moins puis qui disent : Je crois le t\u00e9moignage de madame, puis je ne crois pas le t\u00e9moignage de monsieur, puis qui rendent des d\u00e9cisions. Alors, tr\u00e8s clairement, l\u00e0. M. Caire : Il y a dans le travail des juges une portion d'humanit\u00e9 que la machine, de toute fa\u00e7on, ne pourrait pas... ne pourrait pas avoir. Et \u00e0 mon sens, l\u00e0, puis bon, il ne faut jamais dire jamais, l\u00e0, mais je ne vois pas dans quel horizon \u00e7a pourrait arriver. Puis moi qui suis f\u00e9ru de technologie, qui suis le premier \u00e0 d\u00e9fendre le fait qu'il faut arr\u00eater d'avoir peur des technologies, puis que les technologies sont l\u00e0 pour nous rendre la vie plus facile, je serais le premier, moi, \u00e0 dire : Bien, \u00e9coute, ce n'est pas vrai que je vais aller m'installer devant un ordinateur pour plaider ma cause, l\u00e0. Bien, non. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Ah oui, de Gouin. C'est complet. M. Nadeau-Dubois : Bien, l'interrogation du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine est tr\u00e8s pertinente. Si on est tous d'accord que \u00e7a ne devrait pas se produire, il me semble qu'on pourrait l'\u00e9crire dans la loi. Mais je voulais parler au ministre d'un autre enjeu. \u00c0 65.2, on dit : \u00abIl doit aussi, \u00e0 la demande de la personne concern\u00e9e, l'informer : \u00ab1\u00b0 des renseignements personnels utilis\u00e9s pour rendre la d\u00e9cision; \u00ab2\u00b0 des raisons, ainsi que des principaux facteurs et param\u00e8tres... Bon. \u00ab3\u00b0 de son droit de faire rectifier les renseignements...\u00bb Pourquoi est-ce que c'est seulement \u00e0 la demande de la personne? Est-ce que, pour  maximiser la confiance... Parce que je pense que beaucoup de gens vont avoir peut\u00eatre un a priori, vont avoir des doutes quand ils vont se mettre \u00e0... En tout cas, plusieurs personnes pourraient avoir des doutes quand elles re\u00e7oivent des d\u00e9cisions prises par des syst\u00e8mes automatis\u00e9s. Est-ce que, dans une optique de transparence, puis pour rassurer les gens en amont, ce ne serait pas int\u00e9ressant, d\u00e8s que la d\u00e9cision est rendue... Puis c'est dr\u00f4le parce que, spontan\u00e9ment tant\u00f4t, dans l'\u00e9change un peu ad lib qu'on a eue, le ministre et moi, spontan\u00e9ment on a donn\u00e9 des exemples puis on a... Je pense que c'est le ministre qui a donn\u00e9 lui-m\u00eame l'exemple en disant : Oui, on va le dire tout de suite, tu sais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rendu par un syst\u00e8me automatis\u00e9. Voici les facteurs qui ont \u00e9t\u00e9 pris en compte, voici les raisons. Puis, s'il y a des erreurs qui sont... Si vous remarquez qu'il y a des renseignements qu'on a... qui sont erron\u00e9s, genre, on n'a pas mis votre bon revenu ou votre bonne adresse, vous pouvez faire rectifier les renseignements, tu sais. C'est dr\u00f4le parce que, spontan\u00e9ment, on a donn\u00e9 l'exemple de \u00e7a puis on en est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que \u00e7a serait normal et naturel de donner, d'embl\u00e9e, ces informations-l\u00e0. Donc, pourquoi informer les gens seulement \u00e0 la demande? Pourquoi ne pas dire : Quand on informe les gens qu'une d\u00e9cision, elle a \u00e9t\u00e9 rendue par un syst\u00e8me automatis\u00e9, voici les renseignements personnels utilis\u00e9s, voici les raisons, les facteurs. S'il y a une erreur, vous pouvez la corriger? Il me semble que, quand on fait des communications avec les citoyens, de toute fa\u00e7on, \u00e7a tient rarement dans un tiers de page, l\u00e0. Souvent, c'est un document d'une ou deux pages. Il me semble qu'on pourrait, d'entr\u00e9e de jeu, expliquer ces affaires-l\u00e0 pour qu'il y ait plus de confiance puis d'adh\u00e9sion dans le processus. Puis par ailleurs, \u00e7a, comment dire, \u00e7a ferait peut\u00eatre en sorte que les gens appelleraient moins pour avoir des informations oralement si, d'entr\u00e9e de jeu, on leur donne certaines explications. M. Caire : Je vous dirais que c'est une question d'approche. C'est de dire que, puis mon coll\u00e8gue parle de transparence, je pense, il faut que la possibilit\u00e9 soit l\u00e0. De pr\u00e9sumer que le citoyen se pose ces questions-l\u00e0 ou veut ces renseignements-l\u00e0, \u00e7a revient un peu \u00e0 la discussion qu'on a eue avec le coll\u00e8gue sur les rapports \u00e0 transmettre \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information o\u00f9 on se disait : Bien, tu sais, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, elle-m\u00eame, se dit : \u00c9coute, \u00e7a fait un volume d'information trop grand \u00e0 traiter, puis... Moi, je suis \u00e0 l'inverse. Je me dis : Bon, bien, si le citoyen se pose ces questions-l\u00e0, il doit trouver des r\u00e9ponses \u00e0 la question. Mais si le citoyen ne se pose pas ces questions-l\u00e0, pourquoi r\u00e9pondre \u00e0 des questions que le citoyen ne se pose pas? Parce  qu'il faut comprendre que ce n'est pas n\u00e9cessairement si simple que \u00e7a et ce n'est pas n\u00e9cessairement gratuit. Alors, il y a un co\u00fbt \u00e0 le faire, il y a un co\u00fbt en ressources mat\u00e9rielles, en ressources humaines, en ressources financi\u00e8res. Il y a un processus, il y a un traitement, il y a une charge bureaucratique qui vient avec \u00e7a. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 22, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 6, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:30", "debats": "\u2022 (17 h 30) \u2022 Donc, de le faire syst\u00e9matiquement, puis je ne suis pas en train de faire un plaidoyer hostile, mais il faut comprendre que, quand on prend ce genre de d\u00e9cision l\u00e0 comme l\u00e9gislateur, on vient d'amener une certaine charge de travail \u00e0 notre administration publique, charge, comme je l'ai dit, en ressources humaines, en ressources mat\u00e9rielles, en ressources financi\u00e8res, et pour r\u00e9pondre, peut-\u00eatre, puis je ne pr\u00e9sume ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, mais pour r\u00e9pondre, peut-\u00eatre, \u00e0 des questions que le citoyen ne se pose pas. Donc, je voyais, dans l'id\u00e9e de... d'offrir cette possibilit\u00e9-l\u00e0, si le citoyen se pose la question, oui, on doit lui...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:40", "debats": "17 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : ...pour r\u00e9pondre peut-\u00eatre, je ne pr\u00e9sume ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, mais je... mais pour r\u00e9pondre peut-\u00eatre \u00e0 des questions que le citoyen ne se pose pas. Donc, je voyais, dans l'id\u00e9e d'offrir cette possibilit\u00e9-l\u00e0, si le citoyen se pose la question, oui, on doit lui r\u00e9pondre, on doit lui donner l'information. Si le citoyen ne se pose pas la question, bien, s'il est satisfait de la situation, moi, je pense que l'important c'est que le citoyen ait la possibilit\u00e9 de le faire. M. Nadeau-Dubois : L'enjeu, c'est que ce n'est pas parce qu'une personne ne se pose pas la question qu'il n'y a pas une erreur qui a \u00e9t\u00e9 commise, l\u00e0, puis qu'il ne peut pas y avoir de pr\u00e9judice, l\u00e0. Puis donner l'information aux gens d'entr\u00e9e de jeu, c'est une mani\u00e8re... Ce n'est pas seulement de la transparence, c'est aussi un moyen de maximiser les chances qu'on prenne les bonnes d\u00e9cisions. Puis le parall\u00e8le avec la CAI, il me semble fragile parce que, dans le cas de la CAI, l'argument que le ministre a utilis\u00e9, c'\u00e9tait de dire : Bien l\u00e0, ils vont recevoir, c'\u00e9tait quoi, 5 000 rapports par ann\u00e9e. M. Caire : Juste trois, juste trois. M. Nadeau-Dubois : 3 000 rapports par ann\u00e9e. De toute fa\u00e7on, c'est une telle somme d'information, une telle masse d'information qu'ils n'auront sans doute pas les ressources pour traiter cette information-l\u00e0. Puis en plus, s'ils la veulent, ils vont  l'avoir assez facilement. Puis j'avoue que l'argument, je l'ai trouv\u00e9 quand m\u00eame convaincant parce que c'est vrai que 3 000 rapports annuels, bien, rapports, c'\u00e9taient des rapports d'incident, l\u00e0, mais, tu sais, c'est une telle somme d'information que trop d'information c'est presque parfois pire que pas d'information parce que \u00e7a... Il y a tellement de bruit, puis on noie les gens, puis l\u00e0 les gens, ils ne savent plus comment distinguer ce qui est essentiel de ce qui est accessoire, l\u00e0. Mais l\u00e0 on n'est pas dans cette situation-l\u00e0. On est devant une situation, o\u00f9 un individu, o\u00f9 un citoyen demande un service, par exemple, re\u00e7oit une d\u00e9cision qui est rendue par un syst\u00e8me informatique. Il me semble que de mettre ces trois \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 quand on lui fournit une r\u00e9ponse, ce n'est pas le noyer sous l'information, ce n'est pas en donner plus. Tu sais, les gens ont toujours bien aussi la libert\u00e9 de lire au complet ou pas, l\u00e0. Tu sais, c'est \u00e0 la discr\u00e9tion des gens. Mais de donner l'ensemble des... Bien, pas l'ensemble, l\u00e0, mais les trois \u00e9l\u00e9ments d'information qui sont \u00e0 l'article, d'entr\u00e9e de jeu, pour quelque chose qui va \u00eatre aussi nouveau pour les gens, l\u00e0, quand \u00e7a va commencer vraiment, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre des nouveaut\u00e9s, il me semble que \u00e7a a du sens puis que c'est de nature \u00e0 maximiser l'adh\u00e9sion, la confiance, la transparence, pour que les gens comprennent. Parce qu'il va y avoir des r\u00e9actions, l\u00e0, quand l'\u00c9tat va se mettre \u00e0 r\u00e9pondre aux gens par des syst\u00e8mes automatis\u00e9s parce que les gens ne seront pas habitu\u00e9s. Je ne le sais pas, moi, \u00e7a m'appara\u00eet \u00eatre des trucs assez \u00e9l\u00e9mentaires, assez simples, parce que c'est des informations qui vont d\u00e9j\u00e0 \u00eatre disponibles dans les organismes publics. \u00c7a va \u00eatre des r\u00e9ponses automatis\u00e9es. Par d\u00e9finition, on aura un gabarit de r\u00e9ponses, je pr\u00e9sume, tu sais. Donc, il ne me semble pas y avoir de charge, parce que je sais que c'est une pr\u00e9occupation du ministre, l\u00e0, tu sais, il ne me semble pas y avoir de charge bureaucratique ou financi\u00e8re particuli\u00e8re \u00e0 dire, quand on envoie soit l'interface dans le site, l\u00e0, qui va dire : Votre demande a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e ou refus\u00e9e, tu sais. La grosseur du paragraphe, ce n'est pas beaucoup de co\u00fbts. Si c'est par courriel, m\u00eame chose. Puis on pourrait m\u00eame s'imaginer que \u00e7a peut \u00eatre, dans un avenir rapproch\u00e9, par notification, par texto, tu sais. Il me semble que la technologie, justement, nous permet de fournir ces informations-l\u00e0 sans poids suppl\u00e9mentaire significatif, l\u00e0, pour les organismes publics. Donc, moi, je ne vois pas de... Dans la colonne des inconv\u00e9nients, je ne vois pas grand-chose, puis dans la colonne des avantages, bien, j'en vois, tu sais. \u00c7a fait que je me demande, si on fait la balance des deux, pourquoi ne pas aller de l'avant avec une modification aussi simple que cellel\u00e0?  M. Caire : Bien, d'abord, parce que \u2014 je suis d'accord avec le coll\u00e8gue \u2014 c'est s\u00fbr que la personne qui re\u00e7oit l'information, ce n'est pas une avalanche d'informations, mais l\u00e0 n'\u00e9tait pas mon point. C'est la personne ou l'organisation qui a \u00e0 fournir l'information pour l'ensemble des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises. C'est l\u00e0 o\u00f9 la charge administrative devient plus grande. Aussi, il faut comprendre que cette possibilit\u00e9-l\u00e0, elle est offerte dans tous les cas de figure. Maintenant, on peut penser qu'un citoyen qui re\u00e7oit une demande, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9... une r\u00e9ponse, pardon, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par un traitement automatis\u00e9, qui est favorable \u00e0 sa demande, ne va pas vraiment se poser de question. Or, l'amendement, si on faisait cet amendement-l\u00e0, la personne recevrait quand m\u00eame une information \u00e0 une question qu'elle ne se pose pas, parce qu'on a dit oui \u00e0 sa demande. \u00c7a fait qu'\u00e0 partir de l\u00e0, par quel principe, qu'est-ce que tu as utilis\u00e9? Tu as dit oui \u00e0 ma demande. La vie est belle. Donc, on peut penser qu'on pourrait circonscrire les \u00e9l\u00e9ments qui sont l\u00e0, ce que je ne veux pas faire, ceci \u00e9tant, l\u00e0, mais on pourrait circonscrire les \u00e9l\u00e9ments qui sont l\u00e0 aux seules demandes qui se voient refus\u00e9es, puis on serait, je pense, on serait pas mal sur la cible dans le sens o\u00f9 on peut penser, raisonnablement, que c'est les personnes qui vont se voir refuser leur demande qui vont poser ces questions-l\u00e0. Et m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur des personnes qui se voient refuser les demandes, on peut penser qu'il y a un certain nombre de personnes qui re\u00e7oivent une r\u00e9ponse n\u00e9gative, r\u00e9ponse n\u00e9gative \u00e0 laquelle ils s'attendaient et pour laquelle ils ne n\u00e9cessiteront pas n\u00e9cessairement... Donc, ce que je veux dire, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, c'est que, si on proc\u00e8de par \u00e9limination, on va donner une information tr\u00e8s large, alors que les gens qui vont potentiellement avoir des questions par rapport... va \u00eatre beaucoup plus restreinte. Sur la charge administrative, je comprends qu'on pr\u00e9pare demain, mais on est aujourd'hui. Et aujourd'hui il faut comprendre que notre administration publique communique encore beaucoup par lettres, \u00e0 mon grand d\u00e9sespoir, par fax, \u00e0 mon plus grand d\u00e9sespoir. Et donc l'impact de la loi que nous allons adopter va se faire sentir maintenant. Je comprends que, dans un futur qu'on esp\u00e8re le plus proche possible, cette communication-l\u00e0 pourra s'automatiser aussi avec des gabarits, des envois courriels, des textos ou, encore mieux, une application citoyenne sur le t\u00e9l\u00e9phone intelligent qui permet aux citoyens d'aller consulter, via une application du gouvernement du Qu\u00e9bec, o\u00f9 en est rendu son dossier en telle et telle mati\u00e8re. \u00c7a, c'est notre espoir. \u00c7a, c'est la transformation num\u00e9rique, mais on n'en est pas l\u00e0. On n'en est vraiment pas l\u00e0. Alors, pour ces raisons-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, je pense que, dans l'\u00e9tat actuel des choses, l'article, tel qu'il est r\u00e9dig\u00e9, donne cette possibilit\u00e9-l\u00e0 au citoyen. Je suis d'accord avec  le coll\u00e8gue qu'on ne doit pas refuser au citoyen des explications que le citoyen requiert. Ceci \u00e9tant dit, de pr\u00e9sumer qu'il faut le faire dans tous les cas de figure, c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis : Bien, je pense que, \u00e7a, ce n'est pas une bonne id\u00e9e. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Bien, le ministre, tant\u00f4t, disait qu'il n'y a pas, en ce moment, de d\u00e9cisions qui sont rendues par traitement automatis\u00e9, l\u00e0. Donc, quand il dit que \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer de la paperasse, en ce moment, il n'y en a pas. L'article 65.2, en ce moment, moi, ce que je comprends, c'est qu'il s'applique, il est comme pr\u00e9ventif pour le moment o\u00f9 il va y avoir de telles d\u00e9cisions. Puis je ne peux pas... Et je veux bien qu'il y ait des absurdit\u00e9s dans la machine de l'\u00c9tat, mais je nous vois mal arriver dans une situation o\u00f9 un algorithme rend une d\u00e9cision, mais la d\u00e9cision de l'algorithme est annonc\u00e9e par fax. Tu sais, le jour o\u00f9 on va se rendre \u00e0 des d\u00e9cisions administratives rendues par algorithmes, la personne ne faxera pas ses informations \u00e0 l'algorithme, je veux dire, je pense qu'elle va les rentrer sur Internet. M. Caire : Je ne gagerais pas ma paie l\u00e0-dessus. M. Nadeau-Dubois : Bien l\u00e0, il faut avoir un peu d'optimisme, l\u00e0. Parce que, si on en arrive \u00e0 un niveau d'avancement technologique tel que des d\u00e9cisions d'organisme public, dans les relations avec les citoyens, qui vont \u00eatre rendues par un algorithme informatique, ce n'est pas un pigeon voyageur qui va amener les informations de la personne. La personne va, sans aucun doute, directement rentrer ses informations ou la personne qui va le faire dans l'organisme public va \u00eatre devant un \u00e9cran d'ordi, l\u00e0, je veux dire. Donc, je ne suis pas s\u00fbr qu'on va cr\u00e9er beaucoup de paperasse si, ici et maintenant, on maximise la transparence. Je ne sors pas \u00e7a de mon chapeau, hein, cette pr\u00e9occupation-l\u00e0 de donner le maximum d'information pour que les gens comprennent la d\u00e9cision. C'est une recommandation du Barreau, c'est une recommandation de la Ligue des droits et libert\u00e9s, c'est des pr\u00e9occupations qui sont port\u00e9es par beaucoup de gens qui sont venus en commission. L'id\u00e9e, c'est que, dans les situations o\u00f9 il y a des d\u00e9cisions qui sont rendues par traitement automatis\u00e9, il peut y avoir une ins\u00e9curit\u00e9 chez le citoyen ou la citoyenne. On peut d\u00e9cider d'ignorer \u00e7a puis de dire : Ah! c'est du monde qui n'aime pas la technologie. Ils ont tort. Mais \u00e7a va arriver, l\u00e0. Comment on met, dans la loi, des garde-fous puis des mesures pour rassurer les gens? Parce que juste dire : Ah! c'est des gens, c'est des... Puis ce n'est pas \u00e7a que le ministre a dit tant\u00f4t, mais, tu sais, dire : Ah! c'est des gens qui sont technophobes, on va quand m\u00eame... Tu sais, il y a aussi des enjeux de litt\u00e9ratie num\u00e9rique, tu sais, il y a des gens qui ne comprendront pas. Il y a une fracture num\u00e9rique dans notre soci\u00e9t\u00e9, il y a des gens qui n'auront pas les  connaissances, puis \u00e7a va d\u00e9stabiliser. Il va y avoir peut-\u00eatre des enjeux g\u00e9n\u00e9rationnels, tu sais. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 9, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:40", "fin": "17:41", "debats": "\u2022 (17 h 40) \u2022 Je ne vois juste pas pourquoi on s'emp\u00eacherait, ici, de maximiser la transparence. \u00c7a fait que je vais d\u00e9poser un amendement, M. le Pr\u00e9sident, pour qu'on en discute. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Est-ce qu'il est... M. Nadeau-Dubois : Il est en cours. On peut suspendre quelques instants. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, d'accord, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:41", "fin": "17:49", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 17 h 41) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:49", "fin": "17:50", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 49) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, je vais d\u00e9poser un amendement tr\u00e8s simple, mais qui vise \u00e0 maximiser l'information qu'on va donner aux citoyens et citoyennes. Tout simplement, \u00e0 l'article 20 : Retirer, dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 65.2, propos\u00e9 par l'article 20 du projet de loi, \u00ab\u00e0 la demande de la personne concern\u00e9e\u00bb. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Juste peut-\u00eatre une petite correction de forme. Il manque la virgule avant le \u00ab\u00e0\u00bb et apr\u00e8s le \u00abconcern\u00e9e\u00bb, tout simplement. M. Nadeau-Dubois : Donc, avec les virgules. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Il faut ajouter des virgules. Oui, effectivement. M. Nadeau-Dubois : Voil\u00e0. Donc, les virgules dispara\u00eetraient dans l'article tel qu'amend\u00e9. J'ai eu l'occasion, d\u00e9j\u00e0, d'expliquer au ministre ce qui me motive. La v\u00e9rit\u00e9, c'est que, de mon c\u00f4t\u00e9, l\u00e0, de notre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 Qu\u00e9bec solidaire, l\u00e0, nous, ce qu'on aurait souhait\u00e9, c'est de se calquer sur le RGPD, l\u00e0, o\u00f9 il y a un droit \u00e0 l'explication puis un droit \u00e0 la contestation qui est clairement reconnu aux citoyens et citoyennes qui font face \u00e0 un traitement automatis\u00e9 d'une de leurs demandes. Je d\u00e9duis de la discussion que j'ai avec le ministre qu'il ne souhaite pas aller jusque-l\u00e0. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 6, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:50", "fin": "18:00", "debats": "\u2022 (17 h 50) \u2022  N\u00e9anmoins, de s'assurer qu'on fournit, au moins, d'entr\u00e9e de jeu, ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 d'explication, je pense que \u00e7a nous permet d'atteindre un bon \u00e9quilibre entre l'efficacit\u00e9 que souhaite instaurer le ministre et que les gens comprennent la nature de la d\u00e9cision qui est rendue, comprennent comment elle a \u00e9t\u00e9 rendue et comprennent qu'elle a un droit de rectifier certains renseignements. Je pense que c'est raisonnable, et je pense que c'est mod\u00e9r\u00e9 comme proposition, et je la formule en sachant bien que le ministre souhaite qu'on reste efficaces et qu'on n'alourdisse pas trop l'appareil public. Donc, je fais cette proposition-l\u00e0 dans cet esprit-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Interventions? M. le ministre. M. Caire : Bien, je veux juste dire au d\u00e9put\u00e9 de Gouin qu'on partage les m\u00eames pr\u00e9occupations. On ne s'entend pas sur la forme \u00e0 y donner, j'en conviens, mais, dans l'\u00e9tat actuel des choses, les gens ont le droit \u00e0 l'information. On ne dit pas : Les gens n'ont pas le droit ou ont le droit seulement dans certaines circonstances. En fait, ce qu'on dit c'est que, si les gens sont pr\u00e9occup\u00e9s et qu'ils posent la question, nous devons leur r\u00e9pondre. Tout ce que je dis c'est que je pense, effectivement, au nom d'une certaine efficacit\u00e9... Et vous savez, dans l'espace public, et je sais que ce n'est pas le cas des coll\u00e8gues, mais dans l'espace public on critique souvent la lourdeur et la lenteur de l'administration publique. Mais, tu sais, peut-\u00eatre qu'il faut aussi aider notre administration publique \u00e0 \u00eatre plus agile puis \u00e0 \u00eatre plus efficace. Et c'est dans ce sens-l\u00e0 o\u00f9 je dis : Bien, je ne r\u00e9pondrai pas \u00e0 une question qu'on ne me pose pas. Donc, je comprends qu'on... On s'entend qu'on ne s'entendra pas. Moi, je pense que, dans l'\u00e9tat des choses, la loi offre les garanties et les possibilit\u00e9s au citoyen qui sont n\u00e9cessaires. Les recours existent, ils continuent d'exister et \u00e0 s'appliquer, et ce, selon les param\u00e8tres qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis par la loi. Je pense qu'on rajoute... Ce que l'on fait, c'est rajouter des explications. Donc, on en rajoute une couche, du fait que le traitement est automatis\u00e9. Dans ce sens-l\u00e0, je pense qu'on fait un pas dans la direction que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin souhaite, mais pour moi, dans l'\u00e9tat actuel des choses, on a un bel \u00e9quilibre, justement, entre le citoyen qui a le droit d'\u00eatre inform\u00e9, qui a le droit d'avoir ses recours. Avec l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, je pense qu'on a m\u00eame rajout\u00e9 un interm\u00e9diaire plus agile, plus souple, dans le sens o\u00f9 des observations peuvent \u00eatre faites \u00e0 quelqu'un qui est en mesure de r\u00e9viser la d\u00e9cision. Non, dans l'\u00e9tat actuel des choses, je pense qu'on remplit nos objectifs.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, bien, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait uniquement pour apporter ma voix en soutien \u00e0 l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin. M. Caire : Pourquoi tu ne me soutiens jamais? M. Tanguay : Hein? M. Caire : Tu ne me soutiens jamais. M. Tanguay : Non, mais c'est... Je pense qu'on est \u00e0 la m\u00eame page sur cet \u00e9l\u00e9mentl\u00e0, lui et moi. Je ne veux pas r\u00e9p\u00e9ter tous les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 dits, mais effectivement \u00e7a fait \u00e9cho d'une pr\u00e9occupation. Puis je dirais, l\u00e0, on a, dans le dernier mandat, mis de l'avant le r\u00e9flexe Montr\u00e9al. Dans la vie, il faut avoir des r\u00e9flexes. Puis je pense que la machine, puis ce n'est pas p\u00e9joratif ce que je dis, l\u00e0, mais ait le r\u00e9flexe de dire : On vous informe de \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a. Vous n'avez pas besoin de vous... Vous n'avez pas besoin de dire : N'oubliez pas, j'aimerais \u00e7a \u00eatre inform\u00e9 de ce que vous allez faire ou de comment vous allez le traiter ou, ainsi de suite. Je pense qu'aujourd'hui, avec les moyens technologiques, que l'on insuffle des automatismes d'information plus que moins, je pense que, technologiquement, \u00e7a se fait tr\u00e8s bien, puis c'est une culture de l'information syst\u00e9matique. Et de dire : Ah bien, on est tannants avec \u00e7a, mais on va vous redemander votre consentement... Puis c'est un peu \u00e7a que la loi... un peu, beaucoup ce que le ministre veut nous donner, comme changement de culture, avec le projet de loi n\u00b0 64, des consentements, des informations. Vous allez \u00eatre requis, comme organisme public, d'en donner puis d'en demander de fa\u00e7on presque syst\u00e9mique... syst\u00e9matique, pardon, et faire en sorte qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 on puisse dire : Bien, on vous le donne. Sans alourdir la chose, mais que ce soit pr\u00e9vu d'entr\u00e9e de jeu. Alors, tout \u00e7a pour dire que je vais, M. le Pr\u00e9sident, appuyer l'amendement en ce sens-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je n'ai pas le choix de quand m\u00eame r\u00e9agir un peu \u00e0 ce que dit le ministre, tu sais. Quand il parle d'agilit\u00e9, de flexibilit\u00e9, tu sais, il n'y a personne qui est contre \u00e7a, par principe. Personne n'est contre. Personne n'est pour la rigidit\u00e9, tu sais. C'est comme l'efficacit\u00e9, tout le monde est pour l'efficacit\u00e9, tout le monde est pour l'agilit\u00e9. La question, c'est : \u00c0 quel prix, puis avec quelles cons\u00e9quences, puis comment on fait l'\u00e9quilibre entre cette valeur-l\u00e0 puis d'autres valeurs? Parce que, des  fois, c'est une valeur, l'efficacit\u00e9 ou l'agilit\u00e9, qui peut entrer en tension avec d'autres valeurs. L'utilisation de l'intelligence artificielle \u00e0 des fins d\u00e9cisionnelles, \u00e7a commence, mais ce n'est que le d\u00e9but. \u00c7a va se g\u00e9n\u00e9raliser dans plusieurs secteurs. Si on donne des exemples, dans le secteur priv\u00e9, \u00e7a va se g\u00e9n\u00e9raliser, peut-\u00eatre, pour l'obtention de produits financiers, pour toutes sortes de choses dans le secteur priv\u00e9, mais aussi dans le secteur public, tu sais. Est-ce que l'admission \u00e0 un \u00e9tablissement d'enseignement ne pourrait pas, dans l'avenir, \u00eatre, en tout ou en partie, trait\u00e9e de mani\u00e8re automatis\u00e9e? Ce n'est pas impossible de l'imaginer. Est-ce que l'\u00e9valuation d'une demande d'immigration, par exemple, en tout ou en partie, pourrait? Parce que peut\u00eatre qu'il va y avoir certains de nos processus qu'on va dire : Bien, ce bout-l\u00e0, on peut le donner \u00e0 une machine, mais ce bout-l\u00e0, on le garde. S'il y a une entrevue \u00e0 faire, \u00e7a risque d'\u00eatre encore des \u00eatres humains. Bon. Je parlais d'aide sociale, on a parl\u00e9 d'aide financi\u00e8re aux \u00e9tudes, la d\u00e9tection de la fraude, le droit \u00e0 certaines prestations sociales, \u00e0 certains services. On met en place un cadre juridique pour beaucoup d'utilisations potentielles. Si \u00e7a, ce n'est pas des gains d'agilit\u00e9, l\u00e0, potentiels, je ne sais pas c'est quoi. Tu sais, il y a quand m\u00eame, l\u00e0, un potentiel d'un gain \u00e9norme, \u00e9norme, pour les institutions publiques, les organismes publics en termes d'agilit\u00e9 puis d'efficacit\u00e9. Si on prend seulement ce crit\u00e8re-l\u00e0, l\u00e0, les potentialit\u00e9s sont... \u00c9videmment, \u00e0 ce stade-ci, ce sont des potentialit\u00e9s, hein, mais ce sont des potentialit\u00e9s qui sont r\u00e9elles. Puis, si le ministre a comme ambition, comme projet, de vraiment maximiser cette efficacit\u00e9 puis cette agilit\u00e9, bien, c'est s\u00fbr qu'en adoptant l'article on vient ouvrir potentiellement la porte \u00e0 des avanc\u00e9es vraiment spectaculaires, l\u00e0. Le jour o\u00f9 m\u00eame juste 10 % des exemples que je viens de donner, l\u00e0, vont \u00eatre trait\u00e9s par des syst\u00e8mes automatis\u00e9s, je veux dire en termes de... Juste 10 %, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre significatif. Puis, le jour o\u00f9 \u00e7a sera 20 % puis 30 %, on n'en parle m\u00eame pas. Donc, je veux bien, l\u00e0, puis je suis d'accord, puis l'id\u00e9e, ce n'est pas de dire : Non, il faut faire \u00e7a \u00e0 la plume puis avec... Je ne suis pas l\u00e0, l\u00e0, mais, puisqu'on est en train d'\u00e9crire un cadre juridique qui va durer dans le temps, je trouve \u00e7a dommage qu'on ne soit m\u00eame pas capable d'aller... qu'on ne soit pas capable de s'entendre sur un truc aussi... qui, moi, qui m'appara\u00eet relativement banal, c'est-\u00e0-dire, ou anodin, c'est\u00e0-dire, donnons juste l'information au monde pour les rassurer puis leur dire, pour la d\u00e9cision, qu'ils ont un droit de... Si on n'est pas capable d'aller l\u00e0, je veux dire, on est... tu sais, on est... il me semble qu'on ne se donne pas de chance de baliser ces  \u00e9volutions technologiques l\u00e0. Parce qu'il y a de plus en plus de travaux, il y a de plus en plus de recherches qui en parlent, l\u00e0, des potentiels de biais discriminatoires des algorithmes. Le ministre va me dire : Bien, mon cher, les biais discriminatoires chez les \u00eatres humains, ils sont nombreux aussi. Et c'est vrai. La diff\u00e9rence, c'est que le niveau de confiance qu'on a g\u00e9n\u00e9ralement avec un \u00eatre humain, \u00e0 ce stade-ci, n'est pas le m\u00eame. Puis les \u00e9tudes avancent, puis elles sont assez f\u00e9condes sur les biais potentiels des algorithmes. Des biais discriminatoires qui vont viser surtout les groupes qui sont d\u00e9j\u00e0 socialement les plus vuln\u00e9rables, les plus discrimin\u00e9s, \u00e7a existe aussi. Puis l\u00e0 l'id\u00e9e, ce n'est pas de dire : Donc, on n'avance pas. Non, l'id\u00e9e, c'est de dire : Donc, on met des balises puis on maximise la transparence pour que les gens aient confiance dans ces nouveaux processus l\u00e0 qui vont se g\u00e9n\u00e9raliser. \u2022 (18 heures) \u2022 C'est l'id\u00e9e de mon amendement. Je suis content d'entendre le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine dire qu'il trouve que \u00e7a a bien du sens. Je le trouve aussi. Puis il me semble que c'est un \u00e9quilibre, puis c'est un juste milieu, puis c'est un compromis raisonnable. J'avais un amendement de pr\u00eat pour vraiment m\u00eame inscrire un droit \u00e0 la contestation puis un droit \u00e0 la r\u00e9vision humaine...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 10, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:00", "fin": "18:10", "debats": "18 h (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Nadeau-Dubois : ...trouve que \u00e7a a bien du sens, je trouve aussi, puis il me semble que c'est un \u00e9quilibre, c'est un juste milieu puis c'est un compromis raisonnable. J'avais un amendement de pr\u00eat pour vraiment, m\u00eame, inscrire un droit \u00e0 la contestation puis un droit \u00e0 la r\u00e9vision humaine, c'est ce que recommandaient plusieurs groupes qui sont venus en commission. Je n'irai m\u00eame pas l\u00e0 parce que je comprends que le ministre, d'entr\u00e9e de jeu, est ferm\u00e9 \u00e0 \u00e7a ou, en tout cas, ce n'est pas... je ne sens pas d'ouverture sur cette question-l\u00e0. Il me semble qu'on pourrait peut-\u00eatre au moins s'entendre sur les enjeux de diffusion de l'information puis de transparence. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci, M. le d\u00e9put\u00e9. M. le ministre. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Mais, en fait, je veux quand m\u00eame signaler  au coll\u00e8gue de Gouin qu'on introduit un nouvel article. Donc, on am\u00e8ne cet \u00e9l\u00e9mentl\u00e0 qui n'est pas pr\u00e9vu dans la loi. Donc, on ajoute cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, d'une part. D'autre part, l'article ne dit pas : On va prendre une d\u00e9cision... ou, c'est-\u00e0-dire, il y a une d\u00e9cision par un processus qui est 100 % automatis\u00e9, voici la d\u00e9cision, fin de l'\u00e9pisode. Ce n'est pas \u00e7a qui se passe. Alors, la d\u00e9cision va quand m\u00eame, comme c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, \u00eatre justifi\u00e9e, l\u00e0. Je veux dire, que la d\u00e9cision soit prise... Mettons, l\u00e0, c'est un \u00eatre humain qui prend la d\u00e9cision, rend la d\u00e9cision, la d\u00e9cision, il y a un justificatif qui est communiqu\u00e9. Donc, cette situation-l\u00e0, elle pr\u00e9vaut encore. Ce que nous ajoutons, dans le cas d'un traitement automatis\u00e9, ce sont les \u00e9l\u00e9ments qui sont aux paragraphes 1\u00b0, 2\u00b0 et 3\u00b0 et, maintenant, le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, avec l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. La seule chose que je dis, c'est que l'id\u00e9e... Ce \u00e0 quoi je m'oppose, ce n'est pas \u00e0 l'id\u00e9e de communiquer les informations, c'est dans la loi, c'est de le faire syst\u00e9matiquement, en tous lieux et en toutes circonstances, y compris quand ce n'est pas requis par la personne vis\u00e9e par la d\u00e9cision elle-m\u00eame. C'est l\u00e0 o\u00f9 je dis : \u00c7a, c'est le pas que je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 franchir, parce que je me dis : Ce que l'article 20, donc 65.2, s'il est adopt\u00e9, fait, dans l'\u00e9tat actuel des choses, c'est de permettre cette communication-l\u00e0 et m\u00eame d'en faire une obligation. Parce que je relis la pr\u00e9misse : \u00abIl doit aussi...\u00bb Alors, ce n'est pas laiss\u00e9 au bon vouloir des organismes publics. La loi leur fait une obligation de communiquer. La seule condition, c'est de dire : On va r\u00e9pondre aux questions qui nous sont pos\u00e9es et on ne r\u00e9pondra pas aux questions qui ne nous sont pas pos\u00e9es. C'est juste \u00e7a. Alors, je vous dirais, M. le Pr\u00e9sident, j'ai pas mal fait le tour de mes arguments. Moi, je pense que, \u00e7a, c'est exag\u00e9r\u00e9, de le faire syst\u00e9matiquement, puis je ne peux pas souscrire \u00e0 \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? Est-ce qu'il y a d'autres interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)?  M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention, pardon. L'amendement est donc rejet\u00e9. On retourne \u00e0 l'article 20 tel qu'amend\u00e9. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Un petit point que j'aimerais soulever. J'aimerais entendre le ministre. Il a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 l'\u00e0 propos d'avoir \u00abexclusivement\u00bb dans le premier alin\u00e9a. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9, je crois, par la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, on pourra me corriger si j'ai tort, \u00abexclusivement\u00bb, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que cet article-l\u00e0, veux veux pas, M. le Pr\u00e9sident, cet article-l\u00e0 est de droit nouveau. C'est la recommandation 7 de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui dit, et je la cite : \u00abd'\u00e9largir la port\u00e9e des nouveaux articles 65.2 \u2014 et on le verra \u00e0 12.1 \u2014 en retirant l'adverbe \"exclusivement\"\u00bb. Alors, je n'en fais pas un amendement formel, mais, lorsque l'on parle de cette possibilit\u00e9-l\u00e0, lorsqu'on parle \u00absur un traitement automatis\u00e9\u00bb, il arrivera n\u00e9cessairement des cas, quand il y en aura plus aussi, mais l\u00e0 la loi est ouverte devant nous. Quand il y aura des cas plus syst\u00e9matiques o\u00f9 il y aura apport d'un traitement automatis\u00e9, puis je ne sais pas comment je pourrais \u00e9tablir un pourcentage, mais, pour les fins de la discussion, un traitement automatis\u00e9 qui repr\u00e9sente 30 %, 60 %, 95 % du processus, si on dit \u00abexclusivement\u00bb, on va dire : Ah! non, non, non, parce qu'il y a quelqu'un, \u00e0 un moment donn\u00e9, qui prend la pile de feuilles puis qui met la pile de feuilles sur l'autre bureau, ce n'est pas exclusivement automatis\u00e9. Tu sais, \u00e0 un moment donn\u00e9, je ne veux pas jouer au fou, l\u00e0, mais... Puis l\u00e0 la loi est ouverte devant nous. On a pr\u00e9tention qu'elle va nous permettre de traverser les prochaines ann\u00e9es. Puis \u00e7a change vite, vite, vite. Alors, le ministre serait-u ouvert \u00e0 ce qu'on enl\u00e8ve \u00abexclusivement\u00bb, quitte \u00e0 avoir un autre qualificatif? Mais \u00abexclusivement\u00bb, c'est tout ou rien, l\u00e0. M. Caire : Mais il se justifie parce que l'objectif, c'est : lorsque l'ensemble du processus a \u00e9t\u00e9 automatis\u00e9, quelqu'un doit pouvoir expliquer ce qui s'est pass\u00e9. Dans le cas de syst\u00e8mes automatis\u00e9s o\u00f9 il y a intervention humaine, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on va parler d'une aide \u00e0 la d\u00e9cision, on va parler d'un syst\u00e8me de soutien de mission, et  donc la pr\u00e9rogative humaine demeure. Donc, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on a all\u00e9g\u00e9 la t\u00e2che du responsable du service en \u00e9pargnant, par exemple, bon, de la saisie de donn\u00e9es, du classement de dossiers, du rep\u00e9rage de certaines informations, mais il n'en demeure pas moins que le traitement se fait par l'\u00eatre humain. Et, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il n'y a pas une diff\u00e9rence marquante entre quelqu'un qui le fait\u2026 excusez, l\u00e0, l'expression, mais qui le fait \u00e0 la mitaine de A \u00e0 Z versus quelqu'un qui va voir\u2026 Par exemple, dans la d\u00e9tection de fraude, je peux regarder des r\u00e9clamations avec un syst\u00e8me automatis\u00e9. Le syst\u00e8me automatis\u00e9 peut les classer en disant : Bien, lui, je n'ai rien vu; lui, j'ai vu des affaires que je ne suis pas s\u00fbr; puis lui, l\u00e0, \u00e7a ne va vraiment pas bien. Alors, la seule chose que \u00e7a va faire, c'est que l'agent va commencer par ce qui est le plus litigieux puis il va traiter ses dossiers, mais la finalit\u00e9, c'est qu'il y a un traitement humain. M. Tanguay : ...on a ajout\u00e9, parce que, l\u00e0... Puis je comprends, puis on a fait le d\u00e9bat, puis l'amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 unanimement, vot\u00e9 unanimement par la commission, l'amendement qui faisait en sorte d'ajouter : \u00abIl doit \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la personne concern\u00e9e l'occasion de pr\u00e9senter ses observations\u00bb, dans le contexte d'un traitement automatis\u00e9. Je comprends que... Pour r\u00e9pondre un peu \u00e0 mon interrogation puis pour le fruit de la discussion, dans tous les autres cas o\u00f9 ce ne serait pas exclusivement un traitement automatis\u00e9 mais qu'il y aurait une aide \u00e0 la d\u00e9cision, correct, il y a un \u00eatre humain, qu'on me rassure en me disant qu'a fortiori l'amendement qu'on a ajout\u00e9 va exister dans ces autres cas l\u00e0 o\u00f9 il y a un \u00eatre humain, savoir\u2026 Je peux prendre le t\u00e9l\u00e9phone, dire : A\u00efe! je viens d'avoir mon refus de permis de chasse ou je ne sais pas. Puis comment \u00e7a? Pourtant, je remplis... Qu'on puisse parler \u00e0 quelqu'un, donc, qu'il va sans dire ou que c'est dit ailleurs. Et l\u00e0 on pourrait peut-\u00eatre... L\u00e0, je lance l'id\u00e9e. Vous savez, on a eu le d\u00e9bat, dans les articles un peu plus t\u00f4t, sur lui faire comprendre la d\u00e9cision. Est-ce que \u00e7a, \u00e7a s'applique ou l\u00e0 je m\u00e9lange les pommes puis des oranges? Vous savez, \u00e0 un moment donn\u00e9, il y a un article o\u00f9 il \u00e9tait dit : L'organisme public doit s'assurer que le commettant, que le citoyen comprenne la d\u00e9cision. Est-ce que l\u00e0 je suis galvanis\u00e9 pas mal puis c'est analogue \u00e0 ce qu'on vient d'adopter comme amendement, l\u00e0, aussi, l\u00e0, tu sais, qu'on parle, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 un \u00eatre humain, a fortiori, quand ce n'est pas exclusivement automatis\u00e9? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, dans la Loi sur l'acc\u00e8s, il y a des d\u00e9cisions qui sont rendues par les responsables, l\u00e0, comme on l'a vu ou qu'on va le voir. Puis, dans ce cas-l\u00e0, il y a un droit de r\u00e9vision \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Puis on a effectivement mis que, bien, on doit donner l'information pour permettre \u00e0 la personne de bien comprendre la d\u00e9cision, l\u00e0, je n'ai pas le libell\u00e9 pr\u00e9cis, parce qu'on est vraiment dans les d\u00e9cisions qui rel\u00e8vent  d'organismes publics en vertu de la Loi sur l'acc\u00e8s. L\u00e0, ces d\u00e9cisions-l\u00e0 qui sont prises avec un syst\u00e8me automatis\u00e9 puis des renseignements personnels, c'est des d\u00e9cisions qui ne rel\u00e8vent pas de la Loi sur l'acc\u00e8s. M. Tanguay : Non, c'est \u00e7a, \u00e7a n'a pas rapport. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Donc, c'est un peu dans les autres... M. Tanguay : \u00c7a n'a pas rapport avec les renseignements personnels, c'est : on utilise les renseignements personnels pour vous dire : Vous avez votre permis ou vous ne l'avez pas. C'est automatis\u00e9, 65.2, ou pas. Dans le cas o\u00f9 ce n'est pas automatis\u00e9 exclusivement, j'ai-tu voix au chapitre? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 21, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 5, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:10", "fin": "18:17", "debats": "\u2022 (18 h 10) \u2022 M. Caire : ...les recours existants continuent d'exister, l\u00e0? M. Tanguay : Sans aller au TAQ, l\u00e0. M. Caire : Hein? M. Tanguay : Sans aller au TAQ, comme on a fait. M. Caire : Bien... M. Tanguay : Autrement dit, pour toutes les autres d\u00e9cisions... Je vais revirer \u00e7a de bord. Toutes les autres d\u00e9cisions qui ne sont pas exclusivement par traitement automatis\u00e9, est-ce que, comme l'amendement qu'on a adopt\u00e9... M. Caire : Bien, je comprends que ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine voudrait, c'est de dire : Cette possibilit\u00e9-l\u00e0, je voudrais l'avoir dans tous les cas de figure. M. Tanguay : Bien, de parler \u00e0 quelqu'un puis de demander une r\u00e9vision, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'une d\u00e9cision.  M. Caire : Bien, Me Miville-Desch\u00eanes, on n'avait pas dit justement qu'avant le TAQ il y avait quand m\u00eame des possibilit\u00e9s, l\u00e0... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, c'est s\u00fbr... M. Caire : ...au sein m\u00eame des minist\u00e8res et organismes? M. Tanguay : L\u00e0, vous pourriez dire : Je suis hors propos, parce que ce n'est pas le propos de 64. 64, c'est de g\u00e9rer l'information. M. Caire : Bien, ce n'est pas le propos de 20, mais je n'ai pas d'enjeu \u00e0 r\u00e9pondre, dans le sens o\u00f9... Je dirais m\u00eame que vous venez de renforcer ce que je dis, dans le sens o\u00f9 65.2 am\u00e8ne des \u00e9l\u00e9ments de possibilit\u00e9s suppl\u00e9mentaires aux citoyens. Ceci \u00e9tant dit, dans l'\u00e9tat actuel des choses, un citoyen qui n'est pas content d'une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par un organisme, il y a \u00e0 l'interne des m\u00e9canismes de r\u00e9vision qui existent. Ce n'est pas le TAQ ou rien du tout, l\u00e0. Dans les minist\u00e8res et organismes, il y a une possibilit\u00e9 de s'adresser au responsable et de faire r\u00e9viser son dossier. M. Tanguay : Est-ce que c'est marqu\u00e9, dans la Loi sur l'administration publique, qu'il doit y avoir de tels m\u00e9canismes, justement, entre la d\u00e9cision puis le TAQ, l\u00e0? Ah oui! Je veux parler \u00e0 quelqu'un, puis... Est-ce que syst\u00e9matiquement, je vais le dire de m\u00eame, il y a des cheminements internes de r\u00e9vision de d\u00e9cisions? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : En fait, dans la Loi sur la justice administrative, il y a des \u00e9tapes avant le TAQ, dans le fond, puis, notamment, on dit que \u00abl'autorit\u00e9 administrative, etc., doit avoir inform\u00e9 l'administr\u00e9 de son intention ainsi que des motifs sur lesquels la d\u00e9cision est fond\u00e9e, avoir inform\u00e9 de la teneur des plaintes et oppositions qui le concernent \u2014 \u00e7a, ce n'est pas dans nos cas de figure \u2014 lui avoir donn\u00e9 l'occasion de pr\u00e9senter ses observations et, s'il y a lieu, de produire des documents pour compl\u00e9ter son dossier.\u00bb Donc, il y a cette obligation-l\u00e0, l\u00e0, donn\u00e9e aux organismes publics, de donner l'occasion aux personnes qui sont vis\u00e9es par une d\u00e9cision de compl\u00e9ter le dossier. Puis l\u00e0, apr\u00e8s, dans les lois particuli\u00e8res, comme je le disais tant\u00f4t, l\u00e0, je ne peux pas certifier que c'est le cas dans toutes les lois, mais, si je prends l'exemple de l'aide financi\u00e8re aux \u00e9tudes, puis je sais que c'est le cas dans plusieurs lois qui confient \u00e0 des organismes publics des pouvoirs d\u00e9cisionnels qui affectent le citoyen, bien, il y a un pouvoir de r\u00e9vision. Je vais prendre l'exemple de l'aide financi\u00e8re aux \u00e9tudes, l\u00e0. On dit : \u00abTout \u00e9tudiant doit\u2026 Tout \u00e9tudiant peut en demander la r\u00e9vision.\u00bb L\u00e0, je saute des bouts pour sauver du temps. Puis, \u00e0 l'article 43.2, on dit : \u00abLa demande de r\u00e9vision est transmise \u00e0 un fonctionnaire d\u00e9sign\u00e9 par le ministre. Il re\u00e7oit la demande, s'assure que le dossier de l'\u00e9tudiant est complet, analyse la demande et propose au ministre les correctifs ou les modifications qu'il juge n\u00e9cessaires.\u00bb Donc, la Loi sur la justice administrative propose un cadre g\u00e9n\u00e9ral qui est souvent, l\u00e0, clarifi\u00e9 ou pr\u00e9cis\u00e9 dans des lois sp\u00e9cifiques. M. Tanguay : Oui, puis \u00e7a, c'est de la justice administrative. C'est le genre de chose qu'on pourrait faire avec, le cas \u00e9ch\u00e9ant, entre autres, le ministre de la Justice, puis tout \u00e7a, l\u00e0, mais \u00e7a touche le ministre ici aussi, autour de la table, parce que c'est dans la gestion de tout \u00e7a, effectivement. Puis on pourrait nous dire que l'amendement qu'on a accept\u00e9 \u00e0 65.2, c'\u00e9tait justement qu'un \u00eatre humain soit en appel de la machine. L\u00e0, dans les autres cas d'esp\u00e8ce, il n'y a pas de machine, il y a un \u00eatre humain qui a rendu une d\u00e9cision. Et l\u00e0 \u00e0 savoir est-ce qu'il y a des forums \u00e0 l'interne pour une r\u00e9vision, sans tomber dans le TAQ, puis tout \u00e7a, il y aurait lieu, peut-\u00eatre, collectivement, de dire : Bien, on va d\u00e9sengorger le TAQ puis nos tribunaux puis on va syst\u00e9matiser les motifs de r\u00e9vision \u00e0 l'appel. Puis bien souvent, on le sait, dans nos bureaux de comt\u00e9, le monde, ils veulent \u00eatre entendus puis ils veulent avoir une chance aussi de\u2026 Et, une fois qu'ils ont rajout\u00e9 de dire ce qu'ils avaient \u00e0 dire, puis ils ont envoy\u00e9 les documents, puis que, la d\u00e9cision, finalement, on lui r\u00e9explique de fa\u00e7on\u2026 pas dans tous les cas, mais, dans bien des cas, \u00e7a peut finir l\u00e0 aussi, l\u00e0, puis tant mieux pour tout le monde. C'est bon. Moi, c'\u00e9tait le commentaire que j'avais \u00e0 dire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci, M. le d\u00e9put\u00e9. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'article 20 tel qu'amend\u00e9? Donc, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour.  La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 20, tel qu'amend\u00e9, est adopt\u00e9. Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, \u00e0 l'article 21, en fait, nous retirons l'article 67, qui \u00e9tait\u2026 Attends un petit peu. Une voix : Remplace. M. Caire : Remplace, oui, excusez. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c7a, c'est l'amendement, M. le ministre. M. Caire : Oui. Non, c'est \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Mais je vous demanderais de lire quand m\u00eame... M. Caire : Oui, oui, je vais\u2026 Oui, excusez-moi. Donc, l'article 67 se lit comme suit : L'article\u2026 \u00ab67. Un organisme public peut, sans le consentement de la personne concern\u00e9e, communiquer un renseignement personnel \u00e0 toute personne ou \u00e0 tout organisme lorsque cette communication est n\u00e9cessaire \u00e0 l'application d'une loi au Qu\u00e9bec et lorsque cette communication : \u00ab1\u00b0 est pr\u00e9vue express\u00e9ment par la loi; \u00ab2\u00b0 n'est pas pr\u00e9vue express\u00e9ment par la loi, est ponctuelle et, s'il y a aussi communication de renseignements personnels concernant toute autre personne, lorsque ces renseignements n'en concernent qu'un nombre restreint; ou \u00ab3\u00b0 n'est pas pr\u00e9vue express\u00e9ment \u00e0 la loi et s'effectue conform\u00e9ment aux deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me et quatri\u00e8me alin\u00e9as de l'article 68.\u00bb Et, M. le Pr\u00e9sident, il y a donc un amendement de retirer l'article 21 du projet de loi. Compte tenu du fait que c'est une recommandation du Barreau, notamment, de ne pas modifier l'\u00e9tat du droit actuel, notamment, puis Me Miville-Desch\u00eanes en faisait un peu \u00e9tat tout \u00e0 l'heure, le fait que ce soit mentionn\u00e9 express\u00e9ment dans une loi fait en sorte que \u00e7a vient compliquer les choses, \u00e7a vient compliquer l'ex\u00e9cution des mandats, \u00e7a vient alourdir l'ex\u00e9cution de certaines fonctions, et donc\u2026 Et, comme l'expliquait Me Miville-Desch\u00eanes tout \u00e0 l'heure, le fait que la loi pr\u00e9voit une t\u00e2che, une mission ou une fonction et que cette t\u00e2che, fonction ou mission l\u00e0 implique d'utiliser les renseignements personnels, bien, de toute fa\u00e7on, ce sont les renseignements personnels qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'accomplissement de la mission qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s seulement. Donc, cette loi-l\u00e0 venait poser une hypoth\u00e8que s\u00e9rieuse, et le Barreau nous demande de laisser le droit dans l'\u00e9tat actuel. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, est-ce que vous pourriez lire officiellement l'amendement, s'il vous pla\u00eet? Parce que vous l'avez expliqu\u00e9, mais juste la lire, elle est tr\u00e8s\u2026 il est tr\u00e8s court. M. Caire : Bien, c'est de retirer l'article 21 du projet de loi, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Hein, M. le Pr\u00e9sident, comme de quoi le Barreau, quand il parle, c'est pertinent. Oui, mais on ne va pas\u2026 J'annonce, M. le Pr\u00e9sident, que je n'ai pas d'amendement, de sous-amendement \u00e0 l'amendement qui veut supprimer l'article. Et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a eu une discussion avec Me MivilleDesch\u00eanes, justement, sur 65.2, 3\u00b0, un peu plus haut, puis je pense que \u00e7a participe, entre autres, de \u00e7a. Alors, je n'ai pas d'enjeu, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : On peut suspendre un petit instant, M. le Pr\u00e9sident? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, on va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 40, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 13, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 8, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:17", "fin": "18:18", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 18 h 17) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:18", "fin": "18:20", "debats": "(Reprise \u00e0 18 h 18)  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, \u00e0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : C'est bon, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, s'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement \u00e0 l'article 21 est adopt\u00e9. Merci. Donc, l'amendement est adopt\u00e9, et donc l'article 21 est donc supprim\u00e9. Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. L'article 22 : L'article 67.2 de cette loi est modifi\u00e9 par le remplacement du dernier alin\u00e9a par le suivant : \u00abLe paragraphe 2\u00b0 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a ne s'applique pas lorsque le mandataire ou l'ex\u00e9cutant du contrat est un autre organisme public ou un membre d'un ordre professionnel.\u00bb Donc, M. le Pr\u00e9sident, l'article 67.2 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 afin de pr\u00e9voir qu'autant les contrats ou les mandats confi\u00e9s \u00e0 un organisme public que ceux confi\u00e9s \u00e0 un membre d'un ordre professionnel fassent l'objet d'un \u00e9crit. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 2, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 15, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:20", "fin": "", "debats": "\u2022 (18 h 20) \u2022 M. Tanguay : Oui, M. le Pr\u00e9sident. C'est s\u00fbr que, l\u00e0, on essaie de relire le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de 67.2, qui est quelqu'un, comme on dit. Donc : \u00abDans ce cas\u2026\u00bb Donc, 67.2 dit : \u00abUn organisme public peut, sans le consentement de la personne concern\u00e9e, communiquer un renseignement personnel \u00e0 toute personne ou \u00e0 tout organisme si cette communication est n\u00e9cessaire \u00e0 l'exercice d'un mandat ou \u00e0 l'ex\u00e9cution d'un contrat de service ou d'entreprise confi\u00e9 par l'organisme public \u00e0 cette personne.\u00bb O.K., \u00e7a, on comprend \u00e7a. \u00abDans ce cas, l'organisme public doit confier le mandat\u2026 indiquer, dans le mandat, les dispositions de la pr\u00e9sente loi qui s'appliquent au renseignement\u2026\u00bb Donc, dans le sous-traitant, il doit\u2026 \u00ab\u2026public doit, avant la communication, obtenir un engagement\u2026\u00bb Ici, on dit : \u00abLe paragraphe 2\u00b0 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a ne s'applique pas lorsque le mandataire ou l'ex\u00e9cutant du contrat est un autre organisme public ou un membre\u2026\u00bb L\u00e0, le ministre\u2026 Pourquoi on ferait \u00e7a? Autrement dit, c'est parce qu'un autre organisme public est, en vertu d'autres dispositions, requis de respecter les m\u00eames obligations, \u00e7a fait que c'est du un pour un. Puis un\u2026 M. Caire : C'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a. C'est que le deuxi\u00e8me alin\u00e9a venait dire, bien, que ces dispositions-l\u00e0 ne s'appliquent pas lorsque le mandataire ou l'ex\u00e9cutant du contrat est un membre d'un ordre professionnel. Donc, ces dispositions-l\u00e0 vont s'appliquer dor\u00e9navant, si on accepte, \u00e9videmment, l'article 22, vont s'appliquer m\u00eame s'il s'agit d'un ordre professionnel ou d'un autre organisme public. M. Tanguay : Parce que, dans le fond, l'amendement, il est\u2026 On remplace quatre trente-sous pour une piastre, il me semble, non? C'est quoi, la diff\u00e9rence? Parce que, dans les deux cas, on dit : Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a ne s'applique pas pour un autre organisme public ou un ordre professionnel. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, l'article 67.2, dans le cas d'un contrat de service, il exige, au premier paragraphe, qu'il y ait un contrat \u00e9crit et, au deuxi\u00e8me paragraphe, des clauses qui doivent \u00eatre contenues dans ce contrat-l\u00e0. Donc, le dernier alin\u00e9a, il excluait\u2026 pour les organismes publics, dans le fond, il disait : Tu dois avoir un contrat \u00e9crit, mais les clauses, ce n'est pas n\u00e9cessaire parce que tu es d\u00e9j\u00e0 soumis \u00e0 la Loi sur l'acc\u00e8s. Pour les ordres  professionnels, il disait : Tu n'as pas besoin ni de contrat \u00e9crit et ni, par cons\u00e9quent, de clauses dans le contrat. M. Tanguay : Ah! O.K. Je comprends. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : L'amendement qui est propos\u00e9, c'est de dire : Dans tous les cas, il doit y avoir minimalement un contrat \u00e9crit. M. Caire : Mais peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement les clauses. M. Tanguay : Je comprends. Alors, pour les ordres professionnels\u2026 Donc, dans tous les cas, le premier paragraphe du deuxi\u00e8me alin\u00e9a va demeurer. On vient, pour les organismes publics, d'ajouter l'exigence d'avoir un contrat \u00e9crit. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Pour les ordres professionnels. M. Caire : C'est \u00e7a. M. Tanguay : Non. Je pense que\u2026 \u00abDe m\u00eame, le paragraphe 2\u00b0\u2026 ne s'applique pas lorsque le mandataire\u2026\u00bb Donc : \u00abLe deuxi\u00e8me alin\u00e9a ne s'applique pas\u2026\u00bb M. Caire : C'est parce qu'initialement c'\u00e9tait tout le deuxi\u00e8me alin\u00e9a. M. Tanguay : Vous avez raison. M. Caire : L\u00e0, maintenant, c'est juste le paragraphe\u2026 M. Tanguay : \u00c7a fait qu'on vient d'ajouter l'\u00e9crit pour l'ordre professionnel. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact. M. Tanguay : O.K. O.K. Je comprends. Et, quand on dit\u2026 On a parl\u00e9 des ordres professionnels dans le contexte du comit\u00e9. L'ordre professionnel, clairement, est vis\u00e9 par tout ce qu'on fait l\u00e0, l\u00e0, c'est \u00e7a? M. Caire : Oui. M. Tanguay : O.K. C'est bon. \u00c7a me va, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Autres interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour.  La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 22 est adopt\u00e9. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Article 23 : Cette loi est modifi\u00e9e par l'insertion, apr\u00e8s l'article 67.2, des suivants : \u00ab67.2.1. Un organisme public peut communiquer des renseignements personnels sans le consentement des personnes concern\u00e9es \u00e0 une personne ou \u00e0 un organisme qui souhaite utiliser ces renseignements \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques. \u00abLa communication peut s'effectuer si une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e conclut que :  \u00ab1\u00b0 les objectifs de l'\u00e9tude, de la recherche ou de la production de statistiques ne peut \u00eatre atteint que si les renseignements sont communiqu\u00e9s sous une forme permettant d'identifier les personnes concern\u00e9es; \u00ab2\u00b0 il est d\u00e9raisonnable d'exiger que la personne ou l'organisme obtienne les consentements des personnes concern\u00e9es; \u00ab3\u00b0 l'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche ou de la production de statistiques l'emporte sur l'impact de la communication et de l'utilisation des renseignements sur la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es; \u00ab4\u00b0 les renseignements personnels sont utilis\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 en assurer la confidentialit\u00e9; \u00ab5\u00b0 seuls les renseignements n\u00e9cessaires sont communiqu\u00e9s. \u00ab67.2.2. La personne ou l'organisme qui souhaite utiliser des renseignements personnels \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques doit : \u00ab1\u00b0 faire sa demande par \u00e9crit; \u00ab2\u00b0 joindre \u00e0 sa demande son protocole de recherche; \u00ab3\u00b0 exposer les motifs pouvant soutenir que les crit\u00e8res mentionn\u00e9s aux paragraphes 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 67.2.1 sont remplis; \u00ab4\u00b0 mentionner toutes les personnes et tous les organismes \u00e0 qui il fait une demande similaire aux fins de la m\u00eame \u00e9tude, recherche ou production statistique; \u00ab5\u00b0 le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9crire les diff\u00e9rentes technologies qui seront utilis\u00e9es pour effectuer le traitement des renseignements; \u00ab6\u00b0 le cas \u00e9ch\u00e9ant, transmettre la d\u00e9cision document\u00e9e d'un comit\u00e9 d'\u00e9thique de la recherche relative \u00e0 cette \u00e9tude, recherche ou production statistique. \u00ab67.2.3. L'organisme public qui communique des renseignements personnels conform\u00e9ment \u00e0 l'article 67.2.1 doit pr\u00e9alablement conclure avec la personne ou l'organisme \u00e0 qui il les transmet une entente stipulant notamment que ces renseignements : \u00ab1\u00b0 ne peuvent \u00eatre rendus accessibles qu'aux personnes \u00e0 qui leur connaissance est n\u00e9cessaire \u00e0 l'exercice de leurs fonctions et ayant sign\u00e9 un engagement de confidentialit\u00e9; \u00ab2\u00b0 ne peuvent \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins diff\u00e9rentes que celles pr\u00e9vues au protocole de recherche;  \u00ab3\u00b0 ne peuvent \u00eatre appari\u00e9s avec tout autre fichier de renseignements non pr\u00e9vu au protocole de recherche; \u00ab4\u00b0 ne peuvent \u00eatre communiqu\u00e9s, publi\u00e9s ou autrement diffus\u00e9s sous une forme permettant d'identifier les personnes concern\u00e9es. \u00abCette entente doit \u00e9galement : \u00ab1\u00b0 pr\u00e9voir les informations devant \u00eatre communiqu\u00e9es aux personnes concern\u00e9es lorsque les renseignements les concernant sont utilis\u00e9s pour les rejoindre en vue de leur participation \u00e0 l'\u00e9tude ou \u00e0 la recherche; \u00ab2\u00b0 pr\u00e9voir des mesures pour assurer la protection des renseignements; \u00ab3\u00b0 d\u00e9terminer un d\u00e9lai de conservation des renseignements; \u00ab4\u00b0 pr\u00e9voir l'obligation d'aviser l'organisme public de la destruction des renseignements; \u00ab5\u00b0 pr\u00e9voir que les organismes publics et la commission doivent \u00eatre avis\u00e9s sans d\u00e9lai : a) du non-respect de toute condition pr\u00e9vue \u00e0 l'entente; b) de tout manquement aux mesures de protection pr\u00e9vues \u00e0 l'entente; c) de tout \u00e9v\u00e9nement susceptible de porter atteinte \u00e0 la confidentialit\u00e9 des renseignements. \u00abL'entente est transmise \u00e0 la commission et entre en vigueur 30 jours apr\u00e8s sa r\u00e9ception par celle-ci.\u00bb. Donc, M. le Pr\u00e9sident, un tr\u00e8s long article. Cet article introduit les articles 61.2.1, oui, c'est \u00e7a, \u00e0 62.3 \u00e0 la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur  la protection des renseignements personnels afin de pr\u00e9voir les cas et les conditions o\u00f9 un organisme public peut communiquer des renseignements personnels sans le consentement des personnes concern\u00e9es \u00e0 une personne ou \u00e0 un organisme qui souhaite utiliser ces renseignements \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production statistique. 67.2.1 : Ce nouvel article pr\u00e9voit qu'un organisme public peut communiquer des renseignements personnels sans le consentement des personnes concern\u00e9es \u00e0 une personne ou \u00e0 un organisme qui souhaite utiliser ces renseignements \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques si une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e arrive \u00e0 certaines conclusions qu'il pr\u00e9cise. 67.2.2 : Ce nouvel article pr\u00e9voit que la personne ou l'organisme qui souhaite utiliser des renseignements personnels \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques doit faire sa demande par \u00e9crit \u00e0 l'organisme public qui d\u00e9tient ces renseignements. Il pr\u00e9voit aussi le contenu de cette demande. Et 67.2.3 : Ce nouvel article pr\u00e9voit que l'organisme public qui communique des renseignements personnels conform\u00e9ment \u00e0 l'article 67.2.1 doit pr\u00e9alablement conclure avec la personne ou l'organisme \u00e0 qui il les transmet une entente. Il pr\u00e9voit \u00e9galement le contenu de cette entente. Alors, M. le Pr\u00e9sident, j'ai un amendement \u00e0 apporter. Donc, l'amendement se lit comme suit : Remplacer le paragraphe 2\u00b0 de l'article 67.2.2 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 23 du projet de loi, par le paragraphe suivant : \u00ab2\u00b0 joindre \u00e0 sa demande une pr\u00e9sentation d\u00e9taill\u00e9e des activit\u00e9s de recherche;\u00bb. Alors, M. le Pr\u00e9sident, l'id\u00e9e est de modifier et \u00e9largir la port\u00e9e du libell\u00e9 pour couvrir plus de concepts quand on parle de protocole de recherche versus un programme de recherche. Donc, c'est les gens de la recherche qui nous ont dit : Bien, ce n'est pas toujours des protocoles, \u00e7a peut \u00eatre plus large que \u00e7a. Donc, c'\u00e9tait de couvrir ces cas de figure, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Cela dit, compte tenu de l'heure, la commission ajourne ses travaux sine die. Merci beaucoup.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 33, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 10, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}]