[{"debut": "", "fin": "11:30", "debats": " ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:30", "fin": "11:40", "debats": "11 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) (Onze heures trente minutes) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bonjour \u00e0 tout le monde. Bienvenue. Ayant constat\u00e9 le quorum, je d\u00e9clare la s\u00e9ance de la Commission des institutions ouverte. La commission est r\u00e9unie afin de poursuivre l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Avant de d\u00e9buter, Mme la secr\u00e9taire, y a-t-il des remplacements? La Secr\u00e9taire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. M. Birnbaum (D'Arcy-McGee) est remplac\u00e9 par M. Barrette (La Pini\u00e8re); M. Fontecilla (Laurier-Dorion), par M. Nadeau-Dubois (Gouin); Mme Hivon (Joliette), par M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque. \u00c9tude d\u00e9taill\u00e9e (suite) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Lors de l'ajournement de nos travaux hier, nous en \u00e9tions \u00e0 l'\u00e9tude du sous-amendement propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine visant \u00e0 modifier l'amendement propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re \u00e0 l'article 1 du projet. Y a-t-il interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, M. le ministre? M. Tanguay : On aimerait, M. le Pr\u00e9sident, vous demander de suspendre ledit amendement et nous aurons l'occasion de poursuivre ce d\u00e9bat plus tard ce matin. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Donc, s'il y a consentement, on suspendrait d'abord le sous-amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. On suspendrait aussi l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Consentement? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Et il y aurait consentement pour reprendre l'\u00e9tude de l'article 1 avec l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Consentement? Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Alors, M. le Pr\u00e9sident... Une voix : ...  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le ministre, allez-y. M. Caire : L'amendement initial du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine sur l'imputabilit\u00e9, puis c'est peut-\u00eatre moi, l\u00e0, moi, je ne le vois pas dans le\u2026 sur le site du Greffier. J'ai-tu manqu\u00e9 une bonne game? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On va v\u00e9rifier, M. le ministre. M. Caire : C'est juste pour avoir le... parce que je l'ai \u00e0 l'\u00e9cran, mais je... Une voix : ... M. Caire : Rafra\u00eechir? Parfait, merci, Mme la secr\u00e9taire. Je m'excuse. En fait, je vous demande de m'excuser parce que je ne peux pas faire \u00e7a moi-m\u00eame. Dans les amendements en cours, Mme la secr\u00e9taire? Parfait. Et donc je vois \u00abamendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine\u00bb, qui n'est pas nouveau, celui qui n'est pas nouveau, indiqu\u00e9 comme nouveau. M. Tanguay : Exact. M. Caire : Parfait, merci. Oui, je l'ai \u00e0 mon \u00e9cran. Je vous remercie et je vous demande de me pardonner pour le d\u00e9lai. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Et aucun souci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, sur votre amendement. M. Tanguay : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. L'amendement, je vais le relire. Donc, on est \u00e0 l'article 8 : Au premier alin\u00e9a de l'article 8 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels propos\u00e9 par l'article 1 du projet de loi, ajouter, apr\u00e8s les mots \u00ab\u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi\u00bb, les mots \u00abet en est imputable\u00bb. Alors, M. le Pr\u00e9sident, cet amendement nous appara\u00eet couler de source. Les mots ont un sens. Et, en vertu de la loi sur l'interpr\u00e9tation du Qu\u00e9bec, parce qu'il y a, au Qu\u00e9bec, comme dans bien des \u00c9tats, l\u00e0, corpus... il y a une Loi d'interpr\u00e9tation, puis je pourrai vous trouver l'article, l\u00e0, qui demande aux juges, aux d\u00e9cideurs qui ont \u00e0 interpr\u00e9ter des textes de loi, d'abord et avant tout, je vais le paraphraser, ce n'est pas du tout \u00e9crit comme \u00e7a, mais qui dit : Cassez-vous pas la t\u00eate avant d'essayer de trouver un sens \u00e9sot\u00e9rique aux termes, prenez, abordez le texte de loi de mani\u00e8re \u00e0 y  donner le sens commun, normal, premier. Alors, le sens commun, normal, premier d'imputabilit\u00e9, c'est, en langage un peu plus populaire : C'est qui qui est responsable de \u00e7a, c'est qui qui en r\u00e9pond? Et, si \u00e7a va bien, qu'il re\u00e7oit les f\u00e9licitations, mais, si \u00e7a va mal, c'est cette personne-l\u00e0 qui doit prendre le t\u00e9l\u00e9phone, r\u00e9pondre aux questions puis qui est, entre guillemets, au bat. Alors, oui, on pourrait dire : Oui, mais il en d\u00e9coule que... Il en d\u00e9coule que, peut\u00eatre, s\u00fbrement\u2026 mais en le disant \u00e0 la fin de la phrase : \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein [de l'organisme] veille \u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi et en est imputable.\u00bb Et, plus tard, on arrivera aux articles, M. le Pr\u00e9sident, o\u00f9 on va donner beaucoup plus de pouvoirs \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui, elle... On aura l'occasion d'avoir des d\u00e9bats l\u00e0-dessus pour lui donner les outils, les moyens, les ressources, notamment les ressources humaines, pour sauter sur le t\u00e9l\u00e9phone puis dire : \u00c9coutez, c'est quoi qui se passe, comment \u00e7a que cette d\u00e9cision-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 prise ou cette non-d\u00e9cision-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 prise, pourquoi le comit\u00e9 n'a pas si\u00e9g\u00e9, par exemple, pourquoi le comit\u00e9 n'est toujours pas constitu\u00e9? C'est lui qui en est imputable. Alors, oui, on peut dire : Oui, mais veille \u00e0 assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi\u2026 Je sais, M. le Pr\u00e9sident, que le mot \u00abimputabilit\u00e9\u00bb est utilis\u00e9 dans d'autres lois, dans des contextes qui ne sont pas 100 % analogues \u00e0 celui-ci, mais le sens premier... Je vais vous le dire de m\u00eame, M. le Pr\u00e9sident, ce n'est pas parce que, dans d'autres lois... Par exemple, qu' un conseil d'administration est imputable devant le ministre, un organisme est imputable devant tel autre ministre, ce n'est pas parce que le mot\u2026 Je vais dire \u00e7a de m\u00eame, l\u00e0, ce n'est pas parce que le mot \u00abimputable\u00bb est utilis\u00e9 dans d'autres contextes, pas tout \u00e0 fait analogues, de lois que l'on perd l'opportunit\u00e9 d'utiliser le mot. Comprends-tu? Excusez-moi, M. le Pr\u00e9sident, je m'emporte et... M. Caire : ...d'expliquer \u00e0 quel point je comprends. M. Tanguay : Alors, \u00e9coutez, tu sais, je veux dire, les mots ont une vie au-del\u00e0 du texte de loi, ont une compr\u00e9hension. Puis ce qu'on \u00e9crit, \u00e7a doit \u00eatre compris par tous les citoyens et citoyennes, doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9. Puis ce que la Loi d'interpr\u00e9tation dit : Quand il n'y a pas besoin d'interpr\u00e9ter, cassez-vous pas la t\u00eate, donnez le sens premier. Alors, \u00abimputable\u00bb, \u00e7a dit ce que \u00e7a veut dire. Puis, je reviens l\u00e0-dessus, ce n'est pas parce qu'on utilise \u00abimputable\u00bb dans le contexte : Oui, mais, dans les 108 endroits dans le corpus o\u00f9 on utilise \u00e7a, la tr\u00e8s, tr\u00e8s grande majorit\u00e9, c'est un conseil d'administration ou un organisme qui est imputable devant un ministre ou c'est dans des contextes autres. Oui, mais le mot\u2026 Ne perdons pas  l'occasion, comme l\u00e9gistes, aujourd'hui, d'utiliser ce mot qui dit ce qu'il a \u00e0 dire. Autrement dit, excusez l'expression, la haute autorit\u00e9 est au bat puis elle doit r\u00e9pondre. Puis, en le disant, puis je termine l\u00e0-dessus, \u00e7a vient renforcer... Puis je participe du voeu puis du souhait du ministre de dire : A\u00efe! L\u00e0, on va le dire, l\u00e0, c'est le premier article de la loi. \u00c7a appara\u00eet \u00e0 l'article 8 de la loi d\u00e9j\u00e0 existante d'acc\u00e8s aux documents, mais c'est une affirmation de principe tr\u00e8s forte. Puis, apr\u00e8s \u00e7a, puis c'\u00e9tait int\u00e9ressant, les derni\u00e8res heures ou les d\u00e9bats qu'on a eus, l\u00e0, on revenait toujours \u00e0 \u00e7a : Oui, mais il y a la haute autorit\u00e9, on ne fera pas \u00e7a, cet amendement-l\u00e0, il y a la haute autorit\u00e9, l\u00e0... Au moins, si on n'a pas... Sans pr\u00e9juger du vote que le ministre va faire sur les autres amendements, si on ne les a pas, au moins, on peut-tu le mettre l\u00e0-dessus, puis l\u00e0 l'engagement, l'affirmation va \u00eatre tr\u00e8s claire? Si on l'adopte, puis si certains juristes sont \u00e9conduits parce qu'on l'a adopt\u00e9, demain matin, le soleil va se lever \u00e0 l'est pareil, de un. De deux, le citoyen normalement prudent et diligent, quand il lit \u00e7a, il comprend. La juge, le juge, ils vont comprendre. Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bon, je vous avoue que je suis dans une situation qui est compliqu\u00e9e, compliqu\u00e9e. D'entr\u00e9e de jeu, M. le Pr\u00e9sident, je vais dire que nous devons refuser l'amendement. Je veux expliquer pourquoi, puis apr\u00e8s j'aimerais avoir l'opportunit\u00e9 de m'exprimer \u00e0 titre de l\u00e9gislateur. Donc, pourquoi nous refusons l'amendement, M. le Pr\u00e9sident? C'est suite aux avis \u00e9clair\u00e9s des juristes du gouvernement, qui nous disent que, la jurisprudence en cette mati\u00e8re, elle est tr\u00e8s claire, et elle est tr\u00e8s claire \u00e0 l'effet que, lorsqu'une responsabilit\u00e9 est attribu\u00e9e \u00e0 un organisme ou \u00e0 une personne, cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 implique qu'elle est imputable de la responsabilit\u00e9 et des r\u00e9sultats qui d\u00e9coulent de la responsabilit\u00e9. Et, dans ce sens-l\u00e0, du fait de dire que le plus haut dirigeant d'un organisme a la responsabilit\u00e9 d'assurer le respect et l'application de la loi, la jurisprudence, semble-t-il, est tr\u00e8s claire. Puis l\u00e0 je vais dire \u00e0 Me Miville-Desch\u00eanes : Cognez dans la fen\u00eatre si jamais je dis n'importe quoi, mais la jurisprudence est tr\u00e8s claire \u00e0 l'effet que cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 est assortie, d'embl\u00e9e, d'une imputabilit\u00e9. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 2, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 20, "nb_interventions_secretaire": 1, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 8, "nb_interventions_PLQ": 5, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:40", "fin": "11:50", "debats": "\u2022 (11 h 40) \u2022 Je suis le raisonnement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine quand il dit : Oui, si c'est vrai, quel  mal y a-t-il \u00e0 l'affirmer? Ce qu'on me dit, c'est que, du fait qu'on l'affirme dans cette loi-l\u00e0 et qu'on ne l'affirme pas dans les autres lois\u2026 aurait pour effet de dire : Bien, quand l'intention est manifeste, le l\u00e9gislateur l'indique. Et donc, par d\u00e9faut, le fait de ne pas avoir indiqu\u00e9 \u00e7a dans les autres lois implique donc que l'intention n'est pas manifeste, et donc pourrait r\u00e9sulter du fait que les autres lois o\u00f9 ce n'est pas explicitement indiqu\u00e9 auraient comme cons\u00e9quence que l'imputabilit\u00e9 n'est pas manifeste parce que le l\u00e9gislateur ne l'a pas indiqu\u00e9, contrairement \u00e0 cette loi-ci. Donc, \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9s\u00e9quilibre dans le corpus l\u00e9gislatif et dans la fa\u00e7on de l'interpr\u00e9ter qui n'est pas souhaitable, puisque l'objectif est atteint dans les circonstances actuelles, parce que l'interpr\u00e9tation va conduire syst\u00e9matiquement \u00e0 l'imputabilit\u00e9 qui vient avec la responsabilit\u00e9. Pour ces raisons-l\u00e0, les juristes de l'\u00c9tat... Puis, Me MivilleDesch\u00eanes, vous me direz si, \u00e0 date, je ne dis pas trop de niaiseries. Parfait. Donc, pour cette raison-l\u00e0, comme l\u00e9gislateurs, pour assurer cette coh\u00e9rence-l\u00e0 et cette coh\u00e9sion, bien, on ne peut pas donner suite \u00e0 l'amendement. Maintenant, je veux dire ceci au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. \u00c0 la question tr\u00e8s claire : Comprends-tu?, la r\u00e9ponse, c'est : Oui, je comprends. Non seulement je comprends, mais, M. le Pr\u00e9sident, je prends le temps de m'exprimer parce que je veux que ce soit consign\u00e9 que je suis enti\u00e8rement d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Puis je vais laisser mon coll\u00e8gue de Chapleau s'expliquer, l\u00e0, mais mon intention \u00e0 moi, comme l\u00e9gislateur, est \u00e0 l'effet que le plus haut dirigeant \u00e0 qui on demande d'assurer le respect et la mise en oeuvre de la loi en est imputable. Alors, si jamais il pouvait y avoir un moindre soup\u00e7on de doute sur le fait que, l'imputabilit\u00e9, elle \u00e9tait souhait\u00e9e par le l\u00e9gislateur, je veux, ici et maintenant, affirmer que c'est tr\u00e8s clairement notre intention que, le plus haut responsable, il en est imputable. \u00c7a ne peut pas \u00eatre plus clair que \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident. Donc, si tant est qu'il y avait un doute dans l'interpr\u00e9tation suite \u00e0 la jurisprudence, ce doute-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, je veux qu'il soit compl\u00e8tement dissip\u00e9. Assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi signifie clairement, pour moi, que le plus haut dirigeant devient imputable des r\u00e9sultats et des cons\u00e9quences de sa responsabilit\u00e9. Puis l\u00e0, l\u00e0-dessus, je ne sais pas si mon coll\u00e8gue de Chapleau veut... M. L\u00e9vesque (Chapleau) : ...certains \u00e9l\u00e9ments. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Merci. Bien, effectivement, j'abonde dans le sens du ministre en lien avec l'imputabilit\u00e9. Effectivement, ce principe-l\u00e0 est tr\u00e8s fort puis il est d\u00e9fini par la jurisprudence comme on a pu le constater et le voir. Et le fait, effectivement, de d\u00e9l\u00e9guer ou...  L'acte de d\u00e9l\u00e9gation ne vient pas enlever ce volet-l\u00e0 d'imputabilit\u00e9, au contraire, et, en ajoutant justement cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 dans l'amendement, viendrait porter atteinte ou cr\u00e9erait un certain risque suppl\u00e9mentaire dans d'autres cas ou dans d'autres lois o\u00f9 il y a d\u00e9l\u00e9gation. Et, \u00e0 ce moment-l\u00e0, ne l'ayant pas affirm\u00e9 de fa\u00e7on manifeste dans d'autres lois, il y aurait un risque sur l'imputabilit\u00e9 de ces autres d\u00e9l\u00e9gataires. Et donc il vaut mieux s'en remettre \u00e0 la jurisprudence qui maintient cet effet d'imputabilit\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s claire et tr\u00e8s ferme, et donc d'o\u00f9, respectueusement, l\u00e0, \u00e9videmment, pour le coll\u00e8gue de LaFontaine, notre point de ne pas pouvoir donner suite \u00e0 l'amendement qui est propos\u00e9 en l'esp\u00e8ce. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre, oui. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, je pense que mon coll\u00e8gue de Chapleau a ferm\u00e9 \u00e7a de brillante fa\u00e7on. Je n'ai rien \u00e0 ajouter. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Ce qui est int\u00e9ressant, c'est que... Puis je fais du pouce sur ce qui est dit puis je prends acte de ce qui est dit. Puis je salue la d\u00e9termination du ministre dans la seconde partie de son intervention, o\u00f9 il dit : Je ne veux pas que \u00e7a soit le moindrement ambigu, il en r\u00e9pond, il est imputable. Avez-vous, puis je ne veux pas jouer sur les mots, l\u00e0, puis on ne va pas sortir le dictionnaire des synonymes, l\u00e0, consid\u00e9r\u00e9 d'autres mots comme ce qui me vient \u00e0 l'esprit? Y a-t-il... On va revirer \u00e7a de bord, parce que, des fois, on fait un \u00abpotluck\u00bb, mais les recettes qu'on am\u00e8ne ne sont jamais aim\u00e9es. \u00c7a fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 tu te tannes puis tu dis : Le monde, \u00e7a serait le fun qu'ils aient une belle soir\u00e9e du jour de l'An, qu'estce que vous voulez manger? Alors, je pose la question aux juristes : Il y a-tu un mot qui ferait l'affaire, \u00abet en r\u00e9pond\u00bb, ou on va me dire : Non, non, r\u00e9pond... C'est correct. On ne passera pas le dictionnaire des synonymes, l\u00e0. Il y aurait-u un autre mot qui viendrait, \u00abet en r\u00e9pond\u00bb\u2026 viendrait nous dire... Puis je vais le dire de cette fa\u00e7on-l\u00e0 puis je ne veux pas \u00eatre trop... Le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information est nomm\u00e9 par un vote aux deux tiers. Il y a la loi n\u00b0 1, d\u00e9pos\u00e9e par le gouvernement de la CAQ, qui fait en sorte que le DPCP, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la S\u00fbret\u00e9 du Qu\u00e9bec et UPAC sont nomm\u00e9s aux deux tiers. Il y a un processus. Puis on a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments qui vont venir justifier une destitution. Il y a un processus de destitution. Je n'en suis pas, \u00e9videmment, sur le pr\u00e9sident de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. J'en suis sur la haute autorit\u00e9, le pr\u00e9sident de tel organisme, la  pr\u00e9sidente de tel autre organisme, qui est au bat. C'est tellement important de le dire que, dans certains cas, je crois que, si la loi que nous \u00e9crivons, r\u00e9\u00e9crivons ensemble \u00e9tait bafou\u00e9e, \u00e7a pourrait \u00eatre un motif de destitution. Je le revirerais de bord puis je vous dirais : Il faut que \u00e7a soit clairement dit \u00aben est imputable\u00bb, \u00aben r\u00e9pond\u00bb, parce que, M. le Pr\u00e9sident, je pense que, le ministre, le connaissant un petit peu, \u00e7a serait le premier \u00e0 \u00eatre excessivement outr\u00e9, f\u00e2ch\u00e9 de voir qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 \u2014 c'est hypoth\u00e9tique, ce que je dis l\u00e0 \u2014 il y a une pr\u00e9sidence d'organisme qui avait la haute autorit\u00e9, mais qui l'a tellement \u00e9chapp\u00e9, c'\u00e9tait tellement... c'\u00e9tait, \u00e0 la limite, une incomp\u00e9tence crasse, une mauvaise foi, une insouciance, bien, il faut que... Puis l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je n'ai pas tous les cas d'esp\u00e8ce, mais il faut que la Commission de la fonction publique, qui pourrait faire un rapport puis d\u00e9poser\u2026 dire : Bien, c'est un motif de destitution, c'\u00e9tait clairement dit dans la loi. Alors, je ferme l'exemple tr\u00e8s tangible qui fait en sorte que de le dire, \u00abet en r\u00e9pond\u00bb, comme solution de rechange. Il y aurait-tu moyen... Puis je pose la question. On va peut-\u00eatre me dire : Non, non, non, mais il y aurait-tu moyen de prendre un autre synonyme? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, ma r\u00e9ponse va \u00eatre en deux volets parce que ce que j'entends du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine touche deux \u00e9l\u00e9ments. D'une part, la sanction lorsque la responsabilit\u00e9 n'est pas assum\u00e9e, l\u00e0-dessus, je ne m'embarquerai pas l\u00e0-dessus, pour la raison suivante, d'ailleurs, pas parce que je ne pense pas que c'est une bonne id\u00e9e ou qu'on ne pourrait pas, mais je pense que \u00e7a n\u00e9cessiterait une r\u00e9flexion quand m\u00eame assez importante, parce que, l\u00e0, on parle, dans le cas de la loi, d'un ministre. Est-ce que c'est une loi qui destitue un ministre ou est-ce que c'est le premier ministre qui a le pouvoir, qui a seul le pouvoir... Tu sais, je veux dire, il y a beaucoup de... mais \u00e7a fait que, l\u00e0-dessus, je ne m'embarquerai pas sur \u00e7a. Sur l'autre volet, je dirai \u00e0 mon coll\u00e8gue de LaFontaine : Ce n'est pas tant les mots qui sont utilis\u00e9s que le principe de sp\u00e9cifier... C'est que c'est la seule loi o\u00f9 on aurait un libell\u00e9 sp\u00e9cifique qui vient pr\u00e9ciser que l'imputabilit\u00e9... que le responsable est imputable. Donc, c'est le fait de pr\u00e9ciser que le responsable est imputable. \u00c7a fait qu'on le dise avec une formulation ou une autre on va quand m\u00eame cr\u00e9er un d\u00e9s\u00e9quilibre dans la loi, parce que ce serait la seule loi qui serait construite comme \u00e7a, alors que toutes les autres lois s'en remettraient \u00e0 la jurisprudence. Et c'est \u00e7a qui fait peur aux juristes, qui fait craindre aux juristes, je devrais dire, parce que rien ne fait peur aux juristes de l'\u00c9tat\u2026 mais qui fait craindre aux juristes qu'on cr\u00e9e un d\u00e9s\u00e9quilibre. Ah! j'ai fait rire Me Miville-Desch\u00eanes. Quand m\u00eame, ma journ\u00e9e est faite! Mais on cr\u00e9e un d\u00e9s\u00e9quilibre, puis c'est \u00e7a que les juristes ne souhaitent pas, du fait que la jurisprudence nous assure que, cette notion-l\u00e0, elle est garantie dans la jurisprudence. La jurisprudence nous garantie que quelqu'un ou un organisme qui se fait donner une responsabilit\u00e9 en est imputable. Donc, ce qu'ils nous disent, c'est que vous n'avez pas besoin de le pr\u00e9ciser quel que soit le libell\u00e9, parce que le garant de \u00e7a est la jurisprudence. Puis, en fait, il y a des... Le d\u00e9savantage... Il n'y a pas d'avantage \u00e0 le pr\u00e9ciser, il n'y a que des d\u00e9savantages, et les d\u00e9savantages sont \u00e0 l'effet du d\u00e9s\u00e9quilibre potentiel qu'on va cr\u00e9er dans l'interpr\u00e9tation puis dans l'application de la jurisprudence. Donc, c'est pour \u00e7a que ce que je veux dire aux coll\u00e8gues, c'est que, son objectif, il est atteint, il est garanti par la jurisprudence. Et, si d'aventure il pouvait y avoir un doute, bien, je pense que ce que nous avons eu comme discussion, l'argumentaire de mon coll\u00e8gue de Chapleau, le mien, en tout cas, pour la partie minist\u00e9rielle\u2026 C'est clair, j'entends le commentaire du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine pour l'opposition officielle. C'est tr\u00e8s clair, puis, sans pr\u00e9sumer, M. le Pr\u00e9sident, je suis convaincu que, pour nos coll\u00e8gues de la deuxi\u00e8me et de la troisi\u00e8me opposition, cette volont\u00e9-l\u00e0 serait tout aussi claire, tout aussi claire. Tout le monde, je pense, on est unanimes. Le l\u00e9gislateur est unanime pour dire qu'avec une responsabilit\u00e9 vient une imputabilit\u00e9. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:50", "fin": "12:00", "debats": "\u2022 (11 h 50) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Puis, pour clore le d\u00e9bat, je... Puis, si Me Miville-Desch\u00eanes veut... oui, l\u00e0, \u00e7a serait peut-\u00eatre du commentaire politique, mais veut ajouter un commentaire juridique\u2026 J'avais donn\u00e9, d'entr\u00e9e de jeu, l'exemple de l'article 7.1 de la loi d'\u00e9thique et d\u00e9ontologie municipale. L'article 7.1 de la loi dit que \u00able code d'\u00e9thique et de d\u00e9ontologie doit interdire \u00e0 tout membre d'un conseil de [...] municipalit\u00e9 de faire l'annonce, lors d'une activit\u00e9 de financement politique, [...]d'un projet, de la conclusion\u2026\u00bb Il ne peut pas, lors d'un financement politique, un conseiller municipal, faire l'annonce d'un projet. \u00c7a, 7.1, c'est de droit nouveau, 2016, puis c'\u00e9taient des contextes particuliers. 7.1 dit : Le membre du conseil qui emploie une personne, un tiers, puis que lui le fait, bien, ce n'est pas mieux, mais le code d'\u00e9thique et de d\u00e9ontologie, c'est sur l'\u00e9lu. Et on dit dans ce contexte-l\u00e0 : \u00abEn cas de nonrespect de cette interdiction par l'un de ceux-ci, le membre du conseil [...] est imputable aux fins de l'imposition des sanctions\u2026\u00bb C'est lui qui a le singe sur le dos puis c'est lui qui est dans le trouble parce que son employ\u00e9 l'a fait. Il ne peut pas faire indirectement ce qu'il ne peut pas faire directement, imputable, autrement dit, imputable. Alors, il y a tout cet aspect-l\u00e0. Je ne sais pas si Me Miville-Desch\u00eanes veut commenter l\u00e0-dessus, mais il y aurait peut-\u00eatre eu lieu... Je ne sais pas si vous vous \u00eates pos\u00e9 la question aussi, M. le ministre, que, dans un contexte de d\u00e9l\u00e9gation, toute fausse... Puis c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00abimputable\u00bb prend tout son sens, ce qui se passe en bas, tu es responsable en haut, tu en es imputable. Alors, quand on parle de d\u00e9l\u00e9gation, et tout \u00e7a, il faut que tu en r\u00e9pondes. Est-ce qu'on ne pourrait pas imaginer en rajouter une couche? M. Caire : Bien, je vais faire... En fait, je vais r\u00e9pondre \u00e0 l'enti\u00e8ret\u00e9 des souhaits du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Donc, je vais lui donner ma r\u00e9ponse puis, apr\u00e8s \u00e7a, je vais demander \u00e0 Me Miville-Desch\u00eanes, effectivement, en s'en tenant \u00e0 l'aspect juridique, de r\u00e9pondre aux interrogations du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Donc, il a tout \u00e0 fait raison, mais, dans son affirmation, il a amen\u00e9, je pense, l'\u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9ponse, \u00e0 savoir le droit nouveau. Donc, on am\u00e8ne un concept nouveau qui veut qu'on ne peut pas associer une activit\u00e9 de financement, donc, qui est quelque chose de tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, de tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique, mais de partisan, \u00e0 une annonce politique qui rel\u00e8ve des fonctions que nous assumons. Donc, comme ministre, j'assume des fonctions. Ces fonctions-l\u00e0, je les assume pour et au nom de tous les Qu\u00e9b\u00e9cois. Donc, je n'ai pas \u00e0 associer de fonction partisane \u00e0 ma fonction que je fais comme ministre. C'est \u00e7a, le principe de cette annonce-l\u00e0, de cette id\u00e9e-l\u00e0, qui est un concept quand m\u00eame relativement nouveau, qui nous am\u00e8ne dans l'univers politique d\u00e9mocratique du XXIe si\u00e8cle, qui d\u00e9coule... puis l\u00e0 je ne voyais absolument aucune allusion, l\u00e0, aucune, mais qui d\u00e9coule de l'exp\u00e9rience collective que nous avons et de notre souhait, collectivement, d'assainir nos moeurs politiques. M. Tanguay : Municipales. M. Caire : Oui, effectivement, municipales, le coll\u00e8gue fait bien de le pr\u00e9ciser. Puis notre... Puis, essentiellement, bien... Bon, en tout cas, bref, je pense que j'ai dit ce que j'avais \u00e0 dire l\u00e0-dessus\u2026 et du fait qu'on ne souhaite pas non plus qu'il y ait la tentation, comme l'a dit avec des mots tr\u00e8s justes le coll\u00e8gue de LaFontaine, qu'on le fasse indirectement, ce qu'on ne peut plus faire maintenant directement. Donc, cette notion d'imputabilit\u00e9 l\u00e0, elle n'est pas garantie par une jurisprudence puisque c'est du droit nouveau. Dans le cas qui nous pr\u00e9occupe, ce n'est pas du droit  nouveau. La notion de responsabilit\u00e9 qui est attribu\u00e9e par les lois du Qu\u00e9bec, et pour lesquelles la jurisprudence a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e, \u00e9tablit cette imputabilit\u00e9-l\u00e0 sur la base... Par d\u00e9finition, la jurisprudence se construit par la pratique du droit. Donc, le droit nouveau ne vient pas avec une jurisprudence puisqu'on n'a pas eu l'occasion, effectivement, d'appliquer la loi puis de construire la jurisprudence sur les d\u00e9cisions bas\u00e9es sur une loi qui est nouvelle, parce qu'il n'y a pas encore de d\u00e9cisions. Donc, j'ai... Mon point est \u00e0 l'effet que, cette imputabilit\u00e9-l\u00e0, elle doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e justement pour guider ceux qui auront \u00e0 faire l'interpr\u00e9tation des lois, \u00e0 savoir que l'intention du l\u00e9gislateur est qu'il y ait imputabilit\u00e9 dans ce cas-l\u00e0 pr\u00e9cis. Donc, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse et me d\u00e9savouer totalement si j'ai dit des choses qui n'\u00e9taient pas coh\u00e9rentes. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, M. le ministre. Est-ce qu'il y a consentement? Consentement. Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, bien, ce qu'on constate, en fait, c'est que le haut dirigeant d'un organisme public, un ministre, etc., est imputable ou responsable pour les actes de son organisme, par les employ\u00e9s ou quoi que ce soit, et que, lorsqu'il y a d\u00e9l\u00e9gation, il demeure, malgr\u00e9 tout, responsable des actes de la personne \u00e0 qui il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ses fonctions. L\u00e0, je ne suis pas un expert du code d'\u00e9thique, mais ce que je comprends, c'est qu'ici on semble avoir une situation particuli\u00e8re o\u00f9 on a un membre d'un conseil municipal qui a un cabinet. Et l\u00e0, dans cette situation-l\u00e0, je crois que ce n'\u00e9tait pas clair ou m\u00eame il n'y avait pas n\u00e9cessairement cette imputabilit\u00e9-l\u00e0 des employ\u00e9s de cabinet d'un membre du conseil municipal, contrairement \u00e0 un haut dirigeant d'organisme public, o\u00f9 l\u00e0 la jurisprudence puis l'\u00e9tat du droit est clair \u00e0 l'effet qu'il est responsable pour les agissements des employ\u00e9s. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, Me Miville-Desch\u00eanes. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Bien, \u00e7a me va, monsieur... Bien, \u00e7a me va... \u00e7a ne me va pas, mais je rends les armes parce que j'ai un vote, un droit de vote. Je n'en ai pas 10. \u00c7a fait que je sais compter. Mais, au-del\u00e0 de \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, je maintiens ce que je dis. Je pense qu'il aurait \u00e9t\u00e9, au-del\u00e0 des appr\u00e9hensions juridiques et l\u00e9galistes... Puis c'est correct, l\u00e0, je veux dire, Me Miville-Desch\u00eanes et les gens, les juristes comp\u00e9tents qui entourent le ministre, ont leur opinion. Je veux dire, c'est \u00e7a, une assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e9rante, puis c'est \u00e7a, une d\u00e9mocratie, l\u00e0. Alors, moi, j'ai dit ce que j'avais \u00e0 dire puis je suis pr\u00eat \u00e0 passer au vote, M. le Pr\u00e9sident.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est rejet\u00e9. Merci beaucoup. Donc, nous sommes de retour... Je vous rappelle qu'il y a un sousamendement\u2026 il y a un amendement qui est suspendu. Donc, nous sommes de retour \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 1. M. Tanguay : M. le Pr\u00e9sident, j'aimerais... Je pense qu'on a envoy\u00e9 un amendement qui serait normalement mon dernier, un amendement \u00e0 l'article 1. Je crois qu'il est sur Greffier. On peut peut-\u00eatre v\u00e9rifier sans qu'on ait \u00e0 suspendre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Il n'est pas... mais on peut continuer, par exemple, parce que, si on peut le mettre \u00e0 l'\u00e9cran, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on peut continuer. M. Tanguay : Oui, si on peut le mettre \u00e0 l'\u00e9cran, je vais juste faire une introduction. Bien, je vais le lire, l'amendement, parce que je ne veux pas gruger mon 14 minutes. Je ne sais pas si vous comprenez. Alors, je lis l'amendement, je d\u00e9pose l'amendement suivant, M. le Pr\u00e9sident :  Au deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 8.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels propos\u00e9 par l'article 1 du projet de loi, ajouter, apr\u00e8s les mots \u00abd'une municipalit\u00e9\u00bb, les mots \u00ab, d'un ordre professionnel\u00bb. Fin de la citation. Ici, je crois que \u00e7a viendrait, pour beaucoup, r\u00e9gler le probl\u00e8me. Puis on a en parl\u00e9 plus t\u00f4t, dans nos d\u00e9lib\u00e9rations, de ce que j'ai appel\u00e9 imparfaitement le serpent \u00e0 deux t\u00eates, l\u00e0, en ce qui a trait aux ordres professionnels. Puis, en passant, je vais faire amende honorable. J'ai dit hier que la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics ne pr\u00e9voyait pas sp\u00e9cifiquement... Non, elle pr\u00e9voit, c'est 1.1 : \u00abLa pr\u00e9sente loi s'applique aussi aux documents d\u00e9tenus par un ordre professionnel dans la mesure pr\u00e9vue par le Code des professions.\u00bb J'ouvre une parenth\u00e8se, l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il y aurait lieu... Il y aurait-tu lieu... Je lance \u00e7a aux juristes, l\u00e0. La pr\u00e9sente loi s'applique aux documents d\u00e9tenus\u2026 Avec tout ce qu'on fait par rapport aux documents, les renseignements personnels, il y aurait-tu lieu d'amender \u00e7a? Parce que, pour les ordres, j'imagine, \u00e7a ne se sera pas juste l\u00e0dessus. M. Caire : \u2026pr\u00e9cision. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, oui. M. Caire : Ma r\u00e9ponse n'\u00e9tant pas comptabilis\u00e9e sur le temps de mon coll\u00e8gue\u2026 Ce que je comprends de ce que le coll\u00e8gue voudrait faire, c'est rajouter les ordres professionnels \u00e0 la nomenclature du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de 8.1 dans l'objectif que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ordre professionnel devienne le responsable du comit\u00e9 \u00e0 mettre en place. M. Tanguay : Oui, c'est \u00e7a, oui. M. Caire : C'est \u00e7a qui serait la finalit\u00e9, donc, de venir pr\u00e9ciser que, pour un ordre professionnel... Mais on s'entend que le plus haut dirigeant demeure le pr\u00e9sident de l'ordre\u2026 M. Tanguay : Il faut qu'il y voie. M. Caire : \u2026donc, dans l'application de la loi, mais, pour le... Comme on fait pour les minist\u00e8res, les municipalit\u00e9s, le directeur g\u00e9n\u00e9ral serait le responsable de la mise en place de... M. le Pr\u00e9sident, je vais proposer une suspension. Je vais consulter. Personnellement, je re\u00e7ois cette suggestion-l\u00e0. Je vais v\u00e9rifier s'il y aurait des... \u2022 (12 heures) \u2022 M. Tanguay : Si vous me permettez, juste avant la suspension, tr\u00e8s simplement, parce qu'on l'a vu, il y a des ordres plus petits en termes de nombre de membres, en  termes d'employ\u00e9s. Les huissiers sont quatre. Ils ont 276 membres de... Et les mandats des pr\u00e9sidents sont de deux ans. La plus haute autorit\u00e9, c'est le pr\u00e9sident. Il en r\u00e9pond. Puis, tant que son successeur n'est pas nomm\u00e9, il reste pr\u00e9sident jusqu'\u00e0 preuve du contraire. Mais le directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui, bien souvent, a une carri\u00e8re, comme D.G., plus longue qu'un mandat de deux ans, assure le suivi et assure surtout, permettez-moi l'expression anglaise, le \u00abday-to-day\u00bb du comit\u00e9. M. Caire : Du comit\u00e9, oui, oui, O.K. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 1, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 30, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 9, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:00", "fin": "12:01", "debats": "M. Tanguay : Puis, le pr\u00e9sident, il a sa 12 h (version r\u00e9vis\u00e9e) pratique, lui. Alors, merci beaucoup. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :On va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. (Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 heures) ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 2, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:01", "fin": "12:10", "debats": "(Reprise \u00e0 12 h 01) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, au niveau juridique, il ne semble pas y avoir d'enjeu particulier. Donc, je vais r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la demande du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine puis je ne sais pas si mon coll\u00e8gue de Chapleau a des choses \u00e0 rajouter. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Chapleau. M. Caire : Il ne le savait pas. M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Non, mais\u2026 Tout \u00e0 fait. Merci, M. le Pr\u00e9sident, M. le  ministre. M. Caire : ...au rouge. M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Au rouge, mais, non, j'abonde dans le sens du ministre. Effectivement, \u00e7a va ajouter un \u00e9l\u00e9ment pertinent \u00e0 l'article. Donc, voil\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine? M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : M. le Pr\u00e9sident, quand je pratiquais le droit en litige commercial, puis qu'on d\u00e9posait une requ\u00eate, on demandait quelque chose au juge, puis que le juge semblait bien recevoir votre requ\u00eate : Oui, \u00e7a a bien de l'allure \u2014 il ne disait pas : \u00c7a a bien de l'allure \u2014 O.K., c'est correct, j'aimerais entendre votre confr\u00e8re, puis l\u00e0 le confr\u00e8re essaie de plaider contre votre requ\u00eate, puis, finalement, vous vous rendez compte qu'il ne convainc pas du tout le juge, bon, O.K., c'est correct, puis qu'il se revire vers vous, puis qu'il dit : Avez-vous d'autres choses \u00e0 rajouter, ma\u00eetre?, j'ai appris une chose : tu te fermes. Tu es en train de la gagner, ferme-toi. Alors, je vais appliquer \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident. J'aimerais qu'on passe au vote le plus rapidement possible. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. M. Tanguay : Oui, oui, avant qu'il fasse une recherche. M. Caire : Avant qu'il se passe quelque chose\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, s'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)?  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. On retourne maintenant \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 1. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Je vous rappelle qu'on a toujours un sousamendement et un amendement qui est suspendu. M. Tanguay : Qui est suspendu. J'aimerais juste... M. Caire : \u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le ministre? M. Caire : \u2026M. le Pr\u00e9sident, parce qu'\u00e0 ma connaissance... Puis je ne pr\u00e9tends pas, l\u00e0, mais\u2026 Est-ce que nous n'avons pas l'obligation de disposer des sousamendements et amendements avant de discuter de l'article 1 sur le fond? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, on continue, parce qu'on a suspendu\u2026 M. Caire : Non? O.K., parfait. C'est beau. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u2026mais ce qu'on doit faire, c'est qu'on doit voter sur le sous-amendement et l'amendement avant de voter sur l'article 1. \u00c7a va? M. Caire : Je comprends. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine.  M. Tanguay : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. On va m'indiquer... L\u00e0, je suis sur le temps de l'article 1? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u2026 M. Tanguay : 14 minutes? O.K., on va... Je vais essayer d'\u00eatre efficace dans mes questions-r\u00e9ponses parce que j'ai plusieurs petites questions \u00e0 tester avec le ministre. Premi\u00e8re des choses, 1.1, on vient... Je vais en parler l\u00e0, l\u00e0, parce qu'on a... \u00ab1.1 La pr\u00e9sente loi s'applique [...] aux documents d\u00e9tenus par un ordre professionnel dans la mesure pr\u00e9vue par le Code des professions.\u00bb Je lance la question, r\u00e9fl\u00e9chissons. On n'a peut-\u00eatre pas la r\u00e9ponse tout de suite, mais devrait-on\u2026 Par rapport au fait que les ordres devront appliquer tout le nouveau corpus, de ce qu'on y rajoute, ce n'est pas juste les documents, l\u00e0, y aurait-tu lieu d'avoir un amendement \u2014 pensez-y, vous n'avez peut-\u00eatre pas la r\u00e9ponse \u2014 \u00e0 1.1 pour dire que la pr\u00e9sente loi s'applique aussi aux ordres professionnels, point, puis ne pas de dire juste \u00abdes documents\u00bb, parce que \u00e7a touche plus que les documents, \u00e7a touche les renseignements personnels aussi? M. Caire : Oui, mais, puis l\u00e0 je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter la... mais la notion de document est prise au sens tr\u00e8s large ici, l\u00e0. Puis je pense qu'on a une d\u00e9finition qui est plus claire justement dans la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, o\u00f9 la notion de \u00abdocument\u00bb prend un sens plus large. Donc, personnellement, je ne pense pas que cette pr\u00e9cision-l\u00e0 soit n\u00e9cessaire compte tenu de ce que je viens de dire, mais, l\u00e0-dessus, je vais laisser Me MivilleDesch\u00eanes, peut-\u00eatre, l\u00e0, compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, bien, en fait, le document, il est d\u00e9fini \u00e0 l'article 3 de la loi sur le cadre juridique, comme vous le disiez, puis c'est de l'information sur un support. Donc, le document, c'est vraiment le support qui peut contenir des renseignements personnels, des renseignements non personnels. Donc, quand on parle de documents, automatiquement, \u00e7a inclut tous les renseignements, dans le fond, qui sont d\u00e9tenus par un ordre professionnel, dans ce cas-l\u00e0, sur tous les supports, l\u00e0, technologique ou papier, qu'il d\u00e9tient. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, je me permettrais une petite taquinerie \u00e0 l'endroit de mon coll\u00e8gue pour lui dire que, finalement, la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information a des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants. M. Tanguay : \u2026M. le Pr\u00e9sident. Puis vous comprendrez que, moi, \u00e7a m'inqui\u00e8te. Quand on me dit que c'est dans cette loi-l\u00e0, \u00e7a m'inqui\u00e8te, parce que... Et est-ce qu'on amende, dans le p.l. n\u00b0 64, cet article 3, l\u00e0, de la belle loi? M. Caire : Non, on n'amende pas. C'est-\u00e0-dire que le seul amendement qui est  apport\u00e9 \u00e0 la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, c'est sur la dur\u00e9e... c'est-\u00e0-dire, c'est le d\u00e9lai, parce que, normalement, actuellement, quand on constitue une banque d'information biom\u00e9trique, on a un d\u00e9lai qui est prescrit par la loi pour en aviser la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui est tr\u00e8s court. On augmente ce d\u00e9lai-l\u00e0. Donc, l'obligation tombe \u00e0 60 jours au lieu de... L\u00e0, je pense, c'est-tu 30 jours dans le contexte actuel? Je pense, c'est 30 jours dans le contexte actuel. Mais, sur la notion de \u00abdocument\u00bb, la d\u00e9finition qui est propos\u00e9e par la LCCJTI couvre quand m\u00eame assez large, comme l'a expliqu\u00e9 Me Desch\u00eanes. Donc, je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 elle a plut\u00f4t tendance \u00e0 inclure qu'\u00e0 exclure. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : On vient d'apprendre un nouvel acronyme. Je vais le prendre pour moi aussi. La LCCJTI, le ministre a-t-il re\u00e7u le rapport la concernant puis va-t-il nous le communiquer \u00e0 la commission? M. Caire : Oui, j'ai pris connaissance du rapport, et, dans la mesure o\u00f9 cela m'est permis\u2026 parce que vous comprendrez que je ne veux pas prendre des engagements que je ne pourrais pas respecter, mais, dans la mesure o\u00f9 \u00e7a m'est permis, j'aurais tendance \u00e0 dire au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine que \u00e7a me ferait plaisir, parce qu'effectivement il y a une analyse qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui arrive d'un paquet de recommandations qui sont surtout de nature sur la gestion de la preuve. Donc, c'est vraiment... C'est moins le c\u00f4t\u00e9 technologique que le c\u00f4t\u00e9 preuve que cette loi-l\u00e0 couvre, qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9. Je vous avoue que, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une lecture aride et extra sec. Et le MJQ, en collaboration avec nos \u00e9quipes au Conseil du tr\u00e9sor, l\u00e0, sont \u00e0 travailler \u00e0 la mise en application de ce rapport-l\u00e0, et nous, peut-\u00eatre un peu plus largement, sur le volet technologique, mais ce que je peux dire au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine\u2026 Pour revenir \u00e0 ce que nous faisons, la notion de \u00abdocument\u00bb devrait rester la m\u00eame, parce que, comme je vous dis, elle est quand m\u00eame... La d\u00e9finition est quand m\u00eame tout \u00e0 fait correcte et r\u00e9pond bien aux besoins juridiques dans sa forme actuelle. M. Tanguay : Si le ministre peut, dans les meilleurs d\u00e9lais...Puis je n'ai pas \u00e0 lui dire \u00e7a, l\u00e0, mais, d\u00e8s qu'il aura eu l'assurance, s'il peut nous le communiquer dans ledit rapport, \u00e7a nous int\u00e9resse beaucoup, beaucoup, parce que c'est une discussion que j'ai commenc\u00e9e avec sa pr\u00e9d\u00e9cesseure au dossier, actuelle ministre du Conseil du tr\u00e9sor. \u00c9coute, je pense, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les premiers cr\u00e9dits, il y a deux ans, puis on a h\u00e2te de lire \u00e7a, l\u00e0. O.K., merci beaucoup pour l'engagement.  Autre \u00e9l\u00e9ment. L\u00e0, je suis macro, mais c'est important pareil. Le ministre m'a entendu sur le C-11 au f\u00e9d\u00e9ral. J'aimerais \u00e7a savoir deux choses. Il est-tu en contact... Est-il en contact, M. le Pr\u00e9sident, avec ses homologues f\u00e9d\u00e9raux, puis pr\u00e9cis\u00e9ment le ministre responsable du C-11, pour s'assurer qu'il y ait des arrimages? Et, de deux, peut-il nous rassurer sur le fait que le Qu\u00e9bec ne va pas l\u00e9gif\u00e9rer, genre, trois mois avant que le f\u00e9d\u00e9ral ait, de fa\u00e7on substantielle, statu\u00e9 sur sa r\u00e9daction? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "M. Caire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 45, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 13, "nb_interventions_gouvernement": 3, "nb_interventions_opposition": 10, "nb_interventions_presidence": 14, "nb_interventions_PLQ": 10, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:10", "fin": "12:20", "debats": "\u2022 (12 h 10) \u2022 M. Caire : Bien, en fait... Et puis l\u00e0 je vais...Puis je pense que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine va comprendre ma prudence, parce qu'on conna\u00eet tous le contexte politique \u00e0 Ottawa. Donc, il comprendra qu'on ne peut pas pr\u00e9sumer de ce qui va se passer \u00e0 Ottawa. Mais, pour r\u00e9pondre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 sa question, oui, nous sommes en contact avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, d'ailleurs, hein? On a une, je dirais, tr\u00e8s \u00e9troite collaboration avec le centre canadien de la cybers\u00e9curit\u00e9. Je veux m\u00eame pr\u00e9ciser au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine que le directeur du centre canadien de la cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait sur le comit\u00e9 consultatif qui nous a amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9poser la politique de cybers\u00e9curit\u00e9 du gouvernement du Qu\u00e9bec. Donc, vous dire que nous sommes... Tu sais, c'est vraiment... Quand je parle d'\u00e9troite collaboration, l\u00e0, c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9troite collaboration. Je suis en discussion avec mon homologue f\u00e9d\u00e9rale qui est responsable du Gouvernement num\u00e9rique, Mme Murray, et les \u00e9quipes du DPI, du dirigeant principal de l'information, sont en \u00e9troite relation aussi avec leurs homologues f\u00e9d\u00e9raux. Donc, il y a une volont\u00e9 de s'arrimer puis de collaboration. Moi, je crois beaucoup \u00e0 \u00e7a. Je pense qu'on ne peut pas traiter les questions de protection de renseignements personnels, de cybers\u00e9curit\u00e9, en autarcie. Si je crois fondamentalement \u00e0 l'autonomie du Qu\u00e9bec puis \u00e0 la capacit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 prendre ses d\u00e9cisions, \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne participe pas de ce qui se passe sur la plan\u00e8te, l\u00e0, je veux dire, bon, et donc il y a cette volont\u00e9-l\u00e0 de s'arrimer. Ceci \u00e9tant dit, il faut aussi avancer. Je pense que mon coll\u00e8gue, comme moi, a lu la revue de presse de ce matin. Je ne sais pas dans quelle mesure puis je ne sais pas selon quel \u00e9ch\u00e9ancier le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral va faire avancer sa loi. Je ne peux pas pr\u00e9sumer de quand est-ce que \u00e7a va atterrir. Donc, de notre c\u00f4t\u00e9, je pense que... Puis c'est notre responsabilit\u00e9. De toute fa\u00e7on, je veux dire, toute la question de la protection des renseignements personnels rel\u00e8ve du Qu\u00e9bec. Je sais que mon coll\u00e8gue est tout \u00e0 fait d'accord avec moi l\u00e0-dessus, l\u00e0. \u00c7a fait qu'on fait avancer nos lois, oui, mais on n'a pas d'oeill\u00e8res, l\u00e0. On essaie de voir ce qui se passe, l\u00e0, avec nos  coll\u00e8gues des autres provinces aussi, hein, parce que, bon, on le sait, \u00e7a a un impact sur les \u00e9changes avec le reste du Canada. Donc, oui, on est sensibles et en collaboration. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Je comprends ce que dit le ministre, mais je veux, sur ce point-l\u00e0, puis je ne m'\u00e9tendrai pas plus d'abondant, resouligner \u00e0 double, triple trait ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par... M\u00eame les associations de consommateurs veulent s'assurer que la protection soit, pour ce qui est du Qu\u00e9bec, applicable, efficiente et efficace aussi \u00e0 ce qui se passe ailleurs. Puis m\u00eame les consommateurs, M. le Pr\u00e9sident, veulent, je vais le revirer de bord, que leurs renseignements personnels soient prot\u00e9g\u00e9s, mais veulent aussi avoir acc\u00e8s \u00e0 des produits d'assurance, des produits de ci, des produits de \u00e7a. Puis, si on vient \u2014 j'ai le terme anglais, \u00abimpaired\u00bb \u2014 nuire \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, bien, ultimement... pas sur l'aspect de protection des renseignements, sur l'aspect : Le consommateur en a-t-il pour son argent, puis l'offre est-elle pareille \u00e0 Toronto, puis \u00e0 Montr\u00e9al ou \u00e0 Qu\u00e9bec, puis \u00e0 Calgary, il y a cet aspect-l\u00e0, puis pour nos entreprises aussi. Donc, les consommateurs puis les entreprises sont venus nous dire : Gros drapeau rouge. Ils nous ont carr\u00e9ment dit : Attendez m\u00eame avant la mise en vigueur, puis \u00e7a serait peut-\u00eatre \u00e7a, l'opportunit\u00e9 de la loi qu\u00e9b\u00e9coise, de voir\u2026 L\u00e0, on a un \u00abbuffer\u00bb, si vous permettez l'expression. On fait la loi. Puis la mise en vigueur pourrait m\u00eame \u00eatre telle que le C-11 sera r\u00e9daction finale. Puis, \u00e0 la limite, le l\u00e9gislateur pourrait dire : Bon, bien, on s'est parl\u00e9s, c'est \u00e7a, la r\u00e9daction, on va r\u00e9amender ce qui n'est pas en vigueur. M. Caire : Oui, bien, M. le Pr\u00e9sident, c'est pr\u00e9vu. \u00c9videmment, pas \u00e0 l'article 1 de notre projet de loi, compte tenu que ce n'est pas ces articles-l\u00e0 qui traitent de cette question-l\u00e0, mais c'est pr\u00e9vu. C'est pr\u00e9vu pour la mise en oeuvre, puis on aura des propositions de d\u00e9lais de mise en oeuvre \u00e0 faire aux coll\u00e8gues. Et c'est pr\u00e9vu aussi pour, je vous dirais, certains am\u00e9nagements possibles qui vont faire en sorte qu'on va \u00eatre capables d'assumer notre loi, mais ne pas p\u00e9naliser \u00e9ventuellement les relations commerciales pr\u00e9cieuses que nous avons avec non seulement avec le reste du Canada, mais aussi avec nos partenaires \u00e9conomiques aux \u00c9tats-Unis. Puis il y a des solutions, l\u00e0, qui sont mises en place d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9es, puis on aura l'occasion d'en discuter avec les coll\u00e8gues, l\u00e0, qui vont nous permettre d'avoir cette loi-l\u00e0. Quand m\u00eame, moi, je pense que c'est important, comme \u00c9tat, d'aller l\u00e0, mais il ne faut pas le faire avec des oeill\u00e8res puis ne pas penser que \u00e7a n'a pas d'impact. Donc, je pense qu'il y a moyen de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 LaFontaine. M. Tanguay : Moi, puis je ne veux pas brimer le droit de parole de quelque coll\u00e8gue que ce soit\u2026 mais je nous inviterais peut-\u00eatre \u00e0 rouvrir le d\u00e9bat sur l'amendement et le sous-amendement \u00e0 ce stade-ci. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce qu'il y a consentement pour r\u00e9ouvrir la discussion sur le sous-amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine et l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re? Consentement. Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : \u2026M. le Pr\u00e9sident, sur le sous-amendement... Et on pourrait peut-\u00eatre retrouver le texte, peut-\u00eatre, \u00e0 notre amendement. Je ne sais pas si on peut l'afficher, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :...l'afficher. M. Tanguay : Alors, je l'ai ici. Alors l\u00e0, vous testez nos yeux. L'amendement\u2026 \u00abau sein des organismes publics\u00bb, par l'ajout du mot \u00ablorsque les donn\u00e9es sont entrepos\u00e9es sur support num\u00e9rique\u00bb. J'avais dit ce que j'avais \u00e0 dire l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident. Autrement dit, dans l'\u00e9change qui a eu lieu entre le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, qui a produit l'amendement, qui demandait \u00e0 ce qu'il y ait une expertise de pointe et contemporaine, \u00e0 jour, en ce qui a trait \u00e0 la protection des renseignements personnels, la certification professionnelle\u2026 Suite \u00e0 l'\u00e9change entre le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re puis le ministre, on s'est rendu compte qu'il y aurait peut-\u00eatre lieu de pr\u00e9ciser, cibler davantage la demande qui est faite, qui est cette certification de pointe l\u00e0, et qu'elle soit maintenue de fa\u00e7on contemporaine et \u00e0 jour lorsque les donn\u00e9es sont entrepos\u00e9es sur support num\u00e9rique, parce que c'est davantage \u00e0 cet aspect-l\u00e0 auquel nous faisons r\u00e9f\u00e9rence. Alors, le sous-amendement, je ne sais pas si le ministre peut nous dire que la nuit lui aura port\u00e9 conseil et que, ce matin, il pourrait nous faire un second plaisir en acceptant un deuxi\u00e8me amendement en moins d'une heure, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, en fait, ce n'est pas une question de\u2026 Puis je sais que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine me taquine, l\u00e0. Ce n'est pas une question de faire plaisir, c'est vraiment une question de la conception de la gouvernance et de l'imputabilit\u00e9.  Puis je pense qu'on vient d'avoir une discussion extr\u00eamement rafra\u00eechissante sur l'imputabilit\u00e9 qui venait avec la responsabilit\u00e9. Je r\u00e9it\u00e8re que cette notion-l\u00e0, de responsabilit\u00e9 et d'imputabilit\u00e9, est une notion qui est amen\u00e9e par le projet de loi n\u00b0 64. Et je continue \u00e0 dire, M. le Pr\u00e9sident, qu'amendement, sous-amendement\u2026 c'est le principe de dire aux gens responsables de fixer ces param\u00e8tres-l\u00e0. Moi, je ne suis pas \u00e0 l'aise avec \u00e7a. Je ne suis pas \u00e0 l'aise avec cette notion-l\u00e0. J'ai fait part \u00e0 mes coll\u00e8gues de ma propre exp\u00e9rience, o\u00f9 j'engage ma responsabilit\u00e9 et mon imputabilit\u00e9 en nommant quelqu'un \u00e0 un poste n\u00e9vralgique qui, techniquement, n'a pas, ou, en tout cas, selon certains crit\u00e8res tr\u00e8s... \u00e0 d\u00e9finir, l\u00e0, ne r\u00e9pondrait peut-\u00eatre pas au profil, alors que, dans les faits, il correspond parfaitement au profil. Et, comme il y a cette notion de responsabilit\u00e9 et d'imputabilit\u00e9 l\u00e0 que j'assume, bien, c'est \u00e0 moi d'assumer le r\u00e9sultat de cette nomination-l\u00e0. Donc, non seulement j'ai l'occasion de le faire selon ce qu'il me semble \u00eatre judicieux, mais, \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai l'obligation d'en assumer les cons\u00e9quences. Et, pour cette raison-l\u00e0, je continue \u00e0 penser que ni l'amendement ni le sous-amendement ne sont souhaitables. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : ...que le ministre n'a pas dormi de la nuit puisque la nuit ne lui a pas port\u00e9 conseil. Alors, je suis malheureux pour lui. Une voix : \u2026 M. Barrette : Oui. Ceci \u00e9tant dit, j'exprime ma d\u00e9ception, M. le Pr\u00e9sident, parce que la position du ministre est une position bas\u00e9e sur une esp\u00e8ce de bonne foi, disons, naturellement \u00e9manente dans l'esprit de chacun des dirigeants, l\u00e0, alors que l'id\u00e9e de l'amendement et du sous-amendement \u00e9tait essentiellement de mettre un seuil. Alors l\u00e0, c'est essentiellement le combat entre, je dirais, l'\u00e9galisation par le bas, parce que la bonne foi peut amener au plus bas, versus l'imposition d'un seuil minimal qui va s'appliquer aussi dans le contexte de la bonne foi du dirigeant. Alors, on choisit la possibilit\u00e9 de l'\u00e9galisation par le bas. Moi, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec le ministre que l'\u00eatre humain, en g\u00e9n\u00e9ral, est de bonne foi. Malheureusement, l'\u00eatre humain n'est pas \u00e9gal. Il y a des in\u00e9galit\u00e9s, et on perd une opportunit\u00e9. C'est un choix. Le ministre l'a dit, il a raison, il en est imputable, mais, en r\u00e9alit\u00e9, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui en vivra les cons\u00e9quences \u00e9ventuellement. Bref, ce n'est pas la fin du monde, M. le Pr\u00e9sident. On a voulu... J'ai voulu, mon coll\u00e8gue aussi, relever d'un cran le niveau de s\u00e9curit\u00e9 attendu par la loi. Bon, \u00e7a ne sera pas le cas et  c'est malheureux. Alors, je vais laisser le ministre pouvoir dormir confortablement ce soir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur le sous-amendement? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire"], "nb_intervenants": 21, "nb_interventions_secretaire": 3, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 7, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:20", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 20) \u2022 M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, le sous-amendement est rejet\u00e9. Estce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est rejet\u00e9. Nous retournons maintenant \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 1 tel qu'amend\u00e9. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. On a parl\u00e9 aussi \u00e9videmment des petites municipalit\u00e9s et des petits ordres professionnels. Je veux juste bien comprendre ce que le ministre a dit hier puis je ne veux pas mal l'interpr\u00e9ter. 8.1, in fine, l\u00e0, le dernier alin\u00e9a : \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut exclure un organisme de former ce comit\u00e9\u2026\u00bb Peut-il me confirmer... Ma compr\u00e9hension est exacte ou pas que le ministre n'a pas de projet de tel r\u00e8glement, n'a pas tabl\u00e9 sur ce que seraient les crit\u00e8res objectifs? Puis, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, maintenant, si la loi \u00e9tait adopt\u00e9e aujourd'hui, il ne mettrait pas sur sa \u00abto-do list\u00bb de faire un tel r\u00e8glement. Il n'a pas l'intention, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, d'en faire un. M. Caire : Exact, je r\u00e9it\u00e8re que c'est une porte de sortie que nous laissons aux gouvernements pr\u00e9sent et futurs de corriger ce qui pourrait d\u00e9couler d'une in\u00e9galit\u00e9 non pr\u00e9visible ou non pr\u00e9vue par le l\u00e9gislateur. Mais l'intention ferme va plus dans le sens de la discussion que j'ai eue avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, \u00e0 savoir que cette... Le fait de formaliser ce comit\u00e9-l\u00e0 dans la loi et d'\u00e9tendre la loi aux... Bien, donc, c'est d'\u00e9tendre cette obligation-l\u00e0 aux 3000 organismes publics avec... Puis je ne dirai pas sans exception, parce que, si on laisse cette possibilit\u00e9-l\u00e0, c'est qu'on pense qu'il pourrait y avoir des exceptions, mais vraiment dans le cas o\u00f9 la loi causerait plus de tort que de bien, mettons, l\u00e0. M. Tanguay : D'accord, parfait. C'est clair. M. Caire : Puis, si je peux me permettre, M. le d\u00e9put\u00e9, je lisais justement, ce matin, dans la revue de presse les petites entreprises qui se disaient victimes de plus en plus  de cyberattaques. Moi, je pense que, justement, justement, mettons en place des mesures de protection, des mesures pour emp\u00eacher... parce que, comme je l'ai dit hier avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, il n'y a pas de petit vol de renseignements personnels. La personne qui va se faire voler ses renseignements personnels, qui est dans un village de 200... municipalit\u00e9, devrais-je dire, excusez l'expression, mais une municipalit\u00e9 de 250 habitants ne vivra pas moins un enfer que celui qui r\u00e9side \u00e0 Montr\u00e9al parce qu'elle s'est fait voler son identit\u00e9, l\u00e0. Alors, \u00e7a doit \u00eatre trait\u00e9 avec le m\u00eame respect, la m\u00eame responsabilit\u00e9. M. Tanguay : Tout \u00e0 fait, M. le Pr\u00e9sident, nous en sommes. Et, le ministre l'aura compris, sur les moyens, tentons de ne pas tuer une mouche avec un canon. Le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re a fait r\u00e9f\u00e9rence hier, puis je vais vous le donner\u2026 Il y a-tu de quoi d'imp\u00e9ratif au Qu\u00e9bec, soci\u00e9t\u00e9 distincte\u2026 aussi imp\u00e9ratif que la protection et l'\u00e9panouissement de la langue fran\u00e7aise? Puis l\u00e0 il y a une norme objective qui dit que, pour les compagnies, les entreprises de moins de 100 employ\u00e9s, il n'y a pas de comit\u00e9 de francisation. Alors, \u00e7a ne veut pas dire que le fran\u00e7ais, dans nos PME, n'est pas important, mais il n'y a pas de comit\u00e9. Mon point, une fois que j'ai fait cette analogie-l\u00e0, nous en sommes \u00e0 ce niveau-l\u00e0 : une fraude, c'est une fraude, un vol d'identit\u00e9, que \u00e7a vienne de Desjardins ou que \u00e7a vienne d'une petite entreprise, d'une PME, c'est un vol d'identit\u00e9, c'est un drame familial, c'est un drame personnel. Si le ministre... Moi, je ne vois pas comment le ministre ne pourrait pas exempter... Exemple, je reviens avec la chambre des huissiers. Ils sont quatre employ\u00e9s, 276. S'il dit : Oui, mais ils pourraient aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a ne sera pas les quatre, l\u00e0, la personne qui fait ci, fait \u00e7a, les quatre, \u00e7a va \u00eatre... ils vont aller l'ext\u00e9rieur, mais \u00e7a va \u00eatre des co\u00fbts, quand m\u00eame, faire affaire\u2026 puis tout \u00e7a, alors, puis c'est important qu'ils prot\u00e8gent la protection... qu'ils s'assurent de la protection des renseignements personnels. Moi, je ne vois pas comment... Je le dis de m\u00eame puis peut-\u00eatre que... Je ne vois pas comment... Puis ce n'est pas parce que je ne participe pas de l'objectif g\u00e9n\u00e9ral. J'en suis \u00e0 100 milles \u00e0 l'heure. Je ne vois pas comment le ministre ne pourra pas r\u00e9diger un tel r\u00e8glement \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance apr\u00e8s la mise en vigueur de la loi. Puis l\u00e0 j'ai deux points. Une fois que j'ai dit \u00e7a, je ne voudrais pas \u00eatre dans ses souliers pour \u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs comme on l'a fait dans le cas de la langue fran\u00e7aise. Puis il y a tout un d\u00e9bat social. Les moins... Les 26-49 employ\u00e9s, l\u00e0, sur la Charte de la langue  fran\u00e7aise, tout \u00e7a, ils mettent des crit\u00e8res objectifs sur des situations suggestives, puis c'est du cas par cas. \u00c7a va \u00eatre difficile de r\u00e9diger un tel r\u00e8glement. Puis, quand le ministre disait hier : Bien, il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de r\u00e8glement qui existe, ils sont 120 organismes publics qui font d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 un r\u00e8glement, puis ils sont 100 % conformes, mais ces 100 l\u00e0 ne sont pas dans la situation d'une \u00e9ventuelle exemption. \u00c7a fait qu'on n'a pas de pr\u00e9c\u00e9dent, \u00abuncharted sea\u00bb, premier \u00e9l\u00e9ment. Puis, deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \u00e7a m'am\u00e8ne... Puis l\u00e0 je fais une suggestion parce que je ne suis pas juste l\u00e0 pour critiquer\u2026 des suggestions. J'aimerais \u00e7a m'assurer de la soupape de ce que serait 172, point de mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re hier, 172 de la loi : \u00abLes obligations qu'impose la pr\u00e9sente loi \u00e0 un organisme public peuvent \u00eatre assum\u00e9es par un autre organisme public dans le cadre d'une entente approuv\u00e9e par la commission.\u00bb Il y a peut-\u00eatre l\u00e0 une soupape, parce que, s'il faut qu'il r\u00e9dige son r\u00e8glement objectivement versus du suggestif, c'est faire rentrer le carr\u00e9 dans le rectangle. Le carr\u00e9 dans le rectangle, \u00e7a peut rentrer. Le carr\u00e9 dans le triangle... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : ... M. Tanguay : M. le Pr\u00e9sident, gardez votre neutralit\u00e9! Mais j'aimerais \u00e7a qu'on ait une discussion sur 172, parce que, l\u00e0, on parlait : Ah! dans le cas des MRC versus des toutes petites municipalit\u00e9s, parce qu'il n'y a pas que les ordres professionnels, ou m\u00eame un ordre professionnel versus l'Office des professions, j'aimerais \u00e7a qu'on s'assure que 172 va permettre cette mall\u00e9abilit\u00e9-l\u00e0, disponibilit\u00e9, possibilit\u00e9-l\u00e0. Est-il de r\u00e9daction suffisante? M. Caire : Bien, avant de r\u00e9pondre sur 172, je vais r\u00e9pondre au coll\u00e8gue de LaFontaine. Je comprends que le crit\u00e8re de la taille de l'organisation et de son nombre d'employ\u00e9s peut \u00eatre un crit\u00e8re s\u00e9duisant de prime abord. L\u00e0 o\u00f9 moi, je l\u00e8ve un drapeau rouge, c'est par rapport au type de donn\u00e9e qui est collect\u00e9, parce qu'on peut \u00eatre une petite organisation, mais collecter des donn\u00e9es que nous qualifierons d'extr\u00eamement sensibles. Je prends l'exemple d'une petite municipalit\u00e9. Il est \u00e9vident que, dans l'objectif de ses op\u00e9rations, cette municipalit\u00e9-l\u00e0 va collecter des donn\u00e9es, des renseignements personnels sur les citoyens de sa municipalit\u00e9. Il y a fort \u00e0 parier qu'ils vont collecter des donn\u00e9es d'ordre financier, ne serait-ce que par le service des taxes. Il est possible,  \u00e0 travers le service des loisirs aussi, qu'on collecte des informations sur la famille, il est possible, \u00e0 travers les... qui sont les m\u00eames services qu'une grande municipalit\u00e9, ceci \u00e9tant dit. Et donc il est fort possible que ce soit le m\u00eame profil de donn\u00e9es \u00e0 moins grande \u00e9chelle, \u00e9videmment, il y a moins de citoyens, mais la sensibilit\u00e9 des donn\u00e9es risque d'\u00eatre du m\u00eame niveau. Donc, c'est pour \u00e7a que je dis : Est-ce que je vais exclure cette organisation-l\u00e0 d'avoir des m\u00e9canismes de protection ad\u00e9quats, proportionnels \u00e0 la sensibilit\u00e9 de la donn\u00e9e, du fait de sa plus petite taille comme organisation, et que je vais l'imposer \u00e0 une autre municipalit\u00e9 du fait de sa plus grande taille? Moi, je pense que non. C'est pour \u00e7a que je dis... Puis, quand j'ai r\u00e9pondu au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, tr\u00e8s candidement : Il n'y a pas de projet, \u00e0 ce moment-ci, de r\u00e8glement, parce que je pense que nous devrons utiliser cette disposition-l\u00e0 lorsque nous serons mis devant une situation o\u00f9, \u00e0 sa face m\u00eame, la balance des inconv\u00e9nients est plus grande que le fait de maintenir cette obligation-l\u00e0\u2026 ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 2, "intervenants": ["M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 2, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 5, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 30) \u2022 Et, aujourd'hui, comme l'a dit, \u00e0 juste titre, mon coll\u00e8gue, il n'y a pas de jurisprudence, il n'y a pas de cas, puisque nous transposons un r\u00e8glement qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 100 % par des organisations qui avaient la capacit\u00e9 de le faire, et j'en suis tr\u00e8s conscient. Je suis tr\u00e8s conscient que\u2026 C'est s\u00fbr que, dans le p\u00e9rim\u00e8tre ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:40", "debats": "gouvernemental, on parle d'organisations qui ont 12 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) tout \u00e0 fait la capacit\u00e9 d'assumer \u00e7a. Dans les 3 000 organismes publics qui sont maintenant vis\u00e9s par la disposition, \u00e7a se peut qu'il y ait des organisations pour qui c'est pas mal moins \u00e9vident. On est tr\u00e8s conscients de \u00e7a. Et hier, d'ailleurs, je rappelle, pour m\u00e9moire, que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re souhaitait m\u00eame qu'on enl\u00e8ve compl\u00e8tement cette possibilit\u00e9-l\u00e0 d'exclure. Donc, entre enlever cette possibilit\u00e9-l\u00e0 et/ou la param\u00e9trer, moi, je pense que ce serait  de s'attacher les mains, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, par rapport au fait que cette r\u00e9glementation-l\u00e0, qui, soit dit en passant, devra faire l'objet aussi de l'aval de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui est quand m\u00eame la soupape de s\u00e9curit\u00e9 qu'on s'est donn\u00e9e\u2026 Je pense que de laisser la page blanche m'appara\u00eet \u00eatre la moins mauvaise solution, si je peux m'exprimer ainsi, de sorte que l'intention manifeste du l\u00e9gislateur \u00e9tant de se donner la flexibilit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 des situations qui seraient vraiment probl\u00e9matiques et pour lesquelles il n'y aurait pas, \u00e0 travers 172, de possibilit\u00e9 de solution, parce que le premier r\u00e9flexe devrait effectivement \u00eatre 172. Puis effectivement on pourra regarder\u2026 Bien, on va regarder n\u00e9cessairement, et on va arriver un jour, \u00e0 l'article 172, l\u00e0. On va regarder si\u2026 puis on va s'assurer que 172 fait le travail. Puis je pense que mon coll\u00e8gue a, dans l'univers juridique, beaucoup plus d'exp\u00e9rience que j'en ai moi-m\u00eame, mais, nonobstant toute notre bonne intention, il va arriver des cas\u2026 Il va y avoir des cas o\u00f9 cette exception-l\u00e0, malgr\u00e9 toutes les recherches ou toute notre bonne volont\u00e9 pour essayer de les analyser, va passer sous le radar. Donc, pour moi, cette disposition-l\u00e0 eu \u00e9gard \u00e0 172, eu \u00e9gard \u00e0 8.1, cette disposition-l\u00e0, c'est l'esp\u00e8ce de petite soupape de s\u00e9curit\u00e9 qui nous garantit que, si, un jour, nous sommes face \u00e0 cette situation-l\u00e0, bien, on sera capables d'emp\u00eacher la loi d'\u00eatre injuste. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : En substance, M. le Pr\u00e9sident, on dit la m\u00eame chose. Mon point est de dire : Oui, je plaide pour qu'on garde, l\u00e0, la soupape. Mon point est de dire, d'exprimer la limite des chiffres ou la limite des crit\u00e8res objectifs, exemple, tel nombre d'employ\u00e9s, tel nombre de membres, tel nombre de r\u00e9sidents, parce qu'un r\u00e8glement est d'application comme la loi g\u00e9n\u00e9rale. Alors, c'est du cas par cas. Puis je reviens avec mon carr\u00e9 dans mon cercle. Puis, cette soupape-l\u00e0, si d'aventure \u2014 on ne veut pas que vous l'utilisiez \u2014 vous avez \u00e0 l'utiliser, \u00e7a va \u00eatre un m\u00e9chant casse-t\u00eate de faire des crit\u00e8res objectifs qui vont vous permettre de cibler probablement juste cet organisme-l\u00e0 dont les crit\u00e8res d'exclusion, on les retrouve ailleurs pour d'autres organismes. C'\u00e9tait \u00e7a, mon approche puis ma r\u00e9flexion, de dire : J'aimerais mieux vous donner la discr\u00e9tion de dire oui \u00e0 lui puis non aux autres. Pourquoi il fait \u00e7a? Parce que j'ai la discr\u00e9tion, puis \u00e7a tient la route. Je sais qu'il faut objectiviser les crit\u00e8res dans un r\u00e8glement, mais, une fois que le r\u00e8glement va \u00eatre r\u00e9dig\u00e9, il va \u00eatre d'application g\u00e9n\u00e9rale. Puis l\u00e0 je ne veux pas que le trou dans le bateau grossit, grossit, grossit. Voil\u00e0. Attention aux \u00e9chappatoires, j'en suis. Il ne faut pas avoir d'\u00e9chappatoire, mais on vit  dans le vrai monde, d'o\u00f9 l'importance... Puis, \u00e0 l'heure actuelle, puis je nous lance \u00e7a comme d\u00e9fi, il n'y a rien qui amende 172. Puis 172 semble, \u00e0 prime abord, de bonne r\u00e9daction : \u00abLes obligations qu'impose la pr\u00e9sente loi \u00e0 un organisme public peuvent \u00eatre assum\u00e9es par un autre organisme public dans le cadre d'une entente approuv\u00e9e par la commission.\u00bb \u00c7a fait que la commission va y voir aussi. M. Caire : Oui, oui, oui, c'est \u00e7a, oui, oui. M. Tanguay : Puis le chien de garde\u2026 Non, non, \u00e7a ne tient pas debout \u00e7a, l\u00e0, cette sous-d\u00e9l\u00e9gation-l\u00e0. Parfait. Premier niveau... Alors, \u00ab\u2026peuvent \u00eatre assum\u00e9s par un autre organisme public...\u00bb Tant\u00f4t, on disait : On peut faire affaire avec des tiers ind\u00e9pendants comp\u00e9tents. Est-ce qu'on veut limiter \u00e0 l'obligation de sous-d\u00e9l\u00e9guer \u00e7a\u2026 Je comprends\u2026 petite municipalit\u00e9, MRC, mais\u2026 ordre professionnel pourraitil faire affaire avec une firme sp\u00e9cialis\u00e9e en la mati\u00e8re qui n'est pas, par ailleurs, un organisme public? Je ne suis pas en train de dire que c'est ma position. Mon point, c'est qu'on va arriver un jour \u00e0 l'article 167 qui amende 171. \u00c0 un moment donn\u00e9, on va-tu se dire : On a pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a? L\u00e0, il faudrait faire un 67... excusez-moi, un 67.1 pour amender 172 parce qu'on a repens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Je nous invite \u00e0 \u00e7a. M. Caire : Bien, vite de m\u00eame, c'est parce que ce que je veux dire au coll\u00e8gue de LaFontaine\u2026 Il faut comprendre aussi que la loi d'acc\u00e8s aux documents des organismes publics puis la loi de la protection des renseignements personnels au priv\u00e9, ce sont quand m\u00eame deux lois diff\u00e9rentes qui ont des dispositions qui ne sont pas exactement les m\u00eames. Et l'obligation du comit\u00e9 est une obligation qui est faite aux organismes publics. On va le voir plus tard, l\u00e0, dans... Le priv\u00e9 n'a pas la m\u00eame obligation. Il y a une obligation de responsabilit\u00e9 qui est mise, mais qui est libell\u00e9e diff\u00e9remment. Donc, c'est pour \u00e7a que 172 dit : \u00c0 un autre organisme public, parce que cet autre organisme public l\u00e0 sera soumis lui aussi, de toute fa\u00e7on et d'embl\u00e9e, \u00e0 l'obligation d'avoir un tel comit\u00e9. Donc, l'id\u00e9e est plus de dire : Peut-\u00eatre que le comit\u00e9 de l'un pourrait devenir le comit\u00e9 de l'autre, que de dire : J'impartis l'obligation de le faire. Je le donne en impartition. C'est plus \u00e7a qui est l'id\u00e9e dans 172 et c'est pour \u00e7a que \u00e7a reste dans le p\u00e9rim\u00e8tre des organismes publics, parce que ces dispositions-l\u00e0 sont propres aux organismes publics. M. Tanguay : Puis je suis tout \u00e0 fait d'accord avec le ministre, puis il faudra toujours prendre la plus haute protection que la plus basse protection. Si d'aventure c'\u00e9tait imparti au priv\u00e9, il faudrait qu'il soit absolument au fait du r\u00e9gime public, parce que ce n'est pas votre r\u00e9gime public. Mais moi, je prenais pour acquis que, dans la r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente publique, priv\u00e9e, le renseignement \u00e9tait d'\u00e9gale protection par des chemins diff\u00e9rents. Mais, une fois que  j'ai dit \u00e7a, je n'ai pas tout dit. C'est s\u00fbr que, le priv\u00e9 qui aurait le mandat du public, il faudrait que : O.K., l\u00e2che la section priv\u00e9e, l\u00e0, lis la section publique, tu vas voir qu'il y a des bouts, l\u00e0, que tu n'as pas. M. Caire : Que tu n'aimes pas, l\u00e0, non, c'est \u00e7a. M. Tanguay : Des comit\u00e9s, au priv\u00e9, tu n'en as pas. Bien l\u00e0, il y en a un. Alors, \u00e7a, c'est... Et le ministre joue d\u00e9j\u00e0 dans ce film-l\u00e0 de l'impartition. \u00c7a existe. Alors, on peut se dire \u00e0 172 : Je n'ai pas de position formelle. Mais, on veut-tu, pour 172, fermer la porte, cadenas, \u00e0 ce qu'il y ait une impartition? Peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre pas, voil\u00e0. M. Caire : On r\u00e9fl\u00e9chit, M. le Pr\u00e9sident. Moi, je n'ai pas ferm\u00e9 la porte. Je n'ai pas ferm\u00e9 la porte. Je veux juste dire au d\u00e9put\u00e9 : Voici le principe qui nous a amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a. On se dit : Bien, \u00e9coute, l'organisme public, de toute fa\u00e7on, est tenu d'avoir un comit\u00e9. Est-ce que, par extension, son comit\u00e9 \u00e0 lui pourrait devenir le comit\u00e9 de l'organisme qui lui impartit l'op\u00e9rationnalisation, compte tenu du fait que... Dans le fond, c'est de dire : Le comit\u00e9, tu l'as d\u00e9j\u00e0. Il peut-tu s'occuper de mes affaires en m\u00eame temps que des tiennes? C'\u00e9tait \u00e7a, l'id\u00e9e. Je ne suis pas du tout... On r\u00e9fl\u00e9chira, puis, rendus \u00e0 172, si mon coll\u00e8gue a des propositions \u00e0 nous faire, moi, je vais \u00eatre tr\u00e8s dispos\u00e9 \u00e0 les \u00e9couter. Je ne suis pas... Je veux dire, je n'entre pas en convulsions parce qu'on parle du priv\u00e9, l\u00e0. Mais par contre il faut quand m\u00eame comprendre que ce sont deux r\u00e9gimes qui ne sont pas... qui ont des finalit\u00e9s similaires, mais qui n'ont pas des... Ils ne passent pas par les m\u00eames chemins. Puis, en m\u00eame temps, comme je le dis, bien, l'id\u00e9e, c'est de dire : Puisque tu en as d\u00e9j\u00e0 un, est-ce que ton comit\u00e9 pourrait s'occuper de mes affaires? Donc, il y a une simplicit\u00e9 dans l'impartition du fait que cette instance-l\u00e0, telle que d\u00e9finie par la loi, serait de toute fa\u00e7on la m\u00eame dans les deux organisations. M. Tanguay : Pour les quelques secondes qu'il me reste\u2026 C'est une superdiscussion qu'on a, l\u00e0, puis c'est important, c'est d\u00e9terminant. L\u00e0, le ministre a compris\u2026 172 est d'application totale par rapport \u00e0 la loi\u2026 toute obligation en vertu de la loi. L\u00e0, on l'analyse sous l'aune du comit\u00e9, mais on va cr\u00e9er d'autres obligations \u00e0 des gros puis des petits organismes qui, \u00e0 date, ne l'\u00e9taient pas. M. Caire : Oui, oui, tout \u00e0 fait. M. Tanguay : L'impartition pourrait \u00eatre une option en vertu de 172 aussi au-del\u00e0 du comit\u00e9? M. Caire : Absolument. M. Tanguay : Alors, je lance la r\u00e9flexion, puis faisons-la parce qu'on ne veut pas non plus... on ne veut pas plus nuire \u00e0 un organisme avec de la paperasse puis de l'inefficacit\u00e9 parce qu'il est public. Merci, M. le Pr\u00e9sident.  M. Caire : On s'entend. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Est-ce qu'il y a d'autres interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix de l'article 1 tel qu'amend\u00e9. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 1, tel qu'amend\u00e9, est adopt\u00e9. Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet.  M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, article 2 : L'article 41.2 de cette loi est modifi\u00e9 par l'insertion, au d\u00e9but du paragraphe 3\u00b0 du premier alin\u00e9a, de \u00ab\u00e0 une personne ou\u00bb. Donc, M. le Pr\u00e9sident, l'article 42.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 afin de pr\u00e9voir qu'un organisme public puisse communiquer un renseignement vis\u00e9 par une restriction au droit d'acc\u00e8s qui y est \u00e9num\u00e9r\u00e9e aux personnes qui, en vertu de la loi, sont charg\u00e9es de pr\u00e9venir, d\u00e9tecter ou r\u00e9primer le crime ou les infractions aux lois si le renseignement est n\u00e9cessaire aux fins d'une poursuite pour une infraction \u00e0 une loi applicable au Qu\u00e9bec. M. le Pr\u00e9sident, dans le fond, c'est qu'avant \u00e7a on limitait \u00e7a \u00e0 un organisme. Maintenant, on dit : \u00c7a peut \u00eatre une personne ou un organisme. Voil\u00e0. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 25, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 8, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:40", "fin": "12:50", "debats": "\u2022 (12 h 40) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui. J'essaie juste de comprendre, puis l\u00e0 on change rapidement d'article. Donc, on dit : On ajoute \u00e0 41.2 de la loi : \u00ab\u00c0 une personne\u00bb. Donc, on ajoute l'opportunit\u00e9 d'une personne versus \u00e0 un organisme. 41.2 d\u00e9bute : \u00abUn organisme public peut communiquer un renseignement vis\u00e9 par une restriction au droit d'acc\u00e8s pr\u00e9vu aux articles 23...\u00bb En vertu de la\u2026 Oui? M. Caire : \u202628.1 et 29. M. Tanguay : Oui, c'est \u00e7a, et j'essaie de voir, M. le Pr\u00e9sident\u2026 Donc, les restrictions, d'abord, au droit d'acc\u00e8s pr\u00e9vu aux articles 23, 24\u2026 Si on va \u00e0 23\u2026 Et l\u00e0 on est dans le chapitre Restrictions au droit d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. L\u00e0, on est r\u00e9ellement dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. \u00ab23. Un organisme public ne peut communiquer le secret industriel d'un tiers...\u00bb \u00c7a, on comprend \u00e7a. \u00ab24. Un organisme [...] ne peut communiquer un renseignement fourni par un tiers lorsque sa divulgation risquerait vraisemblablement d'en entraver une n\u00e9gociation en vue de la conclusion d'un contrat...\u00bb O.K., 28... Dans le fond, c'est toutes des \u00e9chappatoires. M. Caire : En fait, ce sont des restrictions qui sont obligatoires. Donc, c'est des situations o\u00f9 il n'y a pas de possibilit\u00e9 aucune de communiquer un renseignement personnel. Donc, on vient faire... Il y avait d\u00e9j\u00e0... 41.2 vient faire un r\u00e9gime d'exception et dit : O.K., nonobstant ce que dit l'article 23, 24, 28, 28.1 et 29, qui dit que tu ne peux pas les communiquer, bien l\u00e0 on vient moduler \u00e7a en donnant des situations o\u00f9, l\u00e0, on peut les communiquer. L'alin\u00e9a 3\u00b0 pr\u00e9voyait qu'on pouvait les communiquer \u00e0 un organisme qui, en vertu de la loi, est charg\u00e9 de pr\u00e9venir, d\u00e9tecter, r\u00e9primer le crime. Ce qu'on vient pr\u00e9ciser, dans le fond, c'est que ce n'est pas juste \u00e0 l'organisme\u2026 \u00c7a peut \u00eatre une personne aussi qui est mandat\u00e9e pour le faire, et, compte tenu du libell\u00e9 de l'article, on pr\u00e9cise que, si c'est une personne, bien, tu peux lui communiquer. Puis, si c'est un organisme... Donc, c'est cette subtile nuance l\u00e0 qu'on est en train d'apporter. M. Tanguay : Je comprends, mais pourquoi ajouter : \u00ab\u00c0 une personne\u00bb? Parce que, forc\u00e9ment, la personne repr\u00e9sente l'organisme. Elle a un lien d'emploi. M. Caire : Oui, bien, je vais... M. Tanguay : Alors, pourquoi on ajoute \u00abpersonne\u00bb? Autrement dit, je vais vous donner peut-\u00eatre une suggestion, l\u00e0, o\u00f9 est-ce qu'on pourrait... Je pourrais faire... O.K., si c'est un mandataire qui ne repr\u00e9sente pas, par ailleurs, parce qu'il n'a pas de lien d'emploi, l'organisme public\u2026 Exemple, si c'est un mandataire, mandat sp\u00e9cial, qui repr\u00e9sente, en instance, de fa\u00e7on tr\u00e8s ponctuelle, le DPCP\u2026 pas le DPCP, pardon, l'UPAC. L'UPAC, il a un mandat sp\u00e9cial. Il ne repr\u00e9sente pas l'organisme. Je lui donne \u00e0 lui. Je veux juste voir pourquoi une personne puis pas l'organisme\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Oui, Me Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, ce qui est vis\u00e9, en fait, c'est les personnes, je vais donner deux exemples, l\u00e0, qui oeuvrent au sein d'un organisme qui n'a pas comme principale fonction de r\u00e9primer, d\u00e9tecter le crime. On pense, entre autres, \u00e0 des enqu\u00eateurs. Il y a plusieurs organismes qui ont des enqu\u00eateurs qui ont des pouvoirs d'enqu\u00eate en vertu de la Loi sur les commissions d'enqu\u00eate, que ce soit en mati\u00e8re d'environnement, aussi, l\u00e0, au minist\u00e8re de l'Emploi, etc. Donc, on veut permettre la communication \u00e0 ces enqu\u00eateurs-l\u00e0 m\u00eame si leur organisme n'a pas comme principale fonction de combattre le crime. Il y a aussi\u2026 une demande de la S\u00fbret\u00e9 du Qu\u00e9bec, l\u00e0, par rapport aux constables sp\u00e9ciaux qui peuvent oeuvrer chez Hydro-Qu\u00e9bec, des choses comme \u00e7a. Donc, Hydro-Qu\u00e9bec n'a pas cette fonction-l\u00e0, mais on veut permettre la communication entre ces personnes-l\u00e0 qui oeuvrent chez Hydro-Qu\u00e9bec, mais qui ont quand m\u00eame une fonction de d\u00e9tection du crime. M. Tanguay : O.K. \u00c7a fait que mon exemple n'\u00e9tait pas trop, trop d\u00e9natur\u00e9. Dans les notes explicatives, l'objectif est de permettre la communication des renseignements non seulement \u00e0 un organisme qui est charg\u00e9 de pr\u00e9venir, d\u00e9tecter, r\u00e9primer, mais aussi \u00e0 une personne qui a cette fonction au sein d'un organisme public. Donc, on dit : A cette fonction au sein d'un organisme public. Il faut lire : Si j'ai un mandat sp\u00e9cial ponctuel dans tel dossier, je n'ai pas, tel quel, une fonction au sein d'un organisme public. Donc, je ne vais pas commencer \u00e0 amender les commentaires, l\u00e0, mais, audel\u00e0 du commentaire, mon point, c'est que vous pourriez \u00eatre une personne qui oeuvre, qui est mandataire d'un organisme\u2026 r\u00e9primer\u2026 sans \u00eatre... sans avoir une  fonction au sein... C'est plus large que \u00e7a, ce qu'on va faire, on s'en rend compte, audel\u00e0 des notes explicatives, parce qu'un mandataire sp\u00e9cifique... M. Caire : Bien, ce que je comprends, c'est que cette personne-l\u00e0, elle, par contre, doit avoir des pouvoirs habilitants qui l'am\u00e8nent \u00e0 pr\u00e9venir, d\u00e9tecter, r\u00e9primer le crime ou les infractions \u00e0 la loi, l\u00e0. M. Tanguay : C'est \u00e7a, autrement dit, puis c'est mon deuxi\u00e8me niveau de question. M. Caire : Si ce n'est pas l'organisme qui a cette fonction-l\u00e0 pour qu'on puisse le communiquer \u00e0 une personne, il faut que cette personne-l\u00e0 ait les pouvoirs habilitants pour le faire. Donc, on ne pourrait pas le donner non plus \u00e0 n'importe qui dans le cadre d'un mandat sp\u00e9cial. Il faut vraiment que cette personne-l\u00e0 occupe une fonction qui lui donne ces pouvoirs habilitants l\u00e0 de par sa fonction, de par la nature de sa fonction. M. Tanguay : O.K. La r\u00e9daction est-elle bonne? Tel que r\u00e9dig\u00e9\u2026 Je pose la question, je la revire de bord. L'organisme, avant, l\u00e0, qu'on fasse \u00e7a, c'est un organisme qui est charg\u00e9 de pr\u00e9venir, d\u00e9tecter et r\u00e9primer. Si j'ai un mandat sp\u00e9cifique, constable sp\u00e9cial, dans un dossier bien pr\u00e9cis, l\u00e0, je n'ai pas 108... J'ai un mandat. Je suis mandataire de fa\u00e7on sp\u00e9cifique. Est-ce que je suis une personne, en vertu de la loi, qui est charg\u00e9e de pr\u00e9venir, d\u00e9tecter ou r\u00e9primer? M. Caire : Si vous avez les pouvoirs habilitants, oui. J'ai-tu dit... Me MivilleDesch\u00eanes pourra... M. Tanguay : Autrement dit, mon point, je l'aurais... M. Caire : C'est parce qu'un constable sp\u00e9cial\u2026 On s'entend qu'il est agent de la paix, l\u00e0. M. Tanguay : Autrement dit, je revirerais \u00e7a de bord, plut\u00f4t que de dire : Tu donnes l'information, comme c'est le cas aujourd'hui, l\u00e0, tel que r\u00e9dig\u00e9, \u00e0 l'organisme qui est charg\u00e9 d'enqu\u00eater, r\u00e9primer, on dit : Oui, mais, s'il y a une personne qui est mandataire... Je n'aurais pas dit : \u00c0 une personne ou \u00e0 un organisme charg\u00e9 de r\u00e9primer. J'aurais dit : Tu la donnes \u00e0 l'organisme charg\u00e9 d'enqu\u00eater, r\u00e9primer et \u00e0 son  mandataire, le cas \u00e9ch\u00e9ant. M. Caire : Oui, mais, non, non, c'est parce qu'on parle d'un organisme qui est charg\u00e9 de, bon, r\u00e9primer, d\u00e9tecter, enqu\u00eater. M. Tanguay : L'UPAC. M. Caire : Bon, l'UPAC, corps policiers, \u00e7a va de soi, ces organismes-l\u00e0, de par leur nature, c'est leur fonction. Et donc les policiers qui oeuvrent au sein de ces organismes-l\u00e0, c'est leur fonction. Ils ont les pouvoirs habilitants. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu \u00e0 la loi qu'eux autres pouvaient avoir... Puis ces organismes-l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficiaient de l'exception aux articles mentionn\u00e9s. Maintenant, il arrive que, dans des organismes dont ce n'est pas la nature... L\u00e0, peut\u00eatre que j'extrapole, l\u00e0, mais on s'entend que l'Assembl\u00e9e nationale n'est pas charg\u00e9e de pr\u00e9venir, d\u00e9tecter et r\u00e9primer les crimes ou les infractions. Par contre, les constables qui sont \u00e0 l'emploi de l'Assembl\u00e9e nationale, qui sont des agents de la paix au sens de loi, pourraient, dans un mandat particulier, avoir besoin de ces informations-l\u00e0, et donc devraient, selon la disposition qu'on met l\u00e0, y avoir acc\u00e8s. Me Miville-Desch\u00eanes, est-ce que j'ai dit quelque chose qui n'avait pas d'allure? C'est bon. \u00c0 date, il ne me contredit pas trop, c'est bon. M. Tanguay : O.K. Mon point... Et je sais ce que vous voulez faire puis je suis d'accord. On va voter pour. Je ne vais pas m'abstenir sur celui-l\u00e0. On va voter pour. Mon point, c'est juste de m'assurer de la bonne r\u00e9daction. Quand on dit : \u00ab\u00c0 une personne ou \u00e0 un organisme qui, en vertu...\u00bb, le \u00abqui, en vertu de la loi\u00bb vient qualifier l'organisme et vient aussi qualifier la personne. M. Caire : C'est clair. M. Tanguay : Parfait. Si je suis mandataire sp\u00e9cifique, sp\u00e9cial, un mandat, puis \u00e7a va me prendre 15 heures, de par la SQ, pour faire enqu\u00eate sur un dossier, c'est qui, cette personne-l\u00e0? M. Caire : Non, non, non, c'est \u00e7a\u2026 Non, c'est que la personne, de par la nature de son emploi, a les pouvoirs habilitants. Demain matin, la S\u00fbret\u00e9 du Qu\u00e9bec ne peut pas m'engager, moi, qui ne suis pas agent de la paix, qui ne suis pas... Je veux dire, je n'ai aucun pouvoir habilitant en vertu de ma fonction, l\u00e0. Bien, demain matin, je ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette description-l\u00e0. Donc, ce qu'on dit, c'est qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de ces organismes-l\u00e0 il est possible qu'on embauche des gens qui, de par la nature de  leurs fonctions, ont les pouvoirs habilitants. Quand on parle de constable sp\u00e9cial, on parle quand m\u00eame d'un agent de la paix. Quand Hydro embauche ou l'Assembl\u00e9e nationale engage des constables sp\u00e9ciaux\u2026 Puis je fais la nuance\u2026 Puis, l'Assembl\u00e9e nationale, on a des agents de s\u00e9curit\u00e9. Les agents de s\u00e9curit\u00e9 n'ont pas les pouvoirs habilitants par la nature de leur emploi, alors que les constables sp\u00e9ciaux, qui sont des agents de la paix, ont ces pouvoirs habilitants l\u00e0. Donc, je ne pourrais pas d\u00e9l\u00e9guer cette... Je ne pourrais pas transmettre ces informations-l\u00e0 \u00e0 un agent de s\u00e9curit\u00e9 qui, de par la nature de son emploi, n'a pas les pouvoirs habilitants, mais je pourrais le faire pour un constable sp\u00e9cial, parce que, lui, par la nature de son emploi, il les a. M. Tanguay : O.K., on est au m\u00eame niveau, puis c'est une question de compr\u00e9hension, puis j'en \u00e9tais persuad\u00e9, que c'\u00e9tait juste une question de compr\u00e9hension. Je veux juste fermer la derni\u00e8re porte, parce qu'il y a de l'interpr\u00e9tation, puis ce qu'on dit est important. Le ministre a toujours utilis\u00e9 \u00abpar la nature de son emploi\u00bb. Je veux juste m'assurer que la r\u00e9daction est bonne, parce que, tel que r\u00e9dig\u00e9, ces pouvoirs habilitants en vertu de la loi\u2026 Est-ce que, dans tous les cas d'esp\u00e8ce qu'on veut couvrir, on pourrait dire : Cette femme-l\u00e0, cet homme-l\u00e0, c'est en vertu de la loi? Parce que l'organisme en vertu de la loi, c'est du un pour un. L'organisme est fond\u00e9 par la loi. C'est un organisme public. Mais la personne, c'est en vertu de la loi que d\u00e9coule cela. On couvre, puis c'est ma question, tous les cas d'esp\u00e8ce par cette r\u00e9daction-l\u00e0, \u00aben vertu de la loi\u00bb? M. Caire : Oui, parce que les pouvoirs habilitants qui sont donn\u00e9s \u00e0 la fonction, par exemple, le constable sp\u00e9cial, le sont en vertu de la loi. M. Tanguay : O.K., parfait. \u00c7a me va, M. le Pr\u00e9sident, si on couvre tous les cas. M. Caire : Parfait. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : D'autres interventions sur l'article 2? S'il n'y a pas d'autre intervention sur l'article 2, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 31, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 13, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 14, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 14, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:50", "fin": "12:54", "debats": "\u2022 (12 h 50) \u2022 La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour.  La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque)? M. Ouellet : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 2 est adopt\u00e9. Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. L'article 43 de cette loi est modifi\u00e9 par le remplacement de... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On est rendus \u00e0 l'article 3, excusez, juste pour... M. Caire : Oui, l'article 3. J'ai-tu dit l'article 2? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, vous avez dit l'article... Vous avez commenc\u00e9 l'\u00e9num\u00e9ration de l'article. M. Caire : Excusez-moi, article 3... Pardon, M. le Pr\u00e9sident, excusez-moi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, M. le ministre.  M. Caire : C'est l'\u00e9motion, M. le Pr\u00e9sident. Article 3 : L'article 43 de cette loi est modifi\u00e9 par le remplacement, dans le troisi\u00e8me alin\u00e9a, de \u00abqu'elle a d\u00e9sign\u00e9\u00bb par \u00ab\u00e0 qui cette fonction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00bb. Donc, l'article 43 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 en raison du nouveau libell\u00e9 de l'article 8 de cette loi introduit par le projet de loi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. M. Ouellet : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. J'ai transmis un amendement sur le Greffier. Je voudrais savoir si on pourrait effectivement en discuter. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Et voil\u00e0, c'est fait, M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. M. Caire : Je vais mettre \u00e7a \u00e0 jour. M. Ouellet : Tu ne l'as pas re\u00e7u? M. Caire : Bien, oui, peut-\u00eatre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : J'avais annonc\u00e9, \u00e0 la fin de la s\u00e9ance hier, qu'il y avait un... que l'amendement... M. Ouellet : Mais je veux juste savoir s'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. M. Caire : L\u00e0, il l'est pr\u00e9sentement? Alors l\u00e0, on est dans Amendements \u00e0 venir. Ah! voil\u00e0, d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Donc, si vous \u00eates d'accord, M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque va en faire la lecture. M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, s'il vous pla\u00eet. M. Ouellet : Oui, je vais d\u00e9geler mon ordinateur aussi. On manque de bande passante, c'est peut-\u00eatre \u00e7a. D'accord. M. Caire : ...M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, je ne sais pas si on peut se permettre de faire un commentaire collectif, l\u00e0, mais, par rapport aux autres salles de commission parlementaire, le r\u00e9seau, ici, l\u00e0, c'est... en tout cas, il y a place \u00e0 am\u00e9lioration. M. Ouellet : Ce n'est pas le plus rapide. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. C'est bien not\u00e9. M. Ouellet : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 3 est remplac\u00e9 par le suivant :  L'article 43 de cette loi est modifi\u00e9 par : 1\u00b0 le remplacement, dans le troisi\u00e8me alin\u00e9a, de \u00abqu'elle a d\u00e9sign\u00e9\u00bb par \u00ab\u00e0 qui cette fonction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00bb; 2\u00b0 et par l'ajout, \u00e0 la fin, de l'alin\u00e9a suivant : \u00abPour l'application du premier alin\u00e9a, l'organisme doit pr\u00e9voir une fa\u00e7on de recevoir la demande \u00e9lectroniquement.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions l\u00e0-dessus? M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9L\u00e9vesque, avez-vous d'autres choses \u00e0 ajouter, explications? M. Ouellet : Bien, surtout le deuxi\u00e8me point, je pense que le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Transformation num\u00e9rique comprend notre intention. Pour faire des demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, il faut toujours fonctionner par papier. Est-ce que \u00e7a serait possible effectivement de convenir dans la loi qu'une demande faite \u00e9lectroniquement serait accept\u00e9e et effectivement rendue disponible? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : On va suspendre 30 secondes, M. le Pr\u00e9sident. J'ai un exercice oblig\u00e9 \u00e0 faire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci infiniment. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Ouellet", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 38, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 9, "nb_interventions_presidence": 13, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 8}, {"debut": "12:54", "fin": "12:58", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 h 54) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:58", "fin": "12:59", "debats": "(Reprise \u00e0 12 h 58) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Merci. La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, s'il vous pla\u00eet. M. Ouellet : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Donc, suite \u00e0 la transmission de l'amendement, j'ai eu des \u00e9changes avec l'\u00e9quipe du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Je vais retirer mon amendement pour en d\u00e9poser un autre qui serait conforme au sein de la commission pour remplir nos demandes. Merci. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait, c'est tr\u00e8s bien not\u00e9. Merci beaucoup.  Cela dit, compte tenu de l'heure, la commission suspend ses travaux jusqu'\u00e0, et c'est important, 14 heures. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 1}, {"debut": "12:59", "fin": "14:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 h 59)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:00", "fin": "14:06", "debats": "14 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:06", "fin": "14:07", "debats": "(Reprise \u00e0 14 h 06) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bon apr\u00e8s-midi. La Commission des institutions reprend ses travaux. Nous poursuivons, bien s\u00fbr, l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Lors de la suspension de nos travaux cet avant-midi\u2026 nous sommes rendus \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 3. Le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, maintenant, la parole est \u00e0 vous. M. Ouellet : Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Donc, je vais d\u00e9poser un nouvel amendement qui va se lire ainsi : Remplacer l'article 3 par le suivant : 3. L'article 43 de cette loi est modifi\u00e9 par : 1\u00b0 l'ajout, \u00e0 la fin du premier alin\u00e9a, de \u00abSi elle est \u00e9crite, elle peut donc se faire dans un format technologique.\u00bb; 2\u00b0 le remplacement, dans le troisi\u00e8me alin\u00e9a, de \u00abqu'elle a d\u00e9sign\u00e9\u00bb par \u00ab\u00e0 qui cette fonction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00bb. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, on a un petit d\u00e9lai technique. Alors, on va suspendre quelques instants pour que les membres puissent prendre connaissance de l'amendement. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 1}, {"debut": "14:07", "fin": "14:11", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 14 h 07) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:11", "fin": "14:20", "debats": "(Reprise \u00e0 14 h 11) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses  travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, s'il vous pla\u00eet. M. Ouellet : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Donc, cet amendement se veut une avanc\u00e9e technologique pour s'assurer que toute personne, tout individu qui fait une demande de mani\u00e8re \u00e9lectronique, donc, en utilisant des outils technologiques, puisse effectivement avoir une r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 de la technologie. Alors, je voulais juste m'assurer, l\u00e0, aupr\u00e8s du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Transformation num\u00e9rique\u2026 Pour lui, un fax, l\u00e0, ce n'est pas un outil de format technologique, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Sous aucune consid\u00e9ration, M. le d\u00e9put\u00e9. Pour moi, l\u00e0, et que ce soit transcrit, pour moi, la seule place du fax, c'est au mus\u00e9e. Le fax, c'est \u00e7a. Alors, voil\u00e0. Et, sur la base de l'amendement du coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque\u2026 Moi, je salue cet amendement-l\u00e0, et donc je m'y montre tout \u00e0 fait favorable. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci. Interventions? M. Ouellet : \u2026M. le Pr\u00e9sident, pr\u00eat \u00e0 aller au vote. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : ...puis je vais mettre la main sur l'article 43. Je veux juste comprendre, puis le coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque pourra me l'expliquer. Je vais lui poser la question. Il pourra me l'expliquer dans ses mots, l\u00e0, puis je vais lui faire confiance, \u00e9videmment. Dans le fond, si elle est \u00e9crite, on parle de la demande, elle peut \u00eatre r\u00e9pondue \u00e9lectroniquement. Est-ce que... M. Caire : \u2026\u00eatre transmise et r\u00e9pondue. M. Tanguay : C'\u00e9tait \u00e7a, ma question, on peut\u2026 on pourra faire des demandes \u00e9lectroniques? O.K. M. Ouellet : Et la r\u00e9ponse viendra \u00e9lectronique aussi. M. Tanguay : Donc, si elle est \u00e9crite, elle peut se faire en format technologique, c'est dans les deux sens, O.K.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix de l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque)? M. Ouellet : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Nous retournons \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 3 tel qu'amend\u00e9. Interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention \u00e0 l'article 3 tel qu'amend\u00e9, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque)? M. Ouellet : Pour.  La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 3, tel qu'amend\u00e9, est adopt\u00e9. Merci beaucoup. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 4 se lit comme suit : L'article 47 de cette loi est modifi\u00e9 : 1\u00b0 par le remplacement, dans le paragraphe 7\u00b0 du premier alin\u00e9a, de \u00abne peut \u00eatre avis\u00e9 par courrier et qu'il le sera\u00bb par \u00absera avis\u00e9\u00bb; 2\u00b0 par le remplacement, dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, du \u00abcourrier\u00bb par \u00ab\u00e9crit\u00bb. M. le Pr\u00e9sident, en fait, \u00e7a va un petit peu dans le sens de l'amendement qu'on vient d'adopter \u00e0 l'article pr\u00e9c\u00e9dent, qui fait qu'informer un requ\u00e9rant\u2026 un tiers concern\u00e9 par la demande sera avis\u00e9 par avis public, pour \u00e9liminer la notion de \u00abpar courrier\u00bb, M. le Pr\u00e9sident, et, apr\u00e8s \u00e7a, enlever la notion de courrier\u2026 par la notion d'\u00e9crit, donc, par un \u00e9crit. Je souligne au passage que nous nous sommes entendus que\u2026 sur le format, o\u00f9, bien, la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information prescrivait que le format num\u00e9rique, l\u00e0, pouvait avoir une d\u00e9finition large. Donc, on vient un peu, en concordance, amener la notion de transmission dans l'univers num\u00e9rique. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le ministre. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Je veux juste comprendre. \u00abLe responsable doit, avec diligence et au plus tard dans les 20 jours qui suivent la date de r\u00e9ception d'une demande \u2014 bon, le septi\u00e8me cas d'esp\u00e8ce \u2014 informer le requ\u00e9rant que le tiers concern\u00e9 par la demande sera avis\u00e9 par avis public.\u00bb C'est quoi, les exemples? Puis je ne sais pas si le ministre a un exemple de \u00e7a. J'essaie juste de comprendre, dans\u2026 M. Caire : Bien, l\u00e0-dessus, si vous me permettez, je vais laisser Me MivilleDesch\u00eanes y aller dans le d\u00e9tail des exemples. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. C'est une situation o\u00f9 on d\u00e9pose une demande d'acc\u00e8s \u00e0 un organisme public, puis le document a \u00e9t\u00e9\u2026 est d\u00e9tenu, mais c'est le document d'un tiers, le document, exemple, d'une entreprise, qui a \u00e9t\u00e9  communiqu\u00e9 \u00e0 l'organisme public. Dans ce cas-l\u00e0, l'organisme public, avant de rendre une d\u00e9cision, doit consulter le tiers pour s'assurer que celui-ci a l'occasion de donner des observations sur le caract\u00e8re confidentiel. Si je prends l'exemple, l\u00e0, d'une entreprise qui aurait donn\u00e9 un document au minist\u00e8re de l'Environnement, bien, le tiers doit pouvoir r\u00e9agir, dire : Je suis en d\u00e9saccord avec le fait qu'on rende ce document-l\u00e0 accessible. Puis, si l'organisme public n'est pas capable de rejoindre le tiers, bien, c'est l'article 49, l\u00e0, qui pr\u00e9voit qu'il doit faire un avis public. Donc, ici, dans le fond, 47 \u00e9num\u00e8re les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de r\u00e9ponses que le responsable peut donner au demandeur, et une de ces r\u00e9ponses-l\u00e0, c'est de dire : Je t'informe, demandeur, que le tiers sera avis\u00e9 par avis public puis qu'on va attendre sa r\u00e9ponse avant de te donner une r\u00e9ponse d\u00e9finitive sur la demande d'acc\u00e8s. M. Tanguay : O.K. Autrement dit, 47, c'est tout\u2026 c'est un univers d\u00e9limit\u00e9 de toutes les r\u00e9ponses qu'on pourrait avoir dans les 20 jours suite \u00e0 notre demande puis\u2026 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact. M. Tanguay : C'est parce qu'il est un peu avant\u2026 C'est pour \u00e7a que je ne comprenais pas l'histoire, c'est dans le cas o\u00f9, comme vous l'avez bien expliqu\u00e9, il y a un tiers, on n'est pas capables de le rejoindre, on va le pr\u00e9venir par avis public, bien, dans ce casl\u00e0\u2026 C'est ce bout-l\u00e0 qu'il me manquait. Moi, j'ai fait la demande, vous allez me dire : Je vous informe que le tiers concern\u00e9 sera avis\u00e9 par avis public, \u00abstand by\u00bb. Autrement dit, on verra la suite des choses. Quand on parle d'avis public, en 2021, nouvelles technologies puis tout \u00e7a, l\u00e0, c'est quoi, l\u00e0? Parce qu'on ne prend plus de... Corrigez-moi si j'ai tort, mais on ne publie plus rien dans les gazettes officielles, peut-\u00eatre, oui, dans les journaux, peut-\u00eatre, oui, site Internet de l'organisme public. M. Caire : Bien, \u00e7a, \u00e7a demeure. Donc, toute la communication, avis publics dans les journaux, \u00e7a demeure. Maintenant, je ne sais pas, Me Miville-Desch\u00eanes, est-ce que\u2026 Quand c'est publi\u00e9 sur un site du gouvernement, est-ce qu'on peut consid\u00e9rer qu'avis public a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9? L\u00e0, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes\u2026 M. Tanguay : Puis c'\u00e9tait un peu \u00e7a, ma r\u00e9action. Puis on ne r\u00e9glera pas \u00e7a au septi\u00e8me alin\u00e9a du paragraphe 47 dans le projet de loi n\u00b0 64, mais on voit \u00e7a souvent aussi en mati\u00e8re de justice. On n'a pas \u00e9t\u00e9 capables de signifier le d\u00e9fendeur. Vous l'avez vu, M. le Pr\u00e9sident, sur le 70. On l'a vu \u00e9galement sur d'autres projets de loi.  Puis on va signifier le d\u00e9fendeur par avis public. Avis public, en 2021, mettre \u00e7a sur un site \u00e0 quelque part, l\u00e0, on s'entend-tu que la vie est tout sauf publique, l\u00e0, dans le sens : oui, il est accessible, mais on n'est plus comme dans le temps du village, au Moyen \u00c2ge, o\u00f9 il y avait 20 maisons puis on battait du tambour sur la place publique. Tout le monde \u00e9tait au courant, l\u00e0, tu sais. M. Caire : Oui\u2026 Non, ce n'est pas\u2026 mais, sur les avis mis dans les journaux, \u00e7a, \u00e7a demeure. Maintenant, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter la r\u00e9ponse. Est-ce que, sur un site Web, on consid\u00e8re qu'on a donn\u00e9 avis public? Je ne sais pas. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, \u00e0 l'article 49, on dit qu'il peut \u00eatre avis\u00e9 autrement, notamment par avis public dans un journal. Donc, c'est un exemple des types d'avis qu'on peut utiliser pour rejoindre la personne. L\u00e0, je m'aventure, mais il me semble qu'une signification par Facebook a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue, l\u00e0, comme acceptable par les tribunaux, de m\u00e9moire. Donc, \u00e7a pourrait aussi \u00eatre\u2026 Il n'y a rien qui l'emp\u00eache, l\u00e0, que \u00e7a soit un avis par un autre m\u00e9dia qu'un journal, l\u00e0. L'exemple du journal diffus\u00e9 dans une localit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. On l'a laiss\u00e9, l\u00e0, mais \u00e7a peut \u00eatre tout autre type d'avis. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 2, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Ouellet", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Ouellet", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Ouellet", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)"], "nb_intervenants": 46, "nb_interventions_secretaire": 10, "nb_interventions_fonctionnaire": 3, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 2, "nb_interventions_opposition": 14, "nb_interventions_presidence": 9, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 5}, {"debut": "14:20", "fin": "14:30", "debats": "\u2022 (14 h 20) \u2022 M. Caire : Parce que je sais qu'on va prescrire que des informations \u00e0 \u00eatre rendues publiques\u2026 le publier sur le site Web r\u00e9pond \u00e0 la demande. On l'a fait. Le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re va s'en souvenir, l\u00e0, sur 14, notamment, l\u00e0, on demandait que ce soit rendu, que ce soit publi\u00e9 sur le site Web du Conseil du tr\u00e9sor et/ou le site de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Donc, est-ce que \u00e7a, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un avis public? L\u00e0, par contre, je ne saurais le dire. M. Tanguay : O.K., c'est juste cette notion, puis on ne r\u00e9glera pas \u00e7a l\u00e0, puis je vais fermer cette parenth\u00e8se-l\u00e0\u2026 On ne r\u00e9glera pas \u00e7a l\u00e0, mais, dans tout notre corpus l\u00e9gislatif, ah! un avis public a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9. De un, qu'est-ce qu'on veut dire par l\u00e0? Puis, de deux, socialement, quand est-ce qu'on se d\u00e9clare satisfait que l'avis est r\u00e9ellement public? Puis je reviens avec mon village dans le Moyen \u00c2ge. On est rendus aux antipodes de \u00e7a, puis \u00e7a, c'est une vieille souche de droit. On clouait sur la porte de l'\u00e9glise un avis public, puis tout le monde \u00e9tait notifi\u00e9, l\u00e0. \u00c7a prenait cinq minutes, le village \u00e9tait au courant. M. Caire : Mais moi, je prends acte\u2026 Puis peut-\u00eatre, si tant est\u2026 Puis l\u00e0 je vais laisser peut-\u00eatre les juristes valider la question, mais peut-\u00eatre qu'il serait int\u00e9ressant de\u2026 Puis ce n'est peut-\u00eatre pas l'endroit, 64, comme dit mon coll\u00e8gue, n'est probablement pas le moment de faire \u00e7a, mais peut-\u00eatre qu'il sera temps de revoir cette notion-l\u00e0 de fa\u00e7on plus globale. M. Tanguay : Parce que je trouve que \u00e7a participe, je vais mettre une autre image, d'une fa\u00e7on de faire pass\u00e9e, au m\u00eame titre que le m\u00e9tier d'allumeur de rues. Tu sais, l'allumeur de lanternes, il n'existe plus, puis au m\u00eame titre que le m\u00e9tier de crieur public n'existe plus. \u00c7a, \u00e7a participe de \u00e7a. M. Caire : Oui, oui, je suis d'accord, je suis d'accord. Il y a quand m\u00eame des consid\u00e9rations pour lesquelles il faut faire attention. C'est pour \u00e7a que je dis qu'un avis public donn\u00e9 dans les journaux, puis mon coll\u00e8gue sait dans quel contexte on \u00e9tablit \u00e7a, \u00e7a demeure valable. M. Tanguay : Les recours collectifs, tu sais, dans les journaux majeurs, \u00e7a, c'est correct, les journaux majeurs, mais... M. Caire : Moi, je pense, personnellement, que, quand c'est diffus\u00e9 sur un site Web, \u00e9videmment, pour tous ceux qui sont capables de se connecter, \u00e7a devient accessible, mais est-ce qu'on... M. Tanguay : ... M. Caire : Bien, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a. M. Tanguay : \u2026va donc voir sur le site Web, il y a peut-\u00eatre de quoi qui va... M. Caire : C'est que, le journal, il vient chez vous, g\u00e9n\u00e9ralement, alors que, le site Web, il reste sur son serveur. Mais, en tout cas, \u00e7a sera un int\u00e9ressant d\u00e9bat \u00e0 avoir, effectivement. (Interruption) M. Tanguay : Ce n'est pas pour nous. M. Caire : Tant que ce n'est pas une alarme incendie, moi, \u00e7a me va. M. Tanguay : Non, ce n'est pas \u00e7a. M. le Pr\u00e9sident, je ne vois, dans votre regard, aucune inqui\u00e9tude, alors je vais encha\u00eener. Avec ce qu'on vient de faire avec le coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque sur le dernier alin\u00e9a, \u00abil doit alors en donner avis au requ\u00e9rant par \u00e9crit dans le d\u00e9lai pr\u00e9vu par le premier alin\u00e9a\u00bb, est-ce qu'il y aurait lieu de faire \u00e9cho \u00e0 l'amendement o\u00f9 on avait \u00abpar un outil technologique, le cas \u00e9ch\u00e9ant\u00bb, ou vous allez me dire : Non, quand on dit \u00ab\u00e9crit\u00bb, \u00e7a va \u00eatre n\u00e9cessairement par avis technologique si le cas est \u00e9ch\u00e9ant?  M. Caire : En fait, c'est \u00e7a, c'est que ce n'est pas n\u00e9cessairement par avis technologique, mais ce n'est pas exclusif. Puis, dans mon commentaire d'entr\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine aura not\u00e9 que j'ai fait r\u00e9f\u00e9rence justement \u00e0 la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, o\u00f9 la notion de document \u00e9tait une notion tr\u00e8s large. Donc, quand on parle d'un \u00e9crit, c'est ind\u00e9pendamment de son support technologique. \u00c7a peut \u00eatre un courrier. \u00c7a peut \u00eatre un document PDF joint \u00e0 un courriel. \u00c7a peut \u00eatre directement dans le courriel. \u00c7a peut \u00eatre, malheureusement, un fax. \u00c7a peut \u00eatre dans la bo\u00eete \u00e0 malle. Donc, c'est un \u00e9crit ind\u00e9pendamment du support. Donc, cette formulation-l\u00e0 inclut toutes les formes possibles d'\u00e9crits. M. Tanguay : Puis ce qui est int\u00e9ressant aussi\u2026 Puis je sais qu'il y a des juristes qui rel\u00e8vent peut-\u00eatre formellement du minist\u00e8re de la Justice. Avec la coll\u00e8gue du ministre, ex-ministre de la Justice, actuelle pr\u00e9sidente du Conseil du tr\u00e9sor, on avait fait le projet de loi n\u00b0 32 puis on a beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 sur les moyens technologiques, les avis, les ci, les \u00e7a. J'imagine que notre corpus l\u00e9gislatif, \u00e0 toutes les fois qu'on rouvre, on ne va pas tout refondre les lois, mais qu'il y a des arrimages qui se font, parce qu'on en avait beaucoup, beaucoup parl\u00e9, justement, de communication de proc\u00e9dures et r\u00e9ception par les greffes, et tout \u00e7a, de moyens technologiques, des mandats, des t\u00e9l\u00e9mandats. On est l\u00e0-dedans, l\u00e0, beaucoup, beaucoup, beaucoup. Je referme la parenth\u00e8se, l\u00e0. \u00c7a ne rel\u00e8ve pas du l\u00e9gislateur, mais j'imagine qu'il y a beaucoup de concordance. Puis, quand on ouvre une loi, bien, on lui donne un petit coup de rafra\u00eechissement de peinture, l\u00e0 aussi, \u00e0 ce niveau-l\u00e0. Puis je pensais qu'\u00ab\u00e9crit\u00bb\u2026 On ne se fiait pas justement sur la loi... M. Caire : ...le cadre juridique des technologies de l'information. M. Tanguay : Cadre juridique\u2026 J'avais l'acronyme, je vais me le r\u00e9\u00e9crire. On ne se fiait pas r\u00e9ellement, par r\u00e9f\u00e9rence, \u00e0 elle. On l'\u00e9crivait dans la loi, que technologies\u2026 \u00c7a fait que\u2026 M. Caire : Non, c'est \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on utilise la notion d'\u00e9crit, pour avoir une interpr\u00e9tation large sur cet \u00e9crit-l\u00e0 et sur quel support, donc. Puis, comme on essaie, je reviens avec le principe, d'avoir une loi technologiquement neutre, un \u00e9crit peut \u00eatre sur papier, mais il peut aussi \u00eatre sur support technologique. M. Tanguay : Merci.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'article 4? M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : C'est vraiment... Vous allez me trouver t\u00e9teux, l\u00e0, mais c'est-tu du bon fran\u00e7ais, \u00e7a, l\u00e0? M. Caire : Peut-\u00eatre pouvez-vous pr\u00e9ciser la question? M. Barrette : Support technologique, avis technologique\u2026 M. Caire : Il n'y a pas... M. Barrette : Bien, c'est parce que je n'ai pas l'amendement, l\u00e0, je ne l'ai pas eu. M. Caire : Non, il n'y a pas d'amendement... Bien, c'est-\u00e0-dire que c'est l'article qui vient modifier l'autre article, mais il n'y a pas... L\u00e0, dans l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, on faisait cette r\u00e9f\u00e9rence-l\u00e0, mais ici, l\u00e0, ce n'est pas de \u00e7a qu'il est question. M. Barrette : Non, je comprends, l\u00e0, mais juste sur le plan... C'est parce que je ne l'ai pas, l\u00e0. Je vous \u00e9coute parler, l\u00e0, puis, depuis tant\u00f4t, j'essaie de l'avoir puis je ne l'ai pas, l\u00e0. M. Caire : Oui, bien, si le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re veut, je peux lui lire ce qui va \u00eatre modifi\u00e9. M. Barrette : Oui, le r\u00e9sultat final. M. Caire : Le septi\u00e8me alin\u00e9a, il va \u00eatre modifi\u00e9. Ce qui va \u00eatre \u00e9crit, c'est : \u00abInformer le requ\u00e9rant que le tiers concern\u00e9 par la demande sera avis\u00e9 par un avis public\u00bb. \u00c7a, c'est le septi\u00e8me paragraphe. Et, dans le dernier alin\u00e9a, la derni\u00e8re phrase se lirait comme suit : \u00abIl doit alors en donner avis au requ\u00e9rant par \u00e9crit dans le d\u00e9lai pr\u00e9vu par le premier alin\u00e9a.\u00bb Donc, ici, on ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9l\u00e9ments technologiques. M. Barrette : Non, non, O.K., c'est correct. M. Tanguay : Je pense que le commentaire du coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, c'\u00e9tait sur toute cette s\u00e9mantique-l\u00e0, effectivement, o\u00f9 le coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, dans son amendement de tant\u00f4t, parlait de format technologique. Et, dans le contexte du projet de loi n\u00b0 32, on parlait beaucoup\u2026 support technologique puis on se voulait englobant de tout \u00e7a, l\u00e0, les fax, les courriels, les ci, les \u00e7a. Et je pense qu'effectivement la question se pose : Est-ce qu'on a le bon choix de mots? Et la question se pose l\u00e0-dessus, l\u00e0. M. Caire : Bien, nous, on a vot\u00e9 en faveur de l'amendement. Donc, on \u00e9tait \u00e9videmment favorables au libell\u00e9. M. Tanguay : De fa\u00e7on plus macro. M. Caire : Oui. M. Barrette : Vous m'avez perdu, l\u00e0, parce que je ne l'ai pas, l\u00e0. Je ne sais pas pourquoi je ne les ai pas sur mon Greffier \u00e0 moi, mais, en tout cas, peu importe, passons \u00e0 autre chose. Bien, juste pour dire que, M. le ministre, l\u00e0, un avis\u2026 En tout cas, bref, oubliez \u00e7a. Un avis technologique, l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, l\u00e0? M. Caire : Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 question\u2026 M. Barrette : Non, c'est parce que vous avez prononc\u00e9 ces mots-l\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, l\u00e0. Ce n'est pas grave, oubliez \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident. M. Caire : Pas dans mon souvenir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : D'autres interventions sur l'article 4? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 4 est adopt\u00e9. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet.  M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 5 se lit comme suit : L'article 49 de cette loi est modifi\u00e9 : 1\u00b0 par le remplacement, dans le premier alin\u00e9a, de \u00abpar courrier\u00bb par \u00aben lui transmettant un \u00e9crit\u00bb; 2\u00b0 par le remplacement, dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, de \u00abpar courrier\u00bb par \u00abconform\u00e9ment au premier alin\u00e9a\u00bb; 3\u00b0 par le remplacement, dans le quatri\u00e8me alin\u00e9a, de \u00abcourrier\u00bb et de \u00abmise \u00e0 la poste\u00bb par, respectivement, \u00ab\u00e9crit\u00bb et \u00abtransmission\u00bb. Donc, M. le Pr\u00e9sident, l'article 49 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 afin de simplifier les modalit\u00e9s de transmission des \u00e9crits qui y sont pr\u00e9vues. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : C'est \u00e7a, puis \u00e7a, \u00e7a participe du commentaire que j'ai fait pr\u00e9c\u00e9demment. Il y a encore bien des lois qui ne sont pas ouvertes devant nous, qui parlent d'envoi par la poste. Il y en a plein. Il y en a des dizaines. L\u00e0, le 64 est ouvert\u2026 Il nous fait ouvrir la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Bien, en passant, c'est mon petit coup de pinceau pour rafra\u00eechir la peinture, \u00abposte\u00bb, on change tout \u00e7a, l\u00e0, c'est \u00abtransmission de l'avis\u00bb. \u00c7a veut dire que \u00e7a inclut la poste, mais \u00e7a inclut \u00e9videmment toute la technologie. C'\u00e9tait le commentaire. \u00abLui transmettant un \u00e9crit\u00bb, O.K. \u00c0 49, l\u00e0, je suis ailleurs, l\u00e0, deuxi\u00e8me alin\u00e9a : \u00abLorsque le responsable\u2026\u00bb Ici, dans le contexte de tout ce qu'on a dit, haute autorit\u00e9, l\u00e0, premier article de la loi, l\u00e0, on parle de qui, le responsable, ici? M. Caire : Je vais lire le premier alin\u00e9a pour \u00eatre bien s\u00fbr de la\u2026 Bien, moi, je\u2026 M. Tanguay : \u2026personnage qui n'a pas de texte. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 54, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 22, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 23, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 23, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "14:30", "debats": "\u2022 (14 h 30) \u2022 M. Caire : Non, bien, c'est \u00e7a, moi, je dirais que c'est le responsable\u2026 ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "14:40", "debats": "renseignements personnels \u00e0 qui on fait 14 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) r\u00e9f\u00e9rence, mais je vais laisser l'expert, Me Miville-Desch\u00eanes, nous confirmer la chose et/ou infirmer, \u00e9videmment, l\u00e0. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : En effet, quand on parle du responsable dans la proc\u00e9dure d'acc\u00e8s, c'est le responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou de la protection des renseignements personnels. Donc, ici, on est dans la section davantage acc\u00e8s aux documents administratifs. Donc, c'est le responsable de l'acc\u00e8s, l\u00e0, \u00e0 qui la fonction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e ou non. M. Tanguay : Autrement dit, dans la f\u00eate de la mise en application de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, il y a diff\u00e9rents personnages, des acteurs, des danseurs, puis il y en a qui vont avoir un chapeau, il y en a qui vont avoir quatre chapeaux, il y en a qui n'auront pas de chapeau. Et, dans le contexte de l'article 49, le responsable pourrait d'aventure \u00eatre la plus haute autorit\u00e9. L\u00e0, on dit : Celui qui a le chapeau violet, il fait \u00e7a de m\u00eame, article 49. Puis on ne refera pas tout l'article 1, mais \u00e7a peut \u00eatre la haute autorit\u00e9 qui a le chapeau violet, le chapeau orange, puis qui a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 un autre chapeau, puis qui a un comit\u00e9, puis qui s'est trouv\u00e9 des personnes, des tiers ext\u00e9rieurs. C'est juste \u00e7a qu'il faut comprendre dans la... parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand tu lis une loi, tu dis : O.K., parce qu'on veut de l'imputabilit\u00e9, c'est qui \u00e7a? Alors, ce qui n'est pas d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu te revires vers la plus haute autorit\u00e9 puis tu dis : Qu'en est-il? M. Caire : Bien, en fait, m\u00eame en mati\u00e8re d'imputabilit\u00e9, je dirais au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine : Conform\u00e9ment \u00e0 ce qu'on a dit, le responsable, il est responsable de s'assurer de l'ex\u00e9cution. Si tant est qu'il y a quelque chose qui ne fonctionne pas... Moi, j'ai toujours dit : On d\u00e9l\u00e8gue une t\u00e2che, on ne d\u00e9l\u00e8gue pas une responsabilit\u00e9, l\u00e0. Je comprends qu'on utilise les mots \u00abresponsable de\u00bb, l\u00e0, mais, quand on parle du responsable, on lui indique\u2026 Donc, celui qui a re\u00e7u la fonction par d\u00e9l\u00e9gation, on lui indique de quelle fa\u00e7on il doit proc\u00e9der. Le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine a raison de dire qu'en th\u00e9orie le plus haut dirigeant d'un organisme pourrait assumer cette fonction-l\u00e0 lui-m\u00eame. Maintenant, dans la pratique, on comprend qu'un ministre va assur\u00e9ment d\u00e9l\u00e9guer cette responsabilit\u00e9-l\u00e0, cette fonction-l\u00e0. M. Tanguay : Puis, m\u00eame l\u00e0, il est suppos\u00e9 y avoir une muraille de Chine par rapport aux politiques. M. Caire : Oui, oui, selon m\u00eame l'amendement qu'on a mis, l\u00e0, qui vient renforcer ce principe-l\u00e0.  M. Tanguay : \u00c7a, c'est un bon point. Dans un minist\u00e8re, \u00e7a serait le sous-ministre et non pas le ministre, la plus haute autorit\u00e9? M. Caire : Non, dans un minist\u00e8re, c'est toujours le ministre, la plus haute autorit\u00e9. M. Tanguay : Au sens de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information? M. Caire : Au sens de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. M. Tanguay : Et le ministre pourrait se garder la responsabilit\u00e9 d'acc\u00e8s aux documents? M. Caire : Le ministre pourrait se garder cette responsabilit\u00e9-l\u00e0. M. Tanguay : Mais on n'a pas fait collectivement une muraille de Chine par rapport \u00e0 \u00e7a? M. Caire : On l'a fait dans la pratique. C'est pour \u00e7a que je dis : Dans la pratique, ce qui s'est fait... Puis, je veux dire, on a quand m\u00eame 39 ans d'exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, l\u00e0, puis, \u00e0 moins que les coll\u00e8gues me disent des choses que je n'ai pas sues, l\u00e0, bien, il y a toujours eu une muraille de Chine entre les cabinets minist\u00e9riels et la gestion des demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. M. Tanguay : En le disant, le ministre... Puis on jase, l\u00e0. Vous devez trouver \u00e7a dr\u00f4le pareil, hein, parce qu'il est responsable, mais il faut qu'il y ait une muraille de Chine de ce sur quoi il est responsable. \u00c7a fait qu'il y a comme... Je ne sais pas si... M. Caire : Oui, mais, si je peux me permettre l\u00e0-dessus\u2026 M. Tanguay : On n'a peut-\u00eatre pas les bons param\u00e8tres quand on dit \u00e7a. M. Caire : \u2026oui, parce qu'il est responsable que la loi soit appliqu\u00e9e et qu'elle soit respect\u00e9e, mais l\u00e0, ici, ce dont on parle\u2026 Puis c'est \u00e7a, la discussion qu'on a eue avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Puis c'est s\u00fbr que les termes utilis\u00e9s, \u00e0 mon avis, s\u00e8ment peut-\u00eatre une certaine confusion, mais, quand on parle du responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou du responsable de la protection des renseignements personnels, dans ce contexte-l\u00e0, on parle de la personne qui va ex\u00e9cuter la t\u00e2che. Donc, moi, je pense que, le principe, il est correct, au sens o\u00f9, dans une organisation... Puis mon coll\u00e8gue comprend que nos m\u00e9canismes de reddition de  comptes ont \u00e9t\u00e9 construits de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'un ministre rende compte. M. Tanguay : Mais on revisite quelque chose, un film dans lequel, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu bien des acteurs puis des acteurs se faire taper sur les doigts : A\u00efe! Il y a un attach\u00e9 politique au cabinet qui a \u00e9t\u00e9 mis au courant qu'il y avait une demande d'acc\u00e8s puis il a comme laiss\u00e9 entendre qu'il ne faudrait peut-\u00eatre pas y donner suite, genre. Prenons l'engagement, peut-\u00eatre, sous r\u00e9serve de v\u00e9rifier\u2026 Il y a-tu une directive du Conseil ex\u00e9cutif, il y a-tu quelque chose \u00e0 quelque part, r\u00e9glementairement ou des... qui ont galvanis\u00e9... Puis je suis tout \u00e0 fait... Je suis conscient, l\u00e0, des impacts juridiques o\u00f9 tu es responsable, mais, dans les faits, ce n'est pas toi qui vas le faire, mais il doit y avoir un outil juridique qui fait la muraille de Chine pour ne pas que, dans la pratique, il n'y ait rien, tu sais. M. Caire : Bien, je ne sais pas\u2026 M. Tanguay : Je ne le sais pas, puis \u00e7a me surprend de constater, peut-\u00eatre... puis j'ai demand\u00e9 \u00e0 Sophie, notre recherchiste, puis, semble-t-il, il n'y aurait rien. Ah! ce serait peut-\u00eatre bon qu'il y ait quelque chose. M. Caire : Non, mais... Puis je vais \u00eatre d'une totale candeur, malgr\u00e9 12 ans dans l'opposition, je n'ai jamais v\u00e9rifi\u00e9 \u00e7a. Je vais \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate avec vous. M. Tanguay : Parce que, vous savez, quand \u00e7a faisait des scandales, quand, a\u00efe! le cabinet a \u00e9t\u00e9 mis au courant... Mais c'est le ministre, la haute autorit\u00e9. M. Caire : Oui, oui\u2026 non, non, mais\u2026 Puis, tous les deux, on sait de quoi on parle, mais ce que je veux dire, c'est que, le principe de la loi, il est correct dans le sens o\u00f9... Puis l\u00e0 on am\u00e8ne un \u00e9l\u00e9ment nouveau qui est la responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 l'application et au respect de la loi, puis \u00e7a, \u00e7a doit relever d'un ministre, parce que notre syst\u00e8me parlementaire est ainsi fait. Je veux dire, le principe de responsabilit\u00e9 minist\u00e9rielle veut \u00e7a et le principe et tous les m\u00e9canismes de reddition de comptes veut \u00e7a. Mais le mur de Chine, puis je pense qu'on est \u00e0 la m\u00eame place, le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine et moi, le mur de Chine, il est dans l'ex\u00e9cution, \u00e0 savoir que ce qu'on ne veut pas puis ce qu'on ne voudra jamais, c'est qu'un ministre ou un membre d'un cabinet minist\u00e9riel puisse avoir la t\u00eate par-dessus l'\u00e9paule du responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou du responsable pour voir, l\u00e0, cette demande-l\u00e0... Puis c'est ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin disait aussi, l\u00e0, tu sais, cette demande-l\u00e0, il y aurait-tu une petite possibilit\u00e9 que... Ah non! On n'a pas l'information.  Puis je dis \u00abun ministre\u00bb, mais, je veux dire, je sais que mon coll\u00e8gue a \u00e9t\u00e9 au gouvernement, m\u00eame un haut fonctionnaire, l\u00e0, tu sais. Ce qu'on veut, c'est qu'en toute transparence, quand on fait une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui r\u00e9pond aux param\u00e8tres de la loi, on proc\u00e8de, puis c'est tout, l\u00e0. Le seul crit\u00e8re, c'est : Est-ce que la loi le permet ou non? Alors, \u00e0 partir de l\u00e0, qu'un ministre, ou un membre de cabinet, ou un haut fonctionnaire soit d'accord ou non, \u00e7a ne devrait pas interf\u00e9rer d'aucune fa\u00e7on. M. Tanguay : Puis je termine l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, mais c'est un souhait que j'exprime, si le ministre peut prendre l'engagement de nous revenir, avant la fin de nos travaux, sur, de un\u2026 deux choses, de confirmer qu'il n'y a rien, il n'y a pas d'outil, il n'y a pas de r\u00e8glement, de directive du Conseil ex\u00e9cutif\u2026 Parce que, des fois, il y a \u00e7a, des directives du Conseil ex\u00e9cutif, qui dit : Bien, on ne fera pas \u00e7a de m\u00eame. S'il n'y a rien ou s'il y a de quoi, de l'avoir\u2026 qui fait mur de Chine, puis, s'il n'y a rien, est-ce qu'on n'aurait pas l\u00e0 une occasion justement de faire un mur de Chine d'une mani\u00e8re ou d'une autre pour ne pas que \u00e7a soit, justement, sur : Bien, c'est bien entendu, c'est compris de m\u00eame, \u00e7a ne se fait pas de m\u00eame. On pourrait-tu juste... Puis effectivement je suis le premier surpris de dire : Il n'y a rien. Il me semble qu'on l'avait r\u00e9gl\u00e9, ce d\u00e9bat-l\u00e0. \u00c7a fait que c'est juste \u00e7a, j'aimerais \u00e7a\u2026 parce que c'est une belle occasion, aussi, puis \u00e7a serait une belle avanc\u00e9e de dire : A\u00efe! Vous n'avez pas le droit de faire \u00e7a. M. Caire : Je r\u00e9ponds oui aux deux demandes du coll\u00e8gue. M. Tanguay : Et \u00e7a aurait l'avantage, puis je conclus l\u00e0-dessus, de ne pas \u00eatre un atermoiement \u00e0 ce qu'on vient de faire au premier article, de dire : Le haut responsable r\u00e9pond de quasiment tout ce qui se fait, mais l\u00e0 vous auriez... S'il n'y a pas un petit mur de Chine r\u00e9glementaire ou juridique, qui exclut sp\u00e9cifiquement, dans le contexte du ministre puis de son cabinet, c'est comme si on acceptait, dans la pratique, qu'il y ait un atermoiement : Oui, mais ces demandes-l\u00e0, dans la pratique, il ne les voit pas passer, puis il n'a pas son mot \u00e0 dire, puis il ne sait pas ce qui se passe. M. Caire : Mais \u00e7a, c'est correct. Qu'il ne voie pas passer les demandes, c'est correct. Ce qui ne serait pas correct, c'est que, dans son organisation, la loi ne soit pas appliqu\u00e9e ou ne soit pas respect\u00e9e. Puis c'est de \u00e7a dont il doit se rendre responsable, donc, lui. Puis, ceci \u00e9tant, l\u00e0, je ne reviens pas sur ce que j'ai dit, l\u00e0. Moi, je suis d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. On peut v\u00e9rifier puis on peut penser \u00e0 comment on peut faire \u00e7a, et, \u00e7a, qu'il soit imputable de \u00e7a, puis j'utilise le mot \u00abimputable\u00bb \u00e0 dessein, c'est souhaitable. Cette imputabilit\u00e9-l\u00e0, ceci \u00e9tant dit, ne l'autorise pas \u00e0 interf\u00e9rer dans le traitement de la demande en dehors des param\u00e8tres qui sont prescrits par la loi. C'est \u00e7a qu'on ne veut pas. On ne veut pas que l'arbitraire de l'int\u00e9r\u00eat des uns et des autres puisse conditionner la fa\u00e7on dont on va traiter une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou de protection des renseignements personnels, puis, pour moi, ce n'est pas incompatible, l\u00e0. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 27, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 13, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 13, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 13, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:40", "fin": "14:50", "debats": "\u2022 (14 h 40) \u2022 M. Tanguay : Je comprends. Juste pour illustrer d'abondant mon point, puis on est sur la m\u00eame longueur d'onde, est-ce que... Je ne sais pas, je vais... Je n'y ai pas pens\u00e9, l\u00e0. Puis mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, l\u00e0... Il y a la R\u00e9gie de l'assurance maladie du Qu\u00e9bec. Il y a un pr\u00e9sident, puis je pense qu'on l'a entendu en commission parlementaire. Il est la plus haute autorit\u00e9 responsable de l'application de la loi. Si une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information venait \u00e0 sa connaissance, puis lui, dans l'application de la loi, aurait, je pense, comp\u00e9tence pour statuer, de dire : Bien, dans ce cas-l\u00e0, l\u00e0, puis ce n'est pas moi qui ai fait le \u00abday-to-day\u00bb, l\u00e0, vous m'expliquez \u00e7a, dans ce cas-l\u00e0, je pense qu'on devrait refuser la demande pour tel motif de la loi, je ne suis pas s\u00fbr, puis, encore une fois, je peux me tromper, l\u00e0, je pense tout haut, que j'en serais f\u00e2ch\u00e9, choqu\u00e9, outr\u00e9, contrairement au cas du ministre, parce qu'il y a un aspect politique l\u00e0-dedans. Autrement dit, si vous \u00eates la haute autorit\u00e9, je crois que vous avez comp\u00e9tence au d\u00e9part pour participer \u00e0 la d\u00e9cision. \u00c0 quelque part, vous n'\u00eates pas forclos de le faire. M\u00eame vous, vous devez... m\u00eame vous \u00eates invit\u00e9 \u00e0 plus que vous y int\u00e9resser, vous \u00eates imputable, ce qui n'est pas le cas du ministre, pour le contexte qu'on vient de dire, d'o\u00f9 l'importance peut-\u00eatre de v\u00e9rifier qu'est-ce qu'il y a par rapport \u00e0 \u00e7a, puis \u00e7a, c'est important, parce qu'on est sur la philosophie de ce qu'on fait, l\u00e0. M. Caire : Oui, mais, si je peux me permettre, M. le Pr\u00e9sident, j'ai peut-\u00eatre une nuance \u00e0 apporter, parce que l'int\u00e9r\u00eat par rapport \u00e0 la diffusion ou non d'une information n'est pas exclusivement politique. Moi, je suis convaincu que le coll\u00e8gue est d'accord avec moi. M. Tanguay : Non, c'est s\u00fbr. M. Caire : Un P.D.G. d'une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat pourrait avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'une information qui risque de mettre son organisation dans l'eau chaude... pourrait avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette information-l\u00e0 reste cach\u00e9e. Et donc, dans ce sens-l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la transparence ou non ne rel\u00e8ve pas exclusivement du politique. Moi, je ne vois pas de distinction. Par contre, si l'acceptation ou le refus rel\u00e8ve exclusivement de l'interpr\u00e9tation de la loi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a, pour le requ\u00e9rant, une d\u00e9marche qui peut \u00eatre faite \u00e0 la CAI, qui nous am\u00e8ne m\u00eame jusqu'au tribunal. M. Tanguay : Oui, c'est s\u00fbr qu'il y a un chien de garde qui est la CAI, mais, dans ce qu'on dit l\u00e0\u2026 C'est extr\u00eamement important, ce qu'on dit l\u00e0. Il y a une philosophie de la loi, puis il y a un r\u00f4le \u00e0 d\u00e9finir, puis les responsabilit\u00e9s de chacun, puis l\u00e0 on est...  J'ai l'impression qu'on est comme dans une zone que je croyais plus claire que \u00e7a. C'est juste le fait que le haut dirigeant doit se garder une petite g\u00eane... M. Caire : Oui. Non, non, je comprends, mais la... Puis, encore une fois, l\u00e0, je ne renie pas ce que j'ai dit, mais moi, je pense que la pratique... Puis, moi, \u00e7a fait deux ans que je suis ministre, puis \u00e9videmment je sais que le d\u00e9put\u00e9 ne s'attend pas \u00e0 autre chose, mais je peux vous dire qu'il n'y a pas de demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui monte \u00e0 mon cabinet, l\u00e0. M. Tanguay : Jusqu'au jour... M. Caire : Jusqu'au jour o\u00f9 je lis un article qui parle de trois, quatre affaires dont je me dis : \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 le fun que je l'apprenne autrement. M. Tanguay : Une ville de 4 500 habitants, 15 employ\u00e9s, appliqu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, la mairesse est la plus haute autorit\u00e9, demande... premi\u00e8re demande, deuxi\u00e8me demande, 15e demande, la 23e demande, elle monte \u00e0 la plus haute autorit\u00e9, c'est dans ce contextel\u00e0 o\u00f9 je me dis : La plus haute autorit\u00e9 doit-elle avoir un malaise? Peut-elle statuer? C'est \u00e7a, l\u00e0, il n'y a pas de probl\u00e8me jusqu'au jour o\u00f9 il y a un probl\u00e8me. M. Caire : Oui, bien\u2026 M. Tanguay : Et ici, je suis d'accord avec le ministre, m\u00eame pour les organismes publics qui ne font pas de la politique. M. Caire : Mais, si la plus haute autorit\u00e9 a jug\u00e9 bon, dans le respect de ses pr\u00e9rogatives et de ce dont elle est imputable, de d\u00e9l\u00e9guer ces fonctions-l\u00e0, bien, en th\u00e9orie, puis on parle en th\u00e9orie, on a une discussion th\u00e9orique, l\u00e0, mais quand m\u00eame fort int\u00e9ressante au pr\u00e9alable, bien, cette situation-l\u00e0 ne devrait pas se produire. M. Tanguay : Elle va arriver, c'est s\u00fbr. 3 000 nouveaux assujettis, elle va arriver. Alors, quelle indication on peut indiquer, justement, comme l\u00e9gislateurs, on vient de faire l'article 1, \u00e0 la haute autorit\u00e9? Vous pourriez me dire : Bien, il y a un chien de garde, \u00e7a sera \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information \u00e0 trancher puis \u00e0 nous donner son \u00e9clairage, mais je pense qu'ici il y a des choses qui doivent \u00eatre dites. M. Caire : Mais en m\u00eame temps... Puis l\u00e0, l\u00e0, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant, le commentaire du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine est int\u00e9ressant, parce que j'avais compris de sa requ\u00eate qu'elle s'adressait aux seules entit\u00e9s du gouvernement du Qu\u00e9bec, mais l\u00e0 ce  qu'il me dit\u2026 Cette esp\u00e8ce de mur de Chine, lui, il le voit pour... M. Tanguay : Je n'ai pas la r\u00e9ponse. M. Caire : Non, mais c'est \u00e7a\u2026 M. Tanguay : Je ne le sais pas. M. Caire : Non, mais moi, j'avais compris... M. Tanguay : Puis c'est suite \u00e0 votre commentaire\u2026 bien raison\u2026 M. Caire : Non, mais ce que je veux dire, c'est que, l\u00e0, il n'y en a pas. On peut... En tout cas, on va confirmer, mais moi, je n'en connais pas. Je n'en connaissais pas quand j'\u00e9tais dans l'opposition. Moi, je pense qu'il n'y en a pas, mais il n'y en a pas\u2026 Ma r\u00e9ponse se limitait au p\u00e9rim\u00e8tre du gouvernement du Qu\u00e9bec. M. Tanguay : Au ministre. M. Caire : Oui, c'est \u00e7a. Il n'y a pas de directive qui dit que... \u00c7a n'existe pas, \u00e0 mon sens. On va confirmer \u00e7a. Est-ce qu'il serait pertinent d'en avoir une? Est-ce que c'est possible de le faire? \u00c7a, c'est la deuxi\u00e8me question du d\u00e9put\u00e9. Je v\u00e9rifie \u00e7a, mais, encore l\u00e0, ce serait circonscrit au gouvernement du Qu\u00e9bec. On n'\u00e9tirerait pas cette directive-l\u00e0 \u00e0 tous les organismes, parce qu'encore l\u00e0 on ne conna\u00eet pas le fonctionnement de toutes... parce qu'en m\u00eame temps... M. Tanguay : Pourquoi pas aux maires, mairesses? On jase. M. Caire : Parce que, M. le d\u00e9put\u00e9, la loi dit nomm\u00e9ment que, le plus haut dirigeant, il en est le responsable. La d\u00e9l\u00e9gation, il peut la faire, mais il n'a pas d'obligation \u00e0 la faire. Donc, s'il ne le fait pas clairement... Puis l\u00e0 on revient \u00e0 la notion de nos petits organismes, l\u00e0, O.K., l\u00e0. M. Tanguay : Oui, oui, c'est lui qui d\u00e9cide. M. Caire : Moi, je pense... Moi, j'ai ma municipalit\u00e9, l\u00e0, j'ai 250 habitants, j'ai une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information par d\u00e9cennie, \u00e7a fait que je ne vais pas... Puis je ne veux pas que personne ne comprenne rien de m\u00e9prisant dans mon commentaire, l\u00e0.  M. Tanguay : Non, non, c'est fictif. M. Caire : Ce n'est absolument pas l'objectif, d'\u00eatre m\u00e9prisant, au contraire, mais il y a fort \u00e0 parier que je ne nommerai pas un responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et un responsable \u00e0 la protection des renseignements personnels, que je vais conserver cette fonction-l\u00e0 comme la loi m'y autorise. \u00c0 ce moment-l\u00e0, si je mets en application un r\u00e8glement, bien l\u00e0 je suis en d\u00e9faut du r\u00e8glement, parce que c'est moi le responsable, mais, en m\u00eame temps, le r\u00e8glement dit que je ne dois pas me mettre les mains dans le traitement des demandes d'acc\u00e8s. J'ai un probl\u00e8me. Donc, pour moi, cette situation-l\u00e0 qui est amen\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine peut devenir extr\u00eamement int\u00e9ressante, mais si on la circonscrit au p\u00e9rim\u00e8tre du gouvernement du Qu\u00e9bec. M. Tanguay : L'actuel... On m'informe, puis on jase, l\u00e0, pas l\u00e0 pour mettre personne en bo\u00eete, de toute fa\u00e7on, j'en serais incapable, totalement\u2026 On m'indique qu'\u00e0 l'\u00e9poque... Je fais un clin d'\u0153il. On ne fera pas... \u00c7a fait longtemps que j'ai compris, M. le Pr\u00e9sident, qu'il faut renoncer \u00e0 changer le pass\u00e9, ce qui est une bonne chose. M. Caire : \u00c7a, c'est enregistr\u00e9, M. le d\u00e9put\u00e9, hein? M. Tanguay : Il faut renoncer \u00e0 changer le pass\u00e9, oui, puis c'est des choses qu'on comprend aussi dans ses relations interpersonnelles, mais \u00e7a, c'est un autre dossier. M. Tanguay : La Saint-Valentin s'en vient, \u00e7a va bien. M. Caire : \u00c7a, est-ce que \u00e7a peut \u00eatre supprim\u00e9, M. le Pr\u00e9sident? M. Tanguay : \u00c7a va tr\u00e8s bien. M. Caire : Est-ce que \u00e7a peut \u00eatre supprim\u00e9, M. le Pr\u00e9sident? Est-ce que j'ai le droit \u00e0 l'effacement, M. le Pr\u00e9sident? M. Tanguay : Tout \u00e7a pour dire qu'on m'indique que, sur ce d\u00e9bat-l\u00e0, puis qui n'est pas, M. le Pr\u00e9sident\u2026 Il n'est pas inint\u00e9ressant. Je pense qu'il est au coeur de ce qu'on fait. \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait dans l'opposition, le ministre actuel de la Justice avait demand\u00e9 que, dans le cas tr\u00e8s sp\u00e9cifique dont on parle, \u00e7a ne soit plus le ministre, la haute autorit\u00e9, mais le sous-ministre. Puis, voyez-vous, c'est une g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e, parce qu'il y a six minutes j'ai dit : Bien, pourquoi pas que \u00e7a serait... Je pense, ce n'est pas le sous-ministre\u2026 Peu importe. Et la coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9e de Notre-Dame-de-Gr\u00e2ce avait inclus, dans son projet de loi n\u00b0 179, cette notion-l\u00e0, projet de loi qui, je constate, n'a pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, d\u00e9pos\u00e9 2018. Alors, \u00e7a fait partie de la r\u00e9flexion. Et je reviens \u00e0 l'exemple. Oui, c'est entendu, mais, si c'est entendu, ce n'est pas assez fort juridiquement, 179, coll\u00e8gue ministre de la Justice, aujourd'hui. Il faudrait le dire \u00e0 quelque part. Pour les ministres, sous-ministres, d\u00e9bat \u00e0 faire, mais, pour tous les autres, l\u00e0, les centaines de municipalit\u00e9s, encore une fois, il n'y a pas de probl\u00e8me jusqu'au jour o\u00f9 il y a un probl\u00e8me, puis il va y avoir des cas probl\u00e9matiques. Il va y avoir le cas... Moi\u2026 Si vous \u00eates le maire, puis moi, je suis directeur de l'informatique, peu importe, vous me nommez responsable de l'acc\u00e8s aux documents, \u00e7a va bien, une municipalit\u00e9 de 10 000 habitants, 26 employ\u00e9s, puis \u00e7a va bien, puis l\u00e0, woups! l\u00e0, il y a des probl\u00e8mes de ci, de \u00e7a, \u00e7a brasse, \u00e7a barde, il y a une opposition aussi, blablabla, puis l\u00e0 on re\u00e7oit une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, puis c'est une patate chaude, puis je sais que vous, M. le maire, vous allez \u00eatre en \u00e9lection, il y a un contexte qu'on conna\u00eet, patate chaude, \u00e7a se peut que j'aille vous voir avec \u00e7a. Qu'est-ce que je fais avec \u00e7a? On veut-tu, comme l\u00e9gislateurs, que ce soit permis? M. Caire : Bien, sur cet exemple-l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'amendement que nous avons adopt\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, \u00e0 mon avis, prend tout son sens, parce que, l\u00e0, on a sp\u00e9cifi\u00e9 que cette personne-l\u00e0 \u00e0 qui la fonction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e doit agir avec autonomie. Donc l\u00e0, il y a dans la loi... Puis aucun pr\u00e9judice dans ce que je dis, mais ce d\u00e9bat-l\u00e0, je pense qu'on l'a fait. Dans cette situation-l\u00e0, je pense qu'on l'a fait. On l'a bien fait puis on a adopt\u00e9 un amendement en cons\u00e9quence. Ce que j'avais compris de l'intervention du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine\u2026 qui origine du fait qu'on se demandait : Le responsable, en vertu de 49, de qui on parle? Est-ce que c'est la plus haute autorit\u00e9 ou le responsable? On avait dit : Bien, quand on parle du responsable, c'est celui \u00e0 qui la fonction est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. De \u00e7a a d\u00e9coul\u00e9 la discussion : Oui, mais, s'il n'en d\u00e9l\u00e8gue pas, de responsable, c'est lui qui assume cette fonction-l\u00e0. Et, \u00e0 \u00e7a, la r\u00e9ponse \u00e9tait : Oui, mais, dans le cas o\u00f9 la fonction est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u2026 L\u00e0, on a adopt\u00e9 l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, qui vient, je pense, mettre le couvert sur la marmite, autant que la loi le permet. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 37, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 18, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 19, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 19, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:50", "fin": "15:00", "debats": "\u2022 (14 h 50) \u2022 M. Tanguay : Alors, la commission, puis on reviendra sur les devoirs et les responsabilit\u00e9s de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, devra \u00e9mettre et souligner \u00e0 grands traits que la haute autorit\u00e9 devra donner suite, de fa\u00e7on non \u00e9quivoque et sans aucune exception, \u00e0 l'exercice de cette autonomie-l\u00e0. Il va falloir qu'il y ait un bulletin pour informer les hauts dirigeants de \u00e7a. Il va falloir le publiciser, parce que c'est bien beau de le mettre dans l'article de la loi, puis on a vot\u00e9 pour l'excellent amendement du coll\u00e8gue de Gouin, mais il va falloir que ce soit dit, redit, et redit, et  form\u00e9 par la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Puis, dans les auditions, dans tous les contextes, l\u00e0, m\u00eame, je veux dire, les entreprises priv\u00e9es, les publiques, organismes publics sont venus nous dire : La Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l\u00e0, parce qu'ultimement on se fait taper sur les doigts, puis il y a des cons\u00e9quences graves, dont mon\u00e9taires, devra avoir un volet informatif, bulletin, interpr\u00e9tation, excessivement proactif. M. Caire : Normatif. M. Tanguay : Ce qu'on dit l\u00e0, l\u00e0, il va falloir que \u00e7a soit dit et redit. Puis quitte... Puis je dis... Je donne un exemple, quitte \u00e0 ce que... Bon, je suis \u00e9lu pr\u00e9sident de mon ordre, je suis \u00e9lu maire, je deviens... \u00e0 un moment donn\u00e9, il y a un d\u00e9but puis une fin d'\u00eatre la haute autorit\u00e9. Il va falloir qu'il y ait une formation quasi obligatoire, puis, \u00e7a, on ne fera pas \u00e7a dans la loi, l\u00e0, mais vous \u00eates la plus haute autorit\u00e9. C'est une formation de deux heures, puis on va vous montrer... ou d'une heure. On va vous montrer les imp\u00e9ratifs de la loi, puis, \u00e7a, soyez au courant, soyez inform\u00e9, parce que, si d'aventure on apprend, nous, que vous n'avez pas respect\u00e9 l'application tangible de l'autonomie de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, vous allez \u00eatre sanctionn\u00e9. Vous ne pourrez pas dire : Vous ne me l'avez pas dit, tu sais? M. Caire : Oui, je suis d'accord. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix de l'article 5. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour.  La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 5 est adopt\u00e9. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 6 se lit comme suit : L'article 50 de cette loi est modifi\u00e9 par l'ajout, \u00e0 la fin, de la phrase suivante : \u00abIl doit \u00e9galement pr\u00eater assistance au requ\u00e9rant qui le demande pour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision.\u00bb Donc, M. le Pr\u00e9sident, l'article 50 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 afin de pr\u00e9voir que le responsable de l'acc\u00e8s aux documents doit pr\u00eater assistance au requ\u00e9rant qui le demande pour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision de refuser de donner une communication d'un renseignement, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : L\u00e0, \u00e0 l'article 6, puis j'aimerais entendre le ministre, il y a des groupes qui sont venus faire des commentaires. Alors, le Barreau du Qu\u00e9bec, et je les cite, parce que \u00e7a, ce que j'ai l\u00e0, c'est les extraits, le verbatim de leur m\u00e9moire : \u00ab\u2026le Barreau du Qu\u00e9bec \u2014 \u00e0 l'article 6 \u2014 consid\u00e8re que cette disposition devrait \u00eatre revue afin de pr\u00e9voir que la motivation de la d\u00e9cision doit contenir les informations qui permettent \u00e0 une personne raisonnable de comprendre les motifs pour lesquels elle a \u00e9t\u00e9 rendue. Par exemple, n'inclure que le num\u00e9ro d'article de la loi sur l'acc\u00e8s invoqu\u00e9 ne serait pas suffisant. Par ailleurs, les d\u00e9cisions motiv\u00e9es devraient \u00eatre r\u00e9dig\u00e9es en langage clair.\u00bb Comment on pourrait s'en assurer? Je suis certain que le ministre, de un, puis il me d\u00e9trompera si j'ai tort, il est d'accord avec \u00e7a. Il faut que ce soit en langage clair. Puis ce n'est pas juste un num\u00e9ro d'article garroch\u00e9, mais, s'il me dit : Oui, je suis d'accord avec \u00e7a, comment pourrions-nous nous en assurer dans la loi? M. Caire : Bien, en fait, c'est une excellente question que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine pose. Je lui confesserai candidement que j'ai eu la m\u00eame discussion avec les juristes de l'\u00c9tat aussi sur la notion de pr\u00eater assistance. Donc, quelle est la limite de \u00e7a? Et,  en fait, ce qui a \u00e9t\u00e9 convenu, c'est que, dans le libell\u00e9 actuel, on couvrait assez largement les situations, de sorte que, si une personne... En fait, ne pr\u00e9sumons pas que la personne ne comprend pas, ne pr\u00e9sumons pas que la personne ne comprend pas. Ceci \u00e9tant dit, une fois que cette situation-l\u00e0 se pr\u00e9sente, donc, que la personne est face \u00e0 une d\u00e9cision qu'elle ne comprend pas, assurons-nous que nous avons mis en place de fa\u00e7on tr\u00e8s claire tout ce qui est raisonnable de faire pour s'assurer que la personne va comprendre la d\u00e9cision, et non seulement va comprendre la d\u00e9cision, mais va bien comprendre quels sont les m\u00e9canismes qui s'offrent \u00e0 elle, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pour faire r\u00e9viser cette d\u00e9cision-l\u00e0. Donc, c'est plus dans l'interaction avec le citoyen qu'on pense que la solution se trouve, que dans la r\u00e9daction d'un texte o\u00f9... parce que \u00e7a devient un peu... Comment je dirais \u00e7a? \u00c7a devient arbitraire. Comment... Quels sont les param\u00e8tres que je peux \u00e9tablir pour dire : Bien, voici un texte que toi, l\u00e0, tu dois comprendre \u00e7a, l\u00e0. Je l'ai \u00e9crit, l\u00e0, puis moi, je l'ai \u00e9crit de fa\u00e7on que toi, tu devrais comprendre \u00e7a. Oui, mais, s'il ne comprend pas, c'est quoi\u2026 On change les crit\u00e8res? Alors, je pense qu'il y a une formulation qui est g\u00e9n\u00e9ralement re\u00e7ue, qui est g\u00e9n\u00e9ralement convenue, si tant est que... Et l\u00e0 o\u00f9 on doit s'adapter, c'est beaucoup plus dans la notion de : O.K., mais il ne comprend pas. Puis, m\u00eame si je rajoute un autre paragraphe qui dit \u00e7a d'une autre fa\u00e7on, il ne comprend pas plus. Bien, c'est quoi, l\u00e0\u2026 Je m'arr\u00eate l\u00e0 parce que, l\u00e0, j'ai... Comprenez-vous ce que je veux dire? Je ne peux pas m'arr\u00eater l\u00e0 parce que j'ai rajout\u00e9 un paragraphe qui, moi, me semble plus clair. Alors, ce qu'il faut faire, c'est de s'assurer que nous, on est capables, comme organisation, de lui donner l'assistance dont il a besoin dans son cheminement, un, pour comprendre, deux, pour savoir quels sont les m\u00e9canismes qui vont l'aider \u00e0 aller au bout de ses droits. M. Tanguay : Puis c'est comme la responsabilit\u00e9 civile, \u00e7a, \u00e0 quelque part, 1457, extracontractuel\u2026 1458, Code civil du Qu\u00e9bec, contractuel, 1457, extracontractuel\u2026 Le l\u00e9gislateur ne va pas tout \u00e9num\u00e9rer \u00e0 l'infini parce que c'est carr\u00e9ment impossible. Puis c'est vrai que c'est infini, tous les cas o\u00f9 il y aurait une responsabilit\u00e9 civile. Tu as descendu la pente de ski, elle \u00e9tait mal d\u00e9neig\u00e9e, tu es tomb\u00e9, tu t'es bris\u00e9 la jambe, tu peux poursuivre. C'est le crit\u00e8re tr\u00e8s objectif de\u2026 Est-ce que le comportement\u2026 La faute reproch\u00e9e aurait-elle \u00e9t\u00e9 commise par une personne normalement prudente et diligente? Une fois qu'on a dit \u00e7a, on a tout dit. \u00c7a fait que, juge, cassez-vous la t\u00eate \u00e0 dire : Bon, personne normalement prudente et diligente, aurait-elle mis des pierres en plein milieu de la pente de ski? Non? Bon,  alors, faute. Apr\u00e8s \u00e7a, on verra s'il y a dommage et lien de causalit\u00e9. \u00ab\u2026la FQM \u2014 d'abondant, dit \u2014 est d'avis que le projet de loi \u2014 je les cite dans leur m\u00e9moire \u2014 manque de pr\u00e9cisions quant \u00e0 l'ampleur, la port\u00e9e et la dur\u00e9e de cette obligation. Jusqu'o\u00f9 s'\u00e9tend l'obligation de la municipalit\u00e9? Dans quel d\u00e9lai suivant la prise de d\u00e9cision est-elle tenue de pr\u00eater assistance au requ\u00e9rant?\u00bb M. Caire : Je dois dire que l'interpr\u00e9tation de \u00e7a peut \u00eatre large. J'ai eu cette discussion-l\u00e0, puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter la r\u00e9ponse, mais le danger que nous y voyons, c'est le trop peu plut\u00f4t que le trop tard, dans le sens o\u00f9, si je dis : Je dois \u00e9galement pr\u00eater assistance au requ\u00e9rant qui le demande pour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision, je suis relativement confortable avec le fait que... Puis je reprends un peu l'exemple du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, dans le sens o\u00f9 des gens raisonnables qui vont demander un niveau d'explication raisonnable vont raisonnablement avoir satisfaction. Et l\u00e0 la question, c'est : Est-ce qu'on veut vraiment se lancer dans le param\u00e9trage du d\u00e9raisonnable? Parce que, si le l\u00e9gislateur est d'accord que cette demande-l\u00e0... que cette formulation-l\u00e0 rel\u00e8ve du raisonnable, bien, on la laisse comme \u00e7a, puis on laissera effectivement la CAI juger de ce qui est d\u00e9raisonnable en disant : Bien non, vous n'avez pas pr\u00eat\u00e9 assistance suffisamment puis\u2026 Bon, mais je pense que, dans l'objectif de dire : \u00c9coutez, on se fait une obligation d'aider le requ\u00e9rant dans ses d\u00e9marches, de l'aider \u00e0 comprendre, la pr\u00e9misse de base, c'est que cette requ\u00eate-l\u00e0... en fait, que les deux parties, autant le requ\u00e9rant que l'organisation qui aura \u00e0 aider le requ\u00e9rant, les deux vont le faire dans une perspective d'\u00eatre raisonnables mutuellement. M. Tanguay : Question\u2026 C'est int\u00e9ressant, ce qu'on fait l\u00e0. \u00c0 l'heure actuelle, la loi actuelle, puis dans la pratique, est-ce que \u00e7a, c'est une obligation nouvelle? M. Caire : Oui, parce que ce que la... M. Tanguay : Bon, aujourd'hui, c'est juste l'article\u2026 Vous ne vous qualifiez pas en vertu de l'article 37, je dis n'importe quoi, bye-bye. M. Caire : Non, c'est \u00e7a, ce que \u00e7a disait avant, c'est : \u00abLe responsable doit motiver tout refus de donner communication d'un renseignement et indiquer la disposition de la loi sur laquelle ce refus s'appuie.\u00bb \u00c7a s'arr\u00eatait l\u00e0. M. Tanguay : Tel article, c'est non, bye-bye. \u2022 (15 heures) \u2022 M. Caire : Tel article, c'est non \u00e0 cause de tel article, tel article, merci, bonsoir, puis ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 27, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 9, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 8, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:00", "fin": "15:10", "debats": "on passe \u00e0 un 15 h (version r\u00e9vis\u00e9e) autre appel. M. Tanguay : L\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, puis on le voit aussi dans l'IVAC puis dans la r\u00e9forme qu'on fait\u2026 Puis il y a des parall\u00e8les \u00e0 faire au-del\u00e0 du sujet... M. Caire : M. le d\u00e9put\u00e9, je me suis fait rappeler \u00e0 l'ordre. Je vais juste, si vous m'autorisez, permettre \u00e0 Me Miville-Desch\u00eanes, histoire qu'on ne fasse pas un d\u00e9bat sur des pr\u00e9misses qui ne sont pas les bonnes... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, juste pour clarifier\u2026 Puis il y a aussi l'article 51. Donc, l'article 51, lui, pr\u00e9voit que la d\u00e9cision est accompagn\u00e9e du texte et aussi d'un avis informant le recours en r\u00e9vision et du d\u00e9lai pendant lequel cet avisl\u00e0... Et, en plus, il y a l'obligation de motivation. Donc, dans le fond, l'obligation de motivation, normalement, s'ajoute, l\u00e0. Elle ne devrait pas se limiter \u00e0 donner l'article de loi sur lequel le refus s'appuie. M. Tanguay : O.K. Donc, effectivement, c'est tr\u00e8s froid, l\u00e0, je veux dire, puis ce n'est pas un reproche \u00e0 vous, l\u00e0, c'est l'article de loi, la copie, puis voici tes recours, puis c'est tr\u00e8s cart\u00e9sien. L\u00e0, on ajoute la motivation. \u00c7a fait qu'on ajoute un petit... On ajoute la motivation, \u00e0 moins qu'elle \u00e9tait l\u00e0, la motivation?  M. Caire : Mais l\u00e0, ici, on ajoute l'assistance. C'est carr\u00e9ment une obligation d'assistance, l\u00e0. M. Tanguay : Elle \u00e9tait o\u00f9? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : \u2026d\u00e9j\u00e0. Dans le fond, \u00e0 50, on n'ajoute que la derni\u00e8re phrase. M. Tanguay : Motiver, mais l\u00e0, O.K., je vais revirer \u00e7a de bord. Il motive en donnant l'article de loi, en disant que \u00e7a ne se qualifie pas puis en disant : Voici vos recours. \u00c7a, c'est la d\u00e9finition du \u00abmotivation\u00bb actuel. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, dans la mesure o\u00f9 la motivation... J'ai le consentement? Une voix : \u2026 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Dans la mesure o\u00f9 l'article 51 dit qu'on donne minimalement ces renseignements-l\u00e0 et que l'article 50 parle de motivation, on s'attend \u00e0 ce que la motivation d\u00e9passe les exigences de 51. Donc, \u00e7a va au-del\u00e0 de nommer l'article. M. Tanguay : Et est-ce... De m\u00e9moire, dans la pratique, l\u00e0, la motivation, je veux dire, les d\u00e9cideurs ne se penchent pas bien, bien l\u00e0, parce que, la lettre, elle fait une page. Elle ne fait pas deux pages. M. Caire : Des fois, une page et quart quand ils se laissent aller. M. Tanguay : Alors l\u00e0, on fait un pas en avant, puis \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, et, \u00e7a, je suis conscient\u2026 On est conscients que c'est \u00e9crit dans le ciel. Puis c'est \u00e7a qui est fascinant dans notre soci\u00e9t\u00e9 de droit, l\u00e0. Je veux dire, on se chicane, puis il y a des arbitres qui tranchent puis qui d\u00e9cident. Il va y avoir de la chicane sur l'interpr\u00e9tation de \u00e7a, hein? Il y en a qui vont dire : La ville de X m'a mis juste une ligne, elle n'a pas assez motiv\u00e9, j'en appelle \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Donc, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information devra \u00e9tayer les crit\u00e8res. M. Caire : Mais l\u00e0 on n'est pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0 avec 50. Avec 50, on est \u00e0 l'obligation qui est faite maintenant au requ\u00e9rant qui le demande de recevoir une assistance, et toujours en r\u00e9f\u00e9rence au responsable. Donc, c'est le responsable, l\u00e0, qui a une obligation maintenant, lorsque le requ\u00e9rant le demande, de dire : Bon, bien, on va jaser, on jase, l\u00e0, puis je vais te l'expliquer, la d\u00e9cision, puis je vais t'aider \u00e0 comprendre ma d\u00e9cision au-del\u00e0 du texte, au-del\u00e0 de la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'article, au-del\u00e0 de... Donc, il y a cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 qui s'ajoute. M. Tanguay : Oui, mais c'est une obligation, il doit... Quand on dit \u00abil doit\u00bb, \u00e7a veut dire que c'est sanctionnable s'il ne l'a pas fait assez au go\u00fbt du requ\u00e9rant, que, si le requ\u00e9rant rappelle, c'est parce qu'il n'est pas content, il est f\u00e2ch\u00e9. M. Caire : Oui, c'est vrai. M. Tanguay : Puis lui, il va toujours trouver que la conversation a \u00e9t\u00e9 \u00e9court\u00e9e. M\u00eame si \u00e7a fait une demi-heure, cinq minutes, 30 secondes, il va... c'est toujours trop court, puis il est f\u00e2ch\u00e9, puis l\u00e0 il va dire, je l'entends tout de suite : A\u00efe! Tu es oblig\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, monsieur \u2014 je le sais, ce qu'il va dire \u2014 le dossier est clos. Alors l\u00e0, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information devra interpr\u00e9ter \u00e7a. C'est juste... Est-ce que nous, on peut donner des balises? On peut dire : On va tout donner \u00e7a \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Il va y en avoir, des litiges. C'est \u00e9crit dans le ciel. Est-ce qu'on peut baliser \u00e7a en disant, je pense tout haut : Il doit \u00e9galement pr\u00eater assistance \u2014 je dis n'importe quoi, l\u00e0 \u2014 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'une personne normalement... de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'une personne raisonnable puisse, le cas \u00e9ch\u00e9ant, se d\u00e9clarer satisfaite, l\u00e0, tu sais, ou on ne le dit pas, on ne parle pas, puis la commission devra le faire? Parce que c'est clair qu'elle devra le faire, l\u00e0, puis, dans certains cas d'esp\u00e8ce, elle va taper sur leurs doigts : A\u00efe! Quand m\u00eame, l\u00e0, vous lui avez parl\u00e9, l\u00e0, la preuve est faite, 46 secondes au t\u00e9l\u00e9phone, je vous donne une tape sur les doigts. M. Caire : C'est un peu court. M. Tanguay : Je vous donne une tape sur les doigts, puis vous allez \u00eatre sanctionn\u00e9, parce que vous devez le faire, c'est une obligation, vous n'avez pas rencontr\u00e9 une obligation de la loi. Je n'ai pas la r\u00e9ponse. Y a-tu moyen de... M. Caire : Bien, moi, je ne suis pas hostile \u00e0 l'id\u00e9e. Je pourrais voir si \u00e7a pose un probl\u00e8me. Je l'aimais dans sa forme actuelle parce que, un peu comme l'a dit le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, \u00e7a laissait de la latitude \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information de d\u00e9velopper la notion, l\u00e0, de pr\u00eater assistance. Puis je pense que la notion de raisonnabilit\u00e9 va de soi, puis \u00e7a donnait de la flexibilit\u00e9 \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. On peut pr\u00e9ciser, mais, \u00e0 mon avis, elle va de soi. \u00c0 mon avis, elle va de soi. Des voix : ...  M. Nadeau-Dubois : Les motivations derri\u00e8re le refus d'une demande d'acc\u00e8s, \u00e7a peut \u00eatre un pr\u00e9texte pour pr\u00eater toutes sortes d'intentions \u00e0 l'organisme qui refuse. Puis c'est une discussion, qui se fait sur le terrain, pas mal th\u00e9orique depuis tant\u00f4t. \u00c7a fait que peut-\u00eatre pour nous donner une id\u00e9e concr\u00e8tement j'aurais envie de prendre un exemple concret puis de voir, avec le ministre, si on adopte l'article 6, \u00e0 quel point on fait un gain ou pas en mati\u00e8re de transparence puis en mati\u00e8re de compr\u00e9hension pour les citoyens et citoyennes, puis notamment les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias, qui, on le sait bien, font usage quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement du m\u00e9canisme de demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Le 29 janvier dernier, il y a un journaliste de Radio-Canada qui rendait publique une r\u00e9ponse qu'il a re\u00e7ue \u00e0 une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. C'est une demande qui portait sur les d\u00e9penses du gouvernement du Qu\u00e9bec dans le contexte de la pand\u00e9mie. La question \u00e9tait simple. Le journaliste cherchait \u00e0 savoir les sommes d\u00e9pens\u00e9es par le gouvernement du Qu\u00e9bec pour acheter du mat\u00e9riel de protection individuel, donc, des masques, des blouses, des tests, ce genre de choses l\u00e0. La demande d'acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, et je vous lis un paragraphe qui justifie le refus. On nous parle : \u00abNous regrettons de vous informer que l'acc\u00e8s aux documents faisant l'objet de votre demande vous est refus\u00e9. Il s'agit en effet de renseignements ayant des incidences sur [l'\u00e9conomie].\u00bb \u00c0 l'appui de cette d\u00e9cision, nous invoquons l'article 22 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, ci-apr\u00e8s appel\u00e9e \u00abla loi\u00bb Qu'est-ce que le ministre pense de cette r\u00e9ponse-l\u00e0? Est-ce qu'elle est satisfaisante pour lui? Et est-ce que l'article 6 nous permettrait... Si l'article 6 \u00e9tait adopt\u00e9, qu'estce qui serait diff\u00e9rent dans cette r\u00e9ponse-l\u00e0? M. Caire : Bien, en fait, la question... M. Nadeau-Dubois : Juste pour essayer de donner, tu sais, un exemple concret, l\u00e0. On avance ou pas, tu sais. M. Caire : Oui, oui. Non, non, je comprends. Puis je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de camper la discussion dans le concret. Et en fait, \u00e0 la question de mon coll\u00e8gue, la question n'est pas de savoir si la r\u00e9ponse est satisfaisante pour moi ou non. La question est de savoir si la r\u00e9ponse est satisfaisante ou non pour le requ\u00e9rant et s'il a compris qu'estce que \u00e7a voulait dire, \u00abpour des raisons \u00e9conomiques\u00bb. Puis, s'il n'a pas compris ce que \u00e7a voulait dire, \u00abpour des raisons \u00e9conomiques\u00bb\u2026 C'est qu'actuellement, dans le contexte de la loi actuelle, le coll\u00e8gue ne sera pas surpris d'apprendre que \u00e7a vient de s'arr\u00eater l\u00e0, qu'il ait compris ou non, parce que, du point de vue de la loi dans sa forme actuelle, l'organisation a fait ce que la loi lui demandait de faire.  Alors, pour r\u00e9pondre au deuxi\u00e8me volet de sa question, qu'est-ce qui serait diff\u00e9rent, c'est que ce qui serait diff\u00e9rent, c'est que ce journaliste-l\u00e0 pourrait appeler le responsable qu'il a interpel\u00e9 par sa demande et lui dire : \u00c9coute, moi, je ne comprends pas la d\u00e9cision, la notion que tu am\u00e8nes, je ne la comprends pas, et il est \u00e9crit dans la loi que tu dois me pr\u00eater assistance pour que je comprenne. Donc, le responsable aurait l'obligation d'aider le journaliste en question \u00e0 comprendre ce qu'il voulait dire tr\u00e8s exactement par \u00abpour des raisons \u00e9conomiques\u00bb, par exemple, parce que j'ai \u00e7a... Je suppose, je subodore, l\u00e0, je ne veux pas me substituer \u00e0 cette personne-l\u00e0 dans ce contexte-l\u00e0, mais je subodore que c'est l'\u00e9l\u00e9ment qui pourrait n\u00e9cessiter des \u00e9claircissements. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, il aurait l'obligation de l'aider \u00e0 comprendre, donc \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ses questions puis aux r\u00e9f\u00e9rences qu'il a faites. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 24, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:10", "fin": "15:20", "debats": "\u2022 (15 h 10) \u2022 Donc, \u00e7a am\u00e8ne une notion o\u00f9, l\u00e0, tu re\u00e7ois une lettre avec l'article, la motivation, la justification, \u00e7a finit l\u00e0, l\u00e0. L'exemple que le coll\u00e8gue am\u00e8ne, c'est un exemple o\u00f9 c'est termin\u00e9. Les pr\u00e9rogatives de la loi ont \u00e9t\u00e9 remplies. C'est fini. Ce que nous ajouterons, comme l\u00e9gislateurs, si nous adoptons l'article 6, c'est cette obligation qui serait maintenant faite au responsable d'une assistance suppl\u00e9mentaire, donc, d'un... Voyons \u00e7a comme un compl\u00e9ment d'information. Ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine am\u00e8ne comme questionnement, c'est : O.K., mais jusqu'o\u00f9 \u00e7a va? Quand est-ce que \u00e7a s'arr\u00eate? Puis est-ce qu'il y a lieu de param\u00e9trer cette portion-l\u00e0? Ce que moi, je dis, c'est : Je pense que non. Je pense qu'on devrait le laisser comme \u00e7a, parce que, dans le cas qui nous pr\u00e9occupe, puis je reviens \u00e0 l'exemple du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, ce qui s'offre maintenant au journaliste en question, c'est d'amener sa cause, de faire monter sa cause, dans les processus d'appels qui sont pr\u00e9vus, jusqu'au tribunal. C'est \u00e7a qui s'offre \u00e0 lui. Alors, cette obligation-l\u00e0 suppl\u00e9mentaire pourrait peut-\u00eatre faire en sorte que le journaliste en question, puis je ne veux pas pr\u00e9sumer, l\u00e0, on prend... M. Nadeau-Dubois : C'est de la... oui, c'est une hypoth\u00e8se, tout \u00e0 fait. M. Caire : ... l'exemple pour ce qu'il vaut, il dise : Ah! O.K., dans ce contexte-l\u00e0, je comprends puis je ne peux pas n\u00e9cessairement... je ne peux pas dire que je suis d'accord, mais \u00e7a veut dire que je comprends et que je sais que, bon, de toute fa\u00e7on, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, que \u00e7a me plaise ou non, mais, au moins, je comprends, ou, suite \u00e0 cette explication, il dise : Non, non, vraiment, \u00e7a ne tient pas la route, et je poursuis mes m\u00e9canismes jusqu'au tribunal, et j'ai, en plus, dans ma besace ce compl\u00e9ment d'information l\u00e0 qui, loin de m'aider \u00e0 comprendre, a plut\u00f4t suscit\u00e9 l'inverse chez moi.  M. Nadeau-Dubois : Mais, tu sais, dans le fond, moi, je cherche \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question : Qu'est-ce que l'article 6 am\u00e8ne de plus que ce qui existe d\u00e9j\u00e0, dans le fond, l\u00e0, pour essayer de mesurer l'ampleur de l'avanc\u00e9e dont il pourrait \u00eatre question? Donc, ma question, c'est dans le cas particulier dont je parle. Puis je l'ai pris parce qu'il est r\u00e9cent, il est concret puis il nous \u00e9vite de parler juste dans des hypoth\u00e8ses puis des situations purement fictionnelles. M. Caire : Tout \u00e0 fait, mais je ne suis pas du tout mal \u00e0 l'aise, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Parfait. Le journaliste en question pourrait rappeler le responsable puis il aurait une conversation orale o\u00f9 le journaliste pourrait poser des questions et dire : Vous parlez de... Je vais reprendre la formulation exacte, l\u00e0 : Vous parlez d'incidence sur l'\u00e9conomie, qu'est-ce que vous voulez dire par l\u00e0, en quoi ma demande d'acc\u00e8s \u00e0 un document a des impacts sur l'\u00e9conomie puis... M.Caire: Puis c'est m\u00eame plus large que \u00e7a, si je peux me permettre. M. Nadeau-Dubois : Et donc, l\u00e0, le responsable devrait fournir des explications sur ce que \u00e7a veut dire, de quoi il parle, et \u00e7a permettrait au journaliste de mieux comprendre pourquoi on lui a refus\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 des documents. M.Caire: Id\u00e9alement, mais la notion de pr\u00eater assistance peut m\u00eame \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e plus largement que \u00e7a. Donc, \u00e7a peut \u00eatre : Je r\u00e9ponds \u00e0 vos questions ou je vous donne acc\u00e8s \u00e0 d'autres m\u00e9canismes que je n'ai pas param\u00e9tr\u00e9s, l\u00e0, mais l'id\u00e9e, c'est de pr\u00eater assistance avec la finalit\u00e9 que la personne qui ne comprend pas la motivation puisse la comprendre. M. Nadeau-Dubois : Puis c'est parce que je ne suis pas juriste, mais la notion d'\u00eatre satisfait d'une r\u00e9ponse, c'est une notion... C'est la question du coll\u00e8gue\u2026 M.Caire: C'est la question du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine : Qu'est-ce qui est raisonnable? M. Nadeau-Dubois : C'est \u00e9minemment subjectif, mettons. M.Caire: Absolument. M. Nadeau-Dubois : Il y a des gens qui se satisfont plus facilement que d'autres.  M.Caire: Et, je dirais, pour sauter de l'autre c\u00f4t\u00e9 du paravent, mon coll\u00e8gue qui est d\u00e9put\u00e9 de Gouin a tr\u00e8s certainement des citoyens qui ont eu recours \u00e0 ses services comme d\u00e9put\u00e9... M. Nadeau-Dubois : Et qui ne sont pas satisfaits jamais. M.Caire: ...et qui ne sont pas satisfaits, nonobstant ce que mon coll\u00e8gue juge comme des efforts surhumains pour donner satisfaction \u00e0 la personne en question. Puis on est tous d\u00e9put\u00e9s puis on sait exactement tous de quoi je parle, l\u00e0, qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone syst\u00e9matique du jeudi, 10 heures... M. Nadeau-Dubois : Moi, je ne sais pas de quoi le ministre parle. Tout le monde est tr\u00e8s, tr\u00e8s satisfait. \u00c7a m'est compl\u00e8tement\u2026 M.Caire: Ah! Il est \u00e0 11? Ah! bien, c'est parce qu'\u00e0 10 heures il est avec moi. M. Nadeau-Dubois : \u00c7a m'est compl\u00e8tement \u00e9tranger comme ph\u00e9nom\u00e8ne, mais, pour... m\u00eame que, l\u00e0, j'ai des cas fictionnels, encore une fois, qui me viennent en t\u00eate, compl\u00e8tement fictionnels, bien s\u00fbr. M.Caire: Oui, je sais, mais on en a tous. On en a tous, coll\u00e8gue. M. Nadeau-Dubois : Mais, plus s\u00e9rieusement, dans le cas qui nous occupe, est-ce que \u00e7a pourrait aller jusqu'\u00e0 l'envoi m\u00eame de compl\u00e9ments \u00e9crits d'information au journaliste? M.Caire: Bien, c'est pour \u00e7a que je dis : La notion... Puis je vais laisser Me MivilleDesch\u00eanes r\u00e9pondre \u00e0 ce volet-l\u00e0, parce que, l\u00e0, on commence \u00e0 \u00eatre dans le plus macro. La notion de pr\u00eater assistance m'appara\u00eet \u00eatre quand m\u00eame assez large. Est-ce que \u00e7a pourrait \u00eatre un compl\u00e9ment \u00e9crit, Me Miville-Desch\u00eanes? Je ne sais pas si on va jusqu'\u00e0 ce niveau de pr\u00e9cision l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Bien, peut-\u00eatre... puis je peux peut-\u00eatre pr\u00e9ciser ma question, dans le fond, pour avoir la meilleure r\u00e9ponse possible. Si, dans le cas dont on parle, un journaliste a cette conversation, donc, avec le responsable dans l'organisme public, et on lui dit, on lui explique verbalement, et le journaliste dit : Est-ce que je pourrais avoir \u00e7a par \u00e9crit, cette explication que vous venez de me donner?, est-ce qu'en vertu de cette notion de pr\u00eater assistance, c'est une demande qui serait accept\u00e9e, l\u00e0? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, la notion de pr\u00eater assistance, actuellement, elle existe, l\u00e0, dans la Loi sur l'acc\u00e8s. Lorsqu'il y a une demande qui est impr\u00e9cise au d\u00e9but, l\u00e0, du processus, bien, le responsable doit pr\u00eater assistance au demandeur pour circonscrire un peu, pour aider \u00e0 comprendre la demande, puis effectivement \u00e7a peut \u00eatre en l'appelant, \u00e7a peut \u00eatre par un \u00e9crit. Il n'y a pas... Les deux sont possibles. M. Nadeau-Dubois : O.K. Donc, c'est une notion qui est large, mais, moi, ce que je comprends, c'est que c'est volontaire, de la part du ministre, d'aller chercher une notion... M. Caire : Une notion large, oui, oui. M. Nadeau-Dubois : ...de pr\u00eater assistance qui est assez large puis qui laisse de la place pour des \u00e9changes pour approfondir la question, pour aller chercher des d\u00e9tails, des motivations. M. Caire : Oui, parce que l'objectif avou\u00e9, c'est de faire en sorte que... Puis, comme on l'a dit avec le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, un citoyen qui est motiv\u00e9, qui a des motifs raisonnables, devrait comprendre pourquoi on lui refuse sa demande. Alors, c'est \u00e7a, quand un citoyen a des motifs raisonnables, il n'y a pas de raison pour qu'il ne puisse pas comprendre. Puis je fais quand m\u00eame une distinction entre comprendre et \u00eatre d'accord, ceci \u00e9tant. On peut ne pas \u00eatre d'accord, mais au moins on comprend le pourquoi du refus. M. Nadeau-Dubois : Bien, oui, oui, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant puis je veux juste que tout le monde comprenne bien le sens de mon intervention. Moi, je pr\u00e9f\u00e9rerai toujours un r\u00e9gime qui laisse place \u00e0 plus d'allers-retours puis, bien, \u00e0 plus d'\u00e9changes entre le responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information puis la personne qui fait la demande. Moi, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on... quitte \u00e0 abuser un peu en ce sens-l\u00e0. \u00c7a me semble \u00eatre... C'est mieux de pr\u00eacher par exc\u00e8s que d'\u00eatre trop restrictif. Donc, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant que le ministre reconnaisse que... M. Caire : \u2026pas mal \u00e0 la m\u00eame \u00e9cole que mon coll\u00e8gue. M. Nadeau-Dubois : Non, parce que j'\u00e9coutais l'\u00e9change, puis c'est s\u00fbr que c'est facile d'avoir en t\u00eate, puis on plaisantait tant\u00f4t, des gens qui pourraient peut-\u00eatre aller chercher de la patience des responsables dans les organismes publics, puis il y aurait... Tu sais, certains pourraient dire qu'il y a, l\u00e0, une porte ouverte \u00e0 de l'exag\u00e9ration. Je trouvais juste important de dire qu'il m'appara\u00eet pr\u00e9f\u00e9rable d'aller dans ce sens-l\u00e0 plut\u00f4t qu'aller dans le sens inverse, c'est-\u00e0-dire que chercher \u00e0 restreindre trop et donner d'autres pr\u00e9textes pour restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Donc, si la volont\u00e9, c'est d'\u00eatre volontairement large pour laisser la place \u00e0 une interpr\u00e9tation g\u00e9n\u00e9reuse, \u00e7a me semble \u00eatre une meilleure intention que l'intention inverse qui serait de dire : On veut param\u00e9trer pour \u00eatre s\u00fbrs, s\u00fbrs, s\u00fbrs\u2026 avec tout  ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter de restrictions par la suite. Donc, bien que je partage, l\u00e0, la volont\u00e9 du coll\u00e8gue de LaFontaine, qui posait des questions sur : Attention, y a-tu, l\u00e0, des risques d'exag\u00e9ration?, il m'appara\u00eet que c'est peut-\u00eatre le genre de p\u00e9ril qu'il vaut la peine, l\u00e0, de subir plut\u00f4t que le contraire. M. Caire : Oui, je partage le point de vue de mon coll\u00e8gue de Gouin et je suis convaincu que les responsables, dans une fa\u00e7on tr\u00e8s large, auront le jugement pour accepter peut-\u00eatre ce t\u00e9l\u00e9phone ou cet \u00e9change de plus qui nous fait un peu des fois grincer des dents, mais qui peut peut-\u00eatre amener le citoyen au niveau de satisfaction qui est souhait\u00e9 plut\u00f4t que l'inverse. Et, quand on sera carr\u00e9ment dans les cas d'abus, comme le disait le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, bien, il aura toujours le loisir de raccrocher, et, \u00e0 ce moment-l\u00e0, existe, parce que la fin n'est pas l\u00e0, une organisation qui s'appelle la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui pourra toujours taper \u00e0 la porte du plus haut dirigeant, qui, comme on l'a dit, demeure imputable de l'application de la loi, du respect de l'application de la loi, pour dire : Bien, \u00e9coute, dans ton organisation, l\u00e0, la notion de pr\u00eater assistance, ils n'ont pas compris, arrange-toi pour qu'ils comprennent, parce que, la prochaine fois, je vais \u00eatre moins gentil. M. Nadeau-Dubois : C'est \u00e7a. Donc, le journaliste pourra obtenir des pr\u00e9cisions orales, \u00e9crites sur le contexte de sa demande, les motifs du refus, au-del\u00e0 de ce qui est parfois un peu exp\u00e9ditif en ce moment. Bien, merci. Je trouve \u00e7a bien int\u00e9ressant puis \u00e7a m'appara\u00eet une avanc\u00e9e int\u00e9ressante en mati\u00e8re de transparence. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, M. le Pr\u00e9sident. On a r\u00e9dig\u00e9 un amendement, honn\u00eatement, dont on n'est pas peu fiers. M. Caire : \u00c7a me met de la pression, \u00e7a. M. Tanguay : Oui, et, d\u00e8s qu'il sera disponible, quitte \u00e0 ce qu'on suspende quelques instants bri\u00e8vement... Alors, on l'a envoy\u00e9 dans les derni\u00e8res minutes, l\u00e0. Merci. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 29, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 7, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 19, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 17, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:20", "fin": "15:28", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 20) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:28", "fin": "15:30", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 28)  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. L'objectif de l'amendement... Bien, je vais le lire, d'abord. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, juste pour s'assurer que... Pour les gens, l\u00e0, c'est article 6. Il y a une petite erreur de... Merci. M. Tanguay : Oui, il y a une coquille. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : C'est \u00e7a. M. Tanguay : Alors, M. le Pr\u00e9sident : L'article 50 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels propos\u00e9 par l'article 6 est modifi\u00e9 par l'ajout, apr\u00e8s les mots \u00abpour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision\u00bb, des mots \u00abd'une fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable.\u00bb Fin de la citation. Cet article-l\u00e0, je ne l'invente pas de mon cru. \u00c0 1436, dans un autre contexte... Mais, \u00e0 un moment donn\u00e9, je reviens \u00e0 ce qu'on dit, on peut utiliser le m\u00eame mot dans d'autres contextes, et il a essentiellement le m\u00eame sens, puis il a exactement le m\u00eame sens. Dans le contexte de 1436 du Code civil du Qu\u00e9bec, on dit : \u00abDans un contrat de consommation ou d'adh\u00e9sion, la clause illisible ou incompr\u00e9hensible pour une personne raisonnable est nulle\u2026\u00bb Autrement dit, on a un standard objectif qui nous fait dire que monsieur X ou madame Y qui ne comprend pas la clause, c'est une chose. Mais, avant de d\u00e9clarer la clause nulle, je vais utiliser l'\u00e9talon de : Est-ce que, pour une personne raisonnable, la clause serait incompr\u00e9hensible? Si la r\u00e9ponse est oui, la clause est nulle. Si, in concreto, monsieur X, madame Y ne la comprend pas, la clause, puis elle dit : Elle est incompr\u00e9hensible puis elle est nulle, \u00e7a ne passera pas la rampe. Ce ne sera pas \u00e7a, l'analyse du juge, pas du tout. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 6, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:30", "debats": "\u2022 (15 h 30) \u2022 Je reviens \u00e0 notre cas d'esp\u00e8ce. Et l\u00e0 c'est un commentaire g\u00e9n\u00e9ral que je vais faire, l\u00e0. Dans chaque article de loi, on va toujours naviguer entre prot\u00e9ger les renseignements personnels, puis l\u00e0 on coule \u00e7a dans le b\u00e9ton arm\u00e9, et s'assurer que les organismes, les organismes publics en l'esp\u00e8ce, et les d\u00e9cideurs ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:40", "debats": "puissent avoir une latitude puis puissent faire en sorte que la loi, sur le terrain, puisse 15 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) bien se vivre, qu'elle ne soit pas des enfarges \u00e0 tout bout de champ, puis que l'organisme ne remplisse m\u00eame pas sa fonction \u00e0 cause de \u00e7a, l'application d\u00e9raisonnable de la loi. Alors, on navigue toujours entre ces deux eaux-l\u00e0. Mon point, la FQM... Le Barreau est venu dire : Qui permet \u00e0 une personne raisonnable de comprendre les motifs\u2026 Le Barreau l'induit lui-m\u00eame dans son commentaire. Puis la FQM, elle, elle dit : D'accord, mais, moi, mes petites municipalit\u00e9s, \u00e0 un moment donn\u00e9, n'auront pas d\u00e9velopp\u00e9, peut-\u00eatre, en quantit\u00e9 suffisante puis en argumentaire suffisant, une capacit\u00e9 \u00e0... Il va falloir qu'elles le d\u00e9veloppent, mais elle dit : Jusqu'o\u00f9 on arr\u00eate l'obligation? Puis on se dit, nous, M. le Pr\u00e9sident, que ce n'est pas de dire en l'esp\u00e8ce : \u00abPour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision\u00bb\u2026 l'\u00e9cueil que, si on arr\u00eate de parler l\u00e0\u2026 \u00abIl doit \u00e9galement pr\u00eater assistance au requ\u00e9rant qui le demande pour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision\u00bb. Mon \u00e9talon... Moi, je suis l'organisme public, O.K.? Moi, je veux remplir en toute bonne foi la loi, mais ce n'est pas vrai que je dois l'aider jusqu'\u00e0 ce qu'il comprenne la d\u00e9cision. Je vais le dire de m\u00eame : Il est donc bien \u00abrough\u00bb, le d\u00e9put\u00e9. Il y en a qui ne comprendront jamais la d\u00e9cision. Puis, si c'est \u00e7a, mon \u00e9talon de mesure... Mon \u00e9talon de mesure, c'est d'ajouter : \u00abPour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision d'une fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable\u00bb. Apr\u00e8s \u00e7a, je suis d\u00e9sol\u00e9, mais l\u00e0 s'arr\u00eate notre conversation, l\u00e0 s'arr\u00eate mon obligation. C'est objectif et c'est l\u00e0-dessus qu'on va \u00eatre jug\u00e9s. Si on ne le met pas, moi, je crains, M. le Pr\u00e9sident... parce qu'il va y en avoir, des litiges, puis c'est 100 % des gens qui ne seront pas satisfaits par la r\u00e9ponse donn\u00e9e, c'est 100 %... \u00c7a ne sera pas des gens qui se font donner l'information. 100 % des gens insatisfaits sont crinqu\u00e9s puis, \u00e0 raison, dans l'extr\u00eame majorit\u00e9, ils veulent en savoir plus, puis les t\u00e9l\u00e9phones vont se finir trop t\u00f4t, puis ils vont vouloir aller plus loin. L\u00e0, l'\u00e9talon de mesure, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information\u2026 Puis je suis certain que, si elle \u00e9tait ici, l\u00e0\u2026 Je suis s\u00fbr qu'on aurait une belle conversation avec eux autres. Je pense qu'ils le demanderaient. Puis moi, je veux que le d\u00e9cideur juridictionnel, quasi judiciaire, qu'est la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information ait ce pouvoir-l\u00e0 de dire : Bien, sur quel \u00e9talon de mesure, moi, je vais l'\u00e9valuer pour l'aider  \u00e0 comprendre la d\u00e9cision de fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable? L\u00e0, honn\u00eatement, M. le Pr\u00e9sident, c'est un \u00abwin-win\u00bb des deux bords. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Sous les pr\u00e9cieux conseils de mes juristes, je ne vais pas donner suite \u00e0 l'amendement. Voici pourquoi, parce que j'entends ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine dit en droit civil, en mati\u00e8re contractuelle, mais l\u00e0 on est dans la notion de service. Puis j'aurais plut\u00f4t tendance \u00e0 aller du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 de Gouin en disant : On am\u00e8ne une possibilit\u00e9 nouvelle, quitte \u00e0 ce qu'il y ait peut-\u00eatre un petit peu plus dans l'abus que dans le raisonnable, de s'assurer qu'on a pr\u00eat\u00e9 assistance et qu'on a aid\u00e9 le citoyen \u00e0 comprendre, parce que le niveau de compr\u00e9hension du... Puis l\u00e0 on est dans la compr\u00e9hension du citoyen, puis \u00e7a, c'est une notion qui est quand m\u00eame relativement arbitraire, l\u00e0, sur des enjeux par rapport \u00e0 une d\u00e9cision. Alors, je pense... Puis je comprends parfaitement pourquoi le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine veut le faire. Je ne suis pas insensible du tout \u00e0 son argument. Ceci \u00e9tant, ce qu'on me dit aussi, c'est qu'\u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information il y a d\u00e9j\u00e0 cette notion-l\u00e0 de juger de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et qui est du domaine du raisonnable. Et donc, pour la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, cette notion-l\u00e0 ne sera pas n\u00e9cessaire. Et, pour juger de la situation, il est pr\u00e9f\u00e9rable de dire : Bon, bien, est-ce qu'il va y avoir des cas o\u00f9 on va tirer la couverte du c\u00f4t\u00e9 du citoyen, o\u00f9 on va tirer la couverte un peu fort? Oui. Est-ce qu'on est mieux d'avoir cette situation-l\u00e0 que la situation inverse? Oui. Et, pour ces raisons-l\u00e0, et pour permettre quand m\u00eame \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information d'assurer sa juridiction sur le jugement qu'elle portera de cet article-l\u00e0, le laisser dans cette forme-l\u00e0 est la chose la plus simple \u00e0 faire, d'autant plus que cette notion-l\u00e0 d'assistance revient ailleurs sans \u00eatre qualifi\u00e9e. \u00c7a fait qu'on est un petit peu dans le m\u00eame argument que tout \u00e0 l'heure, bien, que tout... oui, que tout \u00e0 l'heure, ce matin, quand on a parl\u00e9 de l'imputabilit\u00e9. Cette notion-l\u00e0 de pr\u00eater assistance, sans la param\u00e9trer dans les limites du raisonnable, elle existe et elle vit dans le corpus l\u00e9gislatif qu\u00e9b\u00e9cois, et, dans ce sens-l\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 ces notions-l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 mises de l'avant. M. Tanguay : Je suis sur le coin de la rue avec le ministre, puis le ministre a de la difficult\u00e9 \u00e0 voir, de la difficult\u00e9 \u00e0 entendre, de la difficult\u00e9 \u00e0 marcher, mais il est fonctionnel. Je suis avec lui sur le coin de la rue. Moi, je vais \u00e0 droite, lui, il s'en va tout droit, puis son signe pour traverser la rue est allum\u00e9, mais je vois qu'il h\u00e9site. L\u00e0, je dis : Vous pouvez y aller, monsieur, vous pouvez y aller, regarde, vous pouvez traverser. Ah! O.K., merci. Il traverse la rue puis il est rendu de l'autre bord. Est-ce que je l'ai aid\u00e9 \u00e0 traverser la rue? Oui, je l'ai aid\u00e9 \u00e0 traverser la rue.  L\u00e0, l'article dit : \u00abPour aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision\u00bb. L'amendement, oui, viendrait peut-\u00eatre, \u00e0 un certain moment donn\u00e9, apr\u00e8s deux heures de t\u00e9l\u00e9phone, \u00e9courter\u2026 Puis j'ai atteint... La personne raisonnable, elle aurait compris apr\u00e8s une demi-heure, apr\u00e8s une heure. L\u00e0, \u00e7a fait deux heures, elle a compris. \u00c7a va m\u00eame aider dans l'autre sens o\u00f9 certains pourraient dire : Bien, voyons, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, vous lui avez juste dit : Vous pouvez passer, vous avez le signal pour passer. Vous l'avez aid\u00e9, mais vous ne l'avez pas bien, bien aid\u00e9. \u00c7a ferait en sorte que, peut-\u00eatre, une personne raisonnable aurait dit : Bien, pour l'aider, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien vu, puis \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 complet, et suffisant, et d\u00e9clar\u00e9 satisfaisant que vous traversiez avec puis qu'apr\u00e8s \u00e7a vous retraversiez pour continuer votre chemin. Mon point, c'est que, tel que r\u00e9dig\u00e9, \u00abpour l'aider \u00e0 comprendre\u00bb\u2026 Je peux vous parler deux minutes puis je dis : Bon, j'ai jet\u00e9\u2026 Ce n'est pas une obligation de garantie que tu comprennes, c'est : Je vous ai aid\u00e9 \u00e0 comprendre, j'ai jas\u00e9 avec vous deux, trois minutes. L\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec\u2026 \u00c7a marche aussi dans l'autre extr\u00eame : \u00abD'une fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable.\u00bb C'est insuffisant. Si on ne met pas \u00e7a, m\u00eame \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du spectre, \u00e7a pourrait \u00eatre insuffisant que l'interpr\u00e9tation pourrait aider \u00e0 comprendre\u2026 \u00c7a peut \u00eatre tr\u00e8s peu, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup pour aider, mais, aussit\u00f4t que j'ai aid\u00e9 pour aider, \u00abcheck the box\u00bb, c'est fait. \u00c7a marche des deux bords, \u00e7a. Pour les d\u00e9cideurs, qui ont toujours besoin de normes objectives, puis pour la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l'analogie de 1436 est presque parfaite. Une clause va \u00eatre dite illisible si elle est incompr\u00e9hensible pour une personne raisonnable. Il y a bien des cocontractants qui ne comprendront jamais la clause, mais c'est une personne raisonnable, puis on va la d\u00e9clarer lisible. Alors, je r\u00e9it\u00e8re qu'on viendrait pr\u00e9ciser\u2026 \u00abDe fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable\u00bb, \u00e7a veut dire : Aidez-moi, jusqu'\u00e0 ce qu'on se d\u00e9clare qu'une personne raisonnable aurait compris, puis \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 suffisant. Mais, si vous faites juste 10 % de ce qui est attendu, certains pourront plaider : Bien, \u00e0 ce momentl\u00e0, je les ai aid\u00e9s, puis, s'il le d\u00e9clare insuffisant, bien, moi, je l'ai aid\u00e9, j'ai rempli mon obligation. Je sais que la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, puis je n'ai pas relu, ce matin, tous les arr\u00eats, les d\u00e9cisions, peut-\u00eatre qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a, puis tant mieux. Les grands esprits se rencontrent, l\u00e0, puis je m'exclus de l\u00e0-dedans. Puis 1436 existe d\u00e9j\u00e0, mais de le dire dans la loi, l\u00e0, honn\u00eatement, je ne vois pas d'\u00e9cueil l\u00e0-dedans. Je ne vois pas d'\u00e9cueil. M. Caire : Bien, comme j'expliquais au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, ce n'est pas tant est-ce que\u2026 Puis, M. le Pr\u00e9sident, je suis d'accord avec ce qu'il dit, l\u00e0. Ce n'est pas \u00e7a, le  principe. Je pense que tous les coll\u00e8gues sont d'accord avec ce qu'il dit, mais il y a deux choses. Premi\u00e8rement, ces notions-l\u00e0 existent puis n'ont jamais \u00e9t\u00e9 param\u00e9tr\u00e9es comme \u00e7a. \u00c7a fait que, l\u00e0, \u00e7a am\u00e8ne une probl\u00e9matique dans les autres, tu sais. Puis on disait aujourd'hui que, la notion de courrier, elle se retrouve dans bien des lois. Bien oui, c'est \u00e7a, elle se retrouve dans bien des lois, puis l\u00e0, bien, on est un peu pogn\u00e9s avec \u00e7a. Bien, la notion d'assistance, elle se retrouve ailleurs puis elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 param\u00e9tr\u00e9e. Il n'y a jamais eu de\u2026 On n'a jamais quantifi\u00e9 c'\u00e9tait quoi, le niveau d'assistance qu'on devait donner. Et donc, tu sais, ce n'est pas de dire : Pourquoi pas? C'est pourquoi? Tu sais, pourquoi pas? Parce qu'on ne le fait pas ailleurs. Pourquoi? Bien, parce qu'on ne le fait pas ailleurs. Cette notion-l\u00e0, elle existe telle quelle, elle vit telle quelle dans le corpus l\u00e9gislatif, d'une part. D'autre part, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information est d\u00e9j\u00e0 habile \u00e0 traiter ces notions-l\u00e0 dans son mandat actuel. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:40", "fin": "15:50", "debats": "\u2022 (15 h 40) \u2022 Alors, ce que je dis au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine : Je comprends son objectif, je le partage, mais il est atteint. Son objectif, il est atteint par la formulation actuelle. Il est atteint, cet objectif-l\u00e0, parce qu'un responsable d'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou de la protection des renseignements personnels va comprendre qu'il faut qu'il pr\u00eate assistance puis qu'il faut qu'il aide le citoyen \u00e0 comprendre. Puis, \u00e0 un moment donn\u00e9, bien, s'il a fait tous les efforts raisonnables... Lui, l\u00e0, dans sa t\u00eate, il se dit... parce que c'est \u00e7a qui va arriver, l\u00e0. Il a fait tous les efforts raisonnables. Il dit : \u00c9coute, l\u00e0, je l'explique, j'ai chang\u00e9 d'angle, je l'ai pass\u00e9 \u00e0 mon coll\u00e8gue, qui, lui aussi, a essay\u00e9 de trouver une autre fa\u00e7on d'expliquer, l\u00e0, tu sais, on a fait tout le bilan de ce qu'on a fait, l\u00e0, je pense qu'on a vraiment tout essay\u00e9, d\u00e9sol\u00e9, il ne comprend pas, bien, vous irez voir la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l\u00e0, nous autres, on a fait ce qu'on pouvait faire. Et la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui a d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, va trancher. Alors, on am\u00e8ne un libell\u00e9 qui n'existe nulle part pour r\u00e9gler un probl\u00e8me qui est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 dans la pratique. C'est juste \u00e7a que je veux dire au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Si, Me Miville-Desch\u00eanes, il a besoin de me corriger... Non, tout est beau? Parfait. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Moi, je suis pr\u00eat \u00e0 \u00eatre convi\u00e9, puis \u00e0 aller f\u00eater, puis \u00e0 manger du  g\u00e2teau pour saluer la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Je suis un fan de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, mais, comme l\u00e9gislateurs, il faut l'encadrer. Puis ce n'est pas condescendant de dire \u00e7a. C'est notre job. Puis moi\u2026 On a eu des... On a m\u00eame pris notre cas de d\u00e9put\u00e9, M. le Pr\u00e9sident. Vous aussi, il y a... Des fois, il y a des citoyens avec lesquels on a des approches diff\u00e9rentes, puis avec lesquels c'est plus long que d'autres, puis avec lesquels c'est r\u00e9current, puis \u00e7a sera toujours r\u00e9current, puis c'est notre job, puis on sera l\u00e0. Puis, la journ\u00e9e o\u00f9 \u00e7a ne nous tentera plus, bien, on aura juste \u00e0 quitter, puis il y a d'autres personnes qui feront le travail, parce que c'est \u00e7a, le travail, de r\u00e9pondre \u00e0 des citoyens in concreto. C'est plus difficile \u00e0 comprendre, puis on va essayer de trouver une fa\u00e7on de l'expliquer. \u00c7a, je crois, puis je ne veux pas me r\u00e9p\u00e9ter, puis j'ai dit ce que j'avais \u00e0 dire l\u00e0dessus, \u00e7a vient pr\u00e9ciser, oui, ce qui \u00e9tait \u00e0 84.1 de la loi actuelle, l\u00e0. On parle\u2026 dans un contexte d'un \u00e9tablissement de sant\u00e9 et services sociaux, \u00e0 la fin, la commission de la sant\u00e9 et service\u2026 \u00abqui fournit \u00e0 une personne un renseignement personnel [...] concernant[...], \u00e0 la demande de [...], lui fournir l'assistance d'un professionnel, qualifi\u00e9 pour l'aider \u00e0 comprendre ce renseignement.\u00bb \u00c7a, c'est lorsqu'il y a un renseignement plus technique, \u00e0 84.1, qui est donn\u00e9, doit\u2026 le concernant\u2026 \u00ab\u00e0 la demande de cette personne, lui fournir l'assistance d'un professionnel, qualifi\u00e9 pour l'aider \u00e0 comprendre ce renseignement.\u00bb Je comprends que, dans un contexte plus technique, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, mais, \u00e7a, dans le contexte diff\u00e9rent et beaucoup plus large, c'est de droit nouveau, \u00e7a, dans ce contexte-l\u00e0. Et, encore une fois, je ne veux pas me r\u00e9p\u00e9ter, l\u00e0, mais, tant pour les deux bouts du spectre, pour ne pas que \u00e7a soit trop long, puis qu'ils se fassent taper\u2026 puis que la petite municipalit\u00e9, je fais \u00e9cho de ce que le Barreau disait, puis la FQM, soit excessivement tax\u00e9e par \u00e7a ou, \u00e0 l'autre bout du spectre, qu'on ait un minimum garanti, bien, \u00abde fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable\u00bb, je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une belle balise que, nous, l\u00e9gislateurs, on aurait pu imposer \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, tout simplement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. D'autres interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)?  M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est rejet\u00e9. Nous retournons, bien s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 6. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : Pour compr\u00e9hension, j'ai fait mention de l'article 84.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents, puis, 84.1, je vais prendre le temps de le lire comme du monde, l\u00e0, ce que je n'ai pas fait tant\u00f4t : \u00abUn \u00e9tablissement de sant\u00e9 ou de services sociaux vis\u00e9 au deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 7, la Commission de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 du travail, la Soci\u00e9t\u00e9 de l'assurance automobile du Qu\u00e9bec, Retraite Qu\u00e9bec ou un ordre professionnel qui fournit \u00e0 une personne un renseignement personnel de nature m\u00e9dicale ou sociale [le] concernant doit, \u00e0 la demande de cette personne, lui fournir l'assistance d'un professionnel, qualifi\u00e9 pour l'aider \u00e0 comprendre ces renseignements.\u00bb Fin de la citation. Un contexte o\u00f9 il y a une info plus technique, on doit lui fournir l'assistance d'un professionnel qualifi\u00e9 pour l'aider \u00e0 comprendre ce renseignement. C'est tr\u00e8s sp\u00e9cifique. Le ministre accorde-t-il \u00e0 100 %, sans aucune distinction, la m\u00eame interpr\u00e9tation, pour l'aider \u00e0 comprendre ce renseignement, dans le contexte de 84.1\u2026 qu'il ne le donne \u00e0 50, o\u00f9 l\u00e0 c'est, dans tous les cas d'esp\u00e8ce, pour l'aider \u00e0 comprendre la d\u00e9cision? M. Caire : Bien, je veux bien comprendre la question du coll\u00e8gue. Quand il dit : Dans tous les cas d'esp\u00e8ce, est-ce que le coll\u00e8gue veut dire que l'article 50, tel que modifi\u00e9, ferait obligation au responsable de fournir un personnel\u2026 une ressource qualifi\u00e9e en fonction de tous les angles par lesquels l'explication doit \u00eatre donn\u00e9e, l\u00e0?  M. Tanguay : Je n'avais m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, mais ce que\u2026 L'exemple que donne le ministre est tout \u00e0 fait pertinent. Je ne le sais pas. M. Caire : Bien, pour moi, la r\u00e9ponse \u00e0 la question, c'est non, l\u00e0dessus, c'est non, parce que \u00e7a veut dire qu'il faudrait que je lui fournisse\u2026 D\u00e9pendamment de la demande, il faudrait que je lui fournisse, par exemple, un ing\u00e9nieur civil, un avocat, un urbaniste, l\u00e0, c'est infini\u2026 r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, c'est non. Mais, si le d\u00e9put\u00e9 me permet, pour moi, la notion de pr\u00eater assistance au requ\u00e9rant, elle rel\u00e8ve du responsable. Donc, c'est le responsable, celui qui assume cette fonction-l\u00e0, qui doit lui pr\u00eater assistance et qui doit expliquer la d\u00e9cision, et il n'y a pas de lien \u00e0 faire avec ce qui est pr\u00e9vu au niveau m\u00e9dical. M. Tanguay : Je vais le dire de m\u00eame, le mot est trop fort, mais je pense que c'est le mot le plus pr\u00e9cis. Le ministre, par fiction, dans mon exemple, est le responsable en vertu de 50 et il doit aider \u00e0 faire comprendre la d\u00e9cision pour le citoyen, toutes les d\u00e9cisions, les compliqu\u00e9es, les simples, les pas faciles puis les bien faciles. Il doit aider \u00e0 faire comprendre la d\u00e9cision. Pour lui, est-ce que le fardeau est exactement le m\u00eame pour remplir son obligation que celui d'aider \u00e0 faire comprendre un renseignement qui rel\u00e8ve d'une condition m\u00e9dicale qui me concerne, moi, puis que je ne comprends pas? Est-ce que, dans ce dernier cas l\u00e0, il va dire : Bien, le fardeau est un peu plus lourd, l\u00e0? Tu viens de lui donner une information qui concerne un renseignement personnel de nature m\u00e9dicale\u2026 M. Caire : Oui, bien oui, il est plus... Dans l'exemple m\u00e9dical, le fardeau, il est plus lourd parce que la demande d'assistance pr\u00e9cise qu'elle requiert l'aide d'un sp\u00e9cialiste. M. Tanguay : C'est l\u00e0 o\u00f9 je jette mon as de coeur. Si le fardeau est diff\u00e9rent, le \u00abwording\u00bb est exactement le m\u00eame. \u00c7a ne marche pas. M. Caire : Bien, le \u00abwording\u00bb n'est pas le m\u00eame dans le sens o\u00f9, ici, je ne pr\u00e9cise pas que la notion de pr\u00eater assistance inclut que je dois avoir recours \u00e0 des sp\u00e9cialistes. Puis \u00e7a revient \u00e0 ce que j'ai dit tant\u00f4t. Non, mais, si ce que le coll\u00e8gue demande implique la m\u00eame obligation de d\u00e9signer des sp\u00e9cialistes, mais sur 360 degr\u00e9s, parce que la demande peut avoir toutes sortes d'incidences dans toutes sortes de domaines qui requi\u00e8rent toutes sortes de sp\u00e9cialit\u00e9s, ma r\u00e9ponse, c'est non, dans le sens o\u00f9, la demande d'assistance, elle s'adresse au responsable, mais elle  s'arr\u00eate au responsable. M. Tanguay : Quatre mots, j'en suis strictement... M. Caire : \u00ab4Vous avez raison\u00bb. Il m'en manque un. M. Tanguay : Non, pour l'aider \u00e0 comprendre\u2026 Mon \u00abpour l'aider \u00e0 comprendre\u00bb, une demande bien simple, l\u00e0\u2026 article 50, pour l'aider \u00e0 comprendre une condition dont il est frapp\u00e9, m\u00e9dicale, puis qui concerne un sp\u00e9cialiste, oui, mais pour l'aider \u00e0 comprendre\u2026 Je pense que je suis d'accord avec le ministre. Dans ce contexte-l\u00e0, mon fardeau est plus lourd, l\u00e0. Je ne pourrai pas le discarter, le citoyen ou le patient, aussi rapidement que l'autre. Est-ce qu'on s'entend l\u00e0-dessus? Oui, on s'entend l\u00e0dessus. Moi, je pense que \u00e7a ne devrait donc pas avoir exactement la m\u00eame r\u00e9daction si on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 deux fardeaux, deux r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes. M. Caire : C'est-\u00e0-dire que... M. Tanguay : Vous comprenez ce que je veux dire? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 1, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 26, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 7, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 10, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:50", "fin": "16:00", "debats": "\u2022 (15 h 50) \u2022 M. Caire : Bien oui, je comprends, mais on n'est pas dans... D'abord, on n'est pas dans la m\u00eame r\u00e9daction, puis la m\u00eame r\u00e9daction n'a pas n\u00e9cessairement la m\u00eame port\u00e9e. Je m'explique. Dans le cas qui nous pr\u00e9occupe, la r\u00e9daction pr\u00e9cise le recours au sp\u00e9cialiste. Ici, on ne pr\u00e9cise pas, dans le sens o\u00f9 on ne dit pas : Il doit \u00e9galement pr\u00eater assistance et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un sp\u00e9cialiste pour aider le requ\u00e9rant \u00e0 comprendre la demande. Ce n'est pas \u00e7a qu'on dit. On dit : Il doit \u00e9galement pr\u00eater assistance au requ\u00e9rant qui lui demande pour l'aider \u00e0 comprendre. Donc, on dit au responsable de la demande d'acc\u00e8s ou au responsable de la protection des renseignements personnels : L\u00e0, tu as envoy\u00e9 ta belle petite lettre, tu as fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'article, tu as donn\u00e9 une motivation succincte de refus. Puis l\u00e0 je reprends l'exemple de mon coll\u00e8gue de Gouin. Le journaliste, lui, des motifs \u00e9conomiques, l\u00e0 : A\u00efe! il va falloir que tu m'en dises un petit peu plus que \u00e7a, l\u00e0, tu sais, en quoi il y a des motifs \u00e9conomiques l\u00e0-dedans? Mais l\u00e0 je ne le ferai pas rencontrer un fiscaliste, un planificateur financier. Puis l\u00e0 je ne veux pas ridiculiser, l\u00e0, vous comprenez, je veux dire, je pourrais \u00e9tirer la... Non, non, je vais lui dire : \u00c9coutez, c'est simple, l\u00e0, pour des motifs \u00e9conomiques, c'est que nous en arrivons \u00e0 la conclusion, apr\u00e8s consultation, que\u2026 voil\u00e0. Puis l\u00e0 on dit : Avez-vous compris? Oui, j'ai compris. Parfait, O.K., merci. Maintenant, vous avez les recours que vous avez, puis j'ai pr\u00eat\u00e9 assistance. Non, je n'ai pas compris. Bon, O.K., attendez un peu, l\u00e0, ce que je vais faire, l\u00e0, je vais vous envoyer quelque chose d'un peu plus \u00e9toff\u00e9 par \u00e9crit, donnez-moi un peu de... donnez-moi du temps, l\u00e0, je vous envoie \u00e7a. Parfait, il fait son \u00e9crit, d\u00e9veloppe l'argumentaire, d\u00e9veloppe... envoie \u00e7a : Avez-vous compris? Oui, j'ai compris, ou non, je n'ai pas compris. O.K., attends un peu, je vais essayer d'autre chose. Dans la mesure o\u00f9 c'est raisonnable, dans la mesure o\u00f9 il y a de la bonne foi, \u00e7a pourrait se passer comme \u00e7a, mais... Puis, juste pour terminer\u2026 mais, ici, \u00e7a demeure le responsable qui a le devoir de pr\u00eater assistance, et il n'a pas le devoir, il n'a pas l'obligation de r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 x, y nombre de sp\u00e9cialistes parce que, l\u00e0, on n'en sort plus, l\u00e0. M. Tanguay : Oui, mais le responsable devra s'assurer que le standard impos\u00e9 par la loi, tel que r\u00e9dig\u00e9, va \u00eatre rencontr\u00e9. On est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0-dessus. Je ne suis pas en... J'oublie tout l'amont. Que \u00e7a se fasse par une personne \u00e0 la municipalit\u00e9 X, dans le cas de 50, ou un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste, un neurochirurgien, dans le contexte de 84.1, je n'en suis pas sur le cheminement, j'en suis sur... Apr\u00e8s trois fois que vous vous \u00eates fait dire, dans le contexte de l'article 50 : Avez-vous compris, M. Bourret?, non, peut\u00eatre vous allez dire : Bien, je suis d\u00e9sol\u00e9, mais l\u00e0 s'arr\u00eate la conversation, en tout respect, puis je suis d\u00e9sol\u00e9 puis... apr\u00e8s probablement six fois, m\u00eame M. Bourret, dans le contexte de 84.1 : Avez-vous compris? Non? On continue. Vous comprenez? M. Caire : Non, non, non, M. le Pr\u00e9sident, ce qui est dit, c'est que, dans le cas d'un renseignement m\u00e9dical, j'ai recours \u00e0 un sp\u00e9cialiste. Mais, une fois que Dr Barrette vous a expliqu\u00e9 que vous aviez telle, telle, telle condition, pis c'est \u00e7a qui explique notre d\u00e9cision, puis que vous dites : Bien, je ne comprends pas, l\u00e0, bien, c'est plate, mais c'est \u00e7a. Alors, le sp\u00e9cialiste n'am\u00e8ne pas une obligation de r\u00e9p\u00e9tition dans les explications. Il am\u00e8ne une obligation de connaissances qui permet d'avoir un niveau d'explication qui est motiv\u00e9 par la comp\u00e9tence. M. Tanguay : Puis on ne se convaincra pas, puis c'est correct, l\u00e0. Je pense que le contexte est diff\u00e9rent puis le fardeau est diff\u00e9rent. Puis c'est pour \u00e7a que j'aurais aim\u00e9, dans 50, avoir ce resserrement-l\u00e0 que je ne mettrais probablement pas dans 84.1, parce que je veux que le m\u00e9decin sp\u00e9cialiste, autant sp\u00e9cialiste soit-il\u2026 Puis, autant, je n'irai pas l\u00e0-dessus, occup\u00e9 que le sp\u00e9cialiste est, il faut qu'il prenne le temps, humainement parlant, plus, l\u00e0, d'y parler. On ne parle pas ici d'un renseignement, demand\u00e9 et refus\u00e9, d\u00e9sincarn\u00e9. C'est sa sant\u00e9, c'est sa vie, puis : C\u00e2line, pourquoi je n'ai pas acc\u00e8s au m\u00e9dicament? Ils me disent qu'il est sur le  march\u00e9 am\u00e9ricain, que \u00e7a r\u00e9glerait mon cas, puis tout \u00e7a, puis... Non, M. Bourret, non, je vais vous l'expliquer, pourquoi, puis arr\u00eatez de stresser avec \u00e7a, l\u00e0, vous allez avoir un autre traitement. Eh! crime, ce n'est pas la m\u00eame chose. Et je me mettais aussi dans la peau o\u00f9\u2026 Puis je vais conclure l\u00e0-dessus mon argumentaire, mais je pense que c'est important que le ministre... Puis le ministre\u2026 Je veux dire, il n'y a pas de victoire ou de d\u00e9faite, l\u00e0, il y a une loi, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, tu sais. M. Caire : Oui, bien raison. M. Tanguay : \u00c7a fait que je me mets... J'invite le ministre \u00e0 se mettre dans la peau d'un responsable dans un petit organisme, que ce soit un ordre professionnel ou une municipalit\u00e9. Avec \u00abde fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable\u00bb, moi, j'aimerais \u00e7a que le ministre ait ce crit\u00e8re-l\u00e0 pour l'aider \u00e0 dire : Bien, de droit nouveau... parce que ce n'est plus dans 84.1, c'est dans 50, puis 84.1 ne touchait pas 50, mais l\u00e0 \u00e7a, \u00e7a va toucher 50, qui n'est pas la m\u00eame nature de dossier. Donc, j'aimerais \u00e7a que le ministre, dans mon exemple fictif, qui est responsable dans une petite organisation, ait le b\u00e9n\u00e9fice\u2026 Oui, tu vas faire \u00e7a, pas de panique, puis tu le fais de fa\u00e7on suffisante et compr\u00e9hensible pour une personne raisonnable. Ah! O.K., moi, j'aimerais \u00e7a que le ministre... Puis le ministre ne m'a pas dit : Le crit\u00e8re n'est pas bon, il est trop... Je pense que le crit\u00e8re est bien adapt\u00e9. Moi, j'aimerais \u00e7a \u00eatre capable de lui dire pour qu'il dise : Ah! O.K., c'est un peu plus clair, tout simplement, plut\u00f4t que de se le faire dire en appel d'une d\u00e9cision par la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. C'est juste \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c7a va? D'autres interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? Une voix : ... M. Caire : Oui, sur l'article. Pour. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On est sur l'article, oui. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)?  M. Tanguay : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 6 est adopt\u00e9. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Merci, M. le Pr\u00e9sident. L'article 7 se lit comme suit : Cette loi est modifi\u00e9e par l'ajout, avant l'article 53, du suivant : \u00ab52.2. Un organisme public est responsable de la protection des renseignements personnels qu'il d\u00e9tient.\u00bb Donc, cet article introduit l'article 52.2 de la loi d'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et la protection des renseignements personnels afin de souligner qu'un organisme public est responsable de la protection des renseignements personnels qu'il d\u00e9tient. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. C'est un article int\u00e9ressant, qui vient pr\u00e9ciser que... qui vient attribuer une responsabilit\u00e9 \u00e0 l'organisme public qui d\u00e9tient les renseignements personnels. J'ai une question pour le ministre. Pourquoi n'a-t-il pas choisi de faire avec les organismes publics ce qu'il a fait avec les entreprises priv\u00e9es, c'est-\u00e0-dire leur attribuer une responsabilit\u00e9 civile en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels? M. Caire : Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes r\u00e9pondre, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes.  M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. En fait, cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 existe d\u00e9j\u00e0 dans le domaine des organismes publics, \u00e0 l'article 167. Donc, le nouveau recours civil qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 dans le priv\u00e9 est existant dans le public actuellement. Il y a juste eu une modification par le projet de loi pour mettre \u00e0 jour le montant des amendes\u2026 pas le montant des amendes, mais le montant accord\u00e9 en cas d'atteinte intentionnelle. M. Nadeau-Dubois : Je l'ai sous les yeux, l'article 167. O.K., donc, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 dans la loi, parce que c'est le Barreau du Qu\u00e9bec qui, dans son m\u00e9moire, indiquait qu'il pourrait \u00eatre int\u00e9ressant d'int\u00e9grer \u00e0 l'article 7 une disposition similaire \u00e0 celle que le projet de loi va plus loin int\u00e9grer pour le priv\u00e9, mais, si je comprends bien, c'est plut\u00f4t l'inverse. C'est-\u00e0-dire que le projet de loi vient appliquer au priv\u00e9 quelque chose qui existait, qui existe d\u00e9j\u00e0 pour le public. Est-ce que je comprends bien la r\u00e9ponse? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact. M. Nadeau-Dubois : Donc, si un organisme est... S'il y a fuite de renseignements personnels, par exemple, et qu'il n'y a pas de force majeure, il y a une responsabilit\u00e9 civile pour l'organisme en question, puis \u00e7a pourrait r\u00e9sulter dans des dommages punitifs. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, exact. M. Nadeau-Dubois : Bien, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 ma question. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Excusez-moi, j'ai peut-\u00eatre manqu\u00e9 le d\u00e9but de l'intervention. \u00c0 quel endroit c'est dit que \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 pour les organismes publics? Vous l'avez s\u00fbrement dit, puis c'est... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, \u00e0 quel endroit c'est dit? M. Tanguay : Oui. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, puisqu'elle existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'article 167 de la loi sur l'acc\u00e8s, bien, ce n'est pas dit n\u00e9cessairement dans... M. Caire : Dans la loi actuelle. M. Tanguay : \u00c0 167? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, exactement.  M. Caire : C'est dans la loi actuelle, \u00e0 l'article 167 de la loi actuelle. Ce n'est pas dans la loi n\u00b0 64, mais c'est d\u00e9j\u00e0 dans la loi actuelle, \u00e0 l'article 167. \u2022 (16 heures) \u2022 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Puis le projet de loi, \u00e0 l'article 66, l\u00e0, ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)"], "nb_intervenants": 39, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 7, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 7, "nb_interventions_QS": 5, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:00", "fin": "16:10", "debats": "augmente le montant des 16 h (version r\u00e9vis\u00e9e) dommages et int\u00e9r\u00eats de cet article 167 l\u00e0. M. Tanguay : Oui, parce qu'\u00e0 167 c'est au moins 200 $. M. Caire : Oui, c'est \u00e7a. Non, non, on y allait, l\u00e0. M. Tanguay : \u00c7a, c'\u00e9tait toute une dent, hein? M. Caire : Non, non, c'\u00e9tait solide, l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 coup de barre de fer, 200 $, l\u00e0. M. Tanguay : On vient couper \u00e7a en deux, l\u00e0, avec l'amendement. M. Caire : Non, non, on le double. C'est maintenant 400 $. M. Tanguay : A\u00efe! Puis j'ai\u2026 Dans Lance et compte, premi\u00e8re s\u00e9rie, milieu des ann\u00e9es 80\u2026 M. Caire : Nounou! M. Tanguay : Nounou, il arrive en retard... M. Caire : Pierre Lambert. M. Tanguay : \u2026Pierre Lambert, puis il dit : C'est 200 $ d'amende. Je vous le dis, l\u00e0,  retournez voir les \u00abtapes\u00bb, j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a durant les f\u00eates, il dit : C'est 50 \u00abpush-ups\u00bb puis 200 $ d'amende, il y a 35 ans, dans Lance et compte. Je referme la parenth\u00e8se. M. Caire : Le probl\u00e8me, M. le d\u00e9put\u00e9, c'est quand on est capables de s'en souvenir. \u00c7a veut dire... M. Tanguay : Non, mais c'est parce que j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 la s\u00e9rie, je vous l'ai dit, aux f\u00eates. M. Caire : Oui, O.K., excusez-moi, mais moi, je l'ai vu... M. Tanguay : Mais, de Lance et compte, saison 1, on a d'autres souvenirs aussi. M. Caire : De bons souvenirs. M. Tanguay : Oui. Alors, je ferme la parenth\u00e8se. La r\u00e9daction est-elle la m\u00eame? C'est l\u00e0-dessus o\u00f9 j'en suis, parce que\u2026 Est-ce qu'on est plus... Bon, le projet de loi n\u00b0 64 va introduire 93.1, puis on va y arriver. Est-ce que, 93.1, on a fait les distinctions, puis quelles seraient ces distinctions-l\u00e0 avec la r\u00e9daction de 167? Parce qu'\u00e0 moins qu'on me d\u00e9trompe, 167, on va changer le niveau d'amende. Est-ce qu'on va aller l'amender sur le fond, 167? M. Caire : On fait juste changer les amendes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact, 93.1, c'est un copier-coller, l\u00e0, de 167. M. Tanguay : \u00ab167. \u00c0 moins que le pr\u00e9judice ne r\u00e9sulte d'une force majeure, l'organisme public qui conserve un renseignement personnel est tenu de la r\u00e9paration du pr\u00e9judice [...] d'une atteinte illicite \u00e0 un droit\u2026\u00bb L\u00e0, par contre, \u00e0 93.1, on r\u00e9f\u00e8re sp\u00e9cifiquement aux articles 35 \u00e0 40 du Code civil, ce que l'on ne fait pas \u00e0 67. Pourquoi on le fait \u00e0 93.1 puis pourquoi ne devrions-nous pas le faire rendus l\u00e0, \u00e0 167? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, bonne question. C'est un peu historique, l\u00e0, parce que la loi sur l'acc\u00e8s, quand le Code civil a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, il y a eu des articles qui ont \u00e9t\u00e9... Le nouveau Code civil\u2026 Il y a eu les articles par rapport au droit \u00e0 la vie priv\u00e9e puis, quand la loi sur le secteur priv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, bien, la loi, puis c'est dans son article 1, sur le secteur priv\u00e9, elle r\u00e9f\u00e8re \u00e0 cet encadrement g\u00e9n\u00e9ral qui se retrouve dans le Code civil. Donc, en quelque sorte, la loi sur le priv\u00e9 a des dispositions, mais qui mettent en oeuvre les dispositions g\u00e9n\u00e9rales du Code civil sur la protection de la vie priv\u00e9e et des renseignements personnels, tandis que la loi sur l'acc\u00e8s a toujours oeuvr\u00e9 de fa\u00e7on plus autonome, vu qu'elle datait de 1982. Donc, c'est un peu historique, l\u00e0, les raisons. M. Tanguay : Puis je comprends\u2026 \u00c7a fait que deux choses\u2026 Je comprends ce que  vous dites, parce que, si on vient donner un petit tour de roue l\u00e0, il va falloir tout refaire la loi, l\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9. C'est comme notre poste, l\u00e0, de tant\u00f4t. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : C'est un peu \u00e7a. M. Tanguay : Je comprends, il y a \u00e7a. Puis, de deux, de ce que vous me dites, c'est que vous avez toute indication et garantie que c'est aussi fort en le disant ou en ne le disant pas, d'un bord ou de l'autre. Autrement dit, il n'y a pas plus de lousse au public, parce que ce n'est pas dit qu'au priv\u00e9\u2026 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact. M. Tanguay : O.K. Et donc je reviens \u00e0 l'article 7 : \u00abUn organisme public est responsable de la protection des renseignements personnels qu'il d\u00e9tient.\u00bb Comment \u00e7a vit, \u00e7a, avec la responsabilit\u00e9 du plus haut dirigeant? Autrement dit... M. Caire : Bien, en fait, c'est parce que... M. Tanguay : Ce n'est pas un animal \u00e0 deux t\u00eates, l\u00e0. M. Caire : Non, non, non, pas du tout, parce que, l\u00e0, lui, il est responsable... M. Tanguay : Dans sa job. M. Caire : ...oui, c'est \u00e7a, des renseignements. Le plus haut dirigeant, il est responsable de l'application et du respect de la loi. M. Tanguay : L'organisme. M. Caire : Oui. M. Tanguay : Et l'organisme public est responsable de la protection des renseignements. Donc, \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas suffisamment clair avant de le dire?  M. Caire : Non. M. Tanguay : Non, ce n'\u00e9tait pas suffisamment clair? L\u00e0, on fait un... J'allais dire \u00abstatement\u00bb, l\u00e0. On fait une d\u00e9claration. On le d\u00e9clare. La protection des renseignements personnels qu'il d\u00e9tient\u2026 \u00c7a veut donc dire qu'il aurait une responsabilit\u00e9 aussi. M. Caire : Quand on parlait d'imputabilit\u00e9 puis qu'on disait : On va d\u00e9finir plus loin dans les articles de quoi il est imputable, de toute cette notion d'imputabilit\u00e9 l\u00e0, bien, \u00e7a, \u00e7a vient cadrer clairement l'imputabilit\u00e9. M. Tanguay : \u00c7a veut dire qu'ultimement, puis je termine l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, on pourrait... Puis l\u00e0 il y a toutes des notions de droit du travail \u00e0 l'int\u00e9rieur ou pas\u2026 dans le cadre de ses fonctions ou pas. Il pourrait y avoir des poursuites contre l'organisme comme tel et contre le haut dirigeant, personnellement, \u00e9galement. M. Caire : Personnellement contre le haut dirigeant, \u00e7a, je ne suis pas convaincu, au niveau des poursuites. L'imputabilit\u00e9, est-elle judiciaire ou est-elle strictement administrative? M. Tanguay : S'il y a une faute lourde\u2026 M. Caire : Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes r\u00e9pondre \u00e0 cette excellente question, coll\u00e8gue. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : C'est une bonne question. Je dirais, \u00e0 tout le moins, minimalement, que je pense qu'il pourrait y avoir une poursuite s'il y a une faute, l\u00e0, du haut dirigeant, vraiment, une faute personnelle, l\u00e0. M. Tanguay : Faute lourde. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact, mais, \u00e9coutez, il faudrait que je fasse des v\u00e9rifications. Je ne pense pas qu'on va avoir une poursuite directement du haut dirigeant si ce n'est pas imputable \u00e0 sa faute personnelle, l\u00e0, la violation de la loi. M. Tanguay : On pourrait-tu... un autre engagement, s'il vous pla\u00eet, puis l\u00e0 je ne les ai pas not\u00e9s, l\u00e0, mais, si vous pouvez... Je vois Sophie, elle dit : Oui, moi, je les note. Parfait, une chance qu'elle est l\u00e0. Si on pouvait, parce que ce n'est pas anodin, ce qu'on dit l\u00e0\u2026 On a m\u00eame, en droit corporatif\u2026 Ils appellent... Il y a une fiction\u2026 C'est bien dit, \u00e7a. Des fois, en droit corporatif, vous avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 entendu parler de \u00e7a, M. le ministre, on va lever le voile corporatif, puis l\u00e0 les administrateurs, l\u00e0, vous \u00eates cach\u00e9s derri\u00e8re le inc., l\u00e0, on vient vous chercher dans vos bottines, puis \u00e7a participe aussi d'un concept qu'en tout temps... Si vous faites une faute lourde, que vous partez \u00e0 rire\u2026 je suis en haut dans les marches, vous partez \u00e0 rire, moi, c'\u00e9tait dans le cadre de mes fonctions, puis vous me sacrez en bas des marches, c'est une faute lourde, je vais dire : Ah! je suis intouchable. Non, non, on va lever un voile puis on va lever d'autre chose. En tout temps\u2026 Je vais dire peut-\u00eatre une h\u00e9r\u00e9sie en droit, mais, en tout temps on pourra \u00eatre poursuivi, peu importe le contexte, peu importe la fonction, si on a commis une faute lourde, l\u00e0. Ce n'est pas vrai que vous allez dire : Bien, c'est dans le cadre de mes fonctions, parce que, justement, ce n'est pas dans le cadre de vos fonctions. Bien, si vous faites une erreur m\u00e9dicale, c'est dans le cadre de vos fonctions, c'est une erreur. Alors, je ferme la parenth\u00e8se. Si on peut juste v\u00e9rifier \u00e7a, moi, je pense qu'il va y avoir... Puis c'est bon que \u00e7a soit dit aussi aux hauts dirigeants. M. Caire : Je suis d'accord. M. Tanguay : Vous \u00eates... Si vous faites des fautes lourdes ou, il y a peut-\u00eatre moyen de qualifier autrement, l\u00e0, manifestement d\u00e9raisonnables\u2026 Tu sais, il y a des expressions... il va falloir que \u00e7a soit enseign\u00e9 aussi, tu sais, puis que ce soit dit entre nous qui r\u00e9digeons la loi, s'il vous pla\u00eet. Merci. M. Caire : On prend note, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, ce sera fait. M. Tanguay : Merci beaucoup. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. D'autres interventions? Sinon, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix de l'article 7. Mme la ministre... Mme la secr\u00e9taire, pardon. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour.  La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 7 est adopt\u00e9. Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident, l'article 8 du projet de loi se lit comme suit : L'article 53 de cette loi est modifi\u00e9 par la suppression, dans le paragraphe 1\u00b0, de \u00ab; si cette personne est mineure, le consentement peut \u00e9galement \u00eatre donn\u00e9 par le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale\u00bb. L'article 53 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 en raison du nouvel article 53.1 de cette loi, introduit par l'article suivant du projet de loi, qui traite notamment du consentement \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels des mineurs. Donc, M. le Pr\u00e9sident, nous allons avoir, \u00e0 l'article 9, un article qui traite des consentements et qui vient expliciter davantage les diff\u00e9rents consentements. Donc, on le retire de 53, parce qu'\u00e0 53.1 on va \u00e9laborer plus amplement sur la notion de consentement, dont le consentement des mineurs. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : On pourrait-tu demander le consentement de suspendre, puis d'aller tout de suite \u00e0 l'article 9, puis, apr\u00e8s \u00e7a, on va revenir \u00e0 l'article, puis \u00e7a va couler de source? M. Caire : Pas de trouble. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement? M. Tanguay : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, l'article 8 est suspendu. M. le ministre, article 9. M. Caire : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 9 de cette loi se lit comme suit : Cette loi est modifi\u00e9e par l'insertion, apr\u00e8s l'article 53, du suivant : \u00ab53.1. Un consentement pr\u00e9vu \u00e0 la pr\u00e9sente loi doit \u00eatre manifeste, libre, \u00e9clair\u00e9 et \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 des fins sp\u00e9cifiques. Il est demand\u00e9 \u00e0 chacune de ces fins, en termes simples et clairs, distincte de toute autre information communiqu\u00e9e \u00e0 la personne concern\u00e9e. Lorsque celle-ci le requiert, il lui est pr\u00eat\u00e9 assistance afin de l'aider \u00e0 comprendre la port\u00e9e du consentement demand\u00e9. \u00abLe consentement du mineur de moins de 14 ans est donn\u00e9 par le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale. Le consentement du mineur de 14 ans et plus est donn\u00e9 par le mineur ou par le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale. \u00abLe consentement ne vaut que pour la dur\u00e9e n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation des fins auxquelles il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9. \u00abUn consentement qui n'est pas donn\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sente loi est sans effet.\u00bb ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 66, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 6, "nb_interventions_ministre": 23, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 27, "nb_interventions_presidence": 5, "nb_interventions_PLQ": 27, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:10", "fin": "16:20", "debats": "\u2022 (16 h 10) \u2022 Donc, M. le Pr\u00e9sident, cet article introduit l'article 53.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels. Ce nouvel article reprend en partie la version actuelle de l'article 14 de la Loi sur la protection des renseignements personnels dans le secteur priv\u00e9. Il pr\u00e9voit aussi qu'un consentement pr\u00e9vu par la loi doit \u00eatre donn\u00e9 distinctement de toute information communiqu\u00e9e \u00e0 la personne concern\u00e9e. Il pr\u00e9voit enfin que le consentement du mineur de moins de 14 ans est donn\u00e9 par le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale et que le consentement du mineur de 14 ans ou plus peut \u00eatre donn\u00e9 par le mineur ou par le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale. M. le Pr\u00e9sident, dans le fond, je vous dirais que c'est peut-\u00eatre un des \u00e9l\u00e9mentsphares... Oui, excusez-moi, M. le Pr\u00e9sident, je vous... j'ai un amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :L'amendement qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 tout le monde. Il est sur Greffier. M. Caire : C'est l'amendement qui... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le ministre.  M. Caire : Alors, excusez-moi, M. le Pr\u00e9sident. Donc, \u00e0 l'article 53.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels propos\u00e9 par l'article 9 du projet de loi : 1\u00b0 remplacer, dans le premier alin\u00e9a, \u00abclairs,\u00bb par \u00abclairs. Lorsque la demande de consentement est faite par \u00e9crit, elle doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e\u00bb; 2\u00b0 remplacer le deuxi\u00e8me alin\u00e9a par le suivant : \u00abLe consentement du mineur de moins de 14 ans est donn\u00e9 par le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale ou par le tuteur. Le consentement du mineur de 14 ans et plus est donn\u00e9 par le mineur, par le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale ou par le tuteur.\u00bb Donc, les modifications au premier alin\u00e9a visent \u00e0 clarifier le fait que, si le consentement est demand\u00e9 par \u00e9crit avec d'autres informations, il doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 sous une forme qui le distingue de ces autres informations. La modification au deuxi\u00e8me alin\u00e9a donne suite \u00e0 une demande du Curateur public \u00e0 l'effet de pr\u00e9voir que, comme le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale, le tuteur peut consentir pour le mineur. Donc, c'est l'amendement que nous apportons \u00e0 cet article, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : ...puis je ne suis pas sp\u00e9cialiste en droit de la famille, puis c'est une question de droit de famille, l\u00e0. Avons-nous l'assurance qu'en ajoutant \u00abtuteur\u00bb on couvre tous les r\u00e9gimes de protection au mineur? M. Caire : Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes r\u00e9pondre \u00e0 cette question. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, ce que le Curateur public nous a demand\u00e9, c'est... il dit : Normalement, le tuteur est titulaire de l'autorit\u00e9 parentale, mais il y a des cas o\u00f9 un tuteur va \u00eatre nomm\u00e9 aux biens. Donc, il pourrait y avoir un tuteur qui n'est pas titulaire de l'autorit\u00e9 parentale dans des cas qui sont plut\u00f4t exceptionnels, et, dans ce cas-l\u00e0, ce tuteur-l\u00e0 doit quand m\u00eame avoir la possibilit\u00e9 de consentir \u00e0 certaines communications ou utilisations de renseignements personnels. Pour les autres r\u00e9gimes de protection, l\u00e0\u2026 Je sais que \u00e7a ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question. C'est la demande qu'on a re\u00e7ue. Donc, on prend pour acquis que \u00e7a les couvre. On pourrait v\u00e9rifier, mais... M. Tanguay : Donc, le tuteur aux biens... Je vais reprendre cet exemple-l\u00e0. Puis l\u00e0 il  y a deux niveaux de langage\u2026 Je vais prendre... Le tuteur aux biens qui, donc, a une tutelle sp\u00e9cifique\u2026 On va s'assurer qu'en \u00e9crivant \u00e7a comme \u00e7a on n'ait pas \u00e0 exiger son consentement, ou que l'on n'interpr\u00e8te pas son consentement si d'aventure on n'en aurait pas eu besoin, \u00e0 lui, parce que c'est juste aux biens, puis que le mineur de 14 ans peut consentir lui-m\u00eame. On ne vient pas... Si le tuteur n'a pas de consentement \u00e0 donner parce qu'il est tuteur aux biens, puis que le mineur de 14 ans peut donner consentement, puis il a un tuteur aux biens, tel que r\u00e9dig\u00e9, on est s\u00fbrs que, si le tuteur aux biens qui n'a pas d'affaire\u2026 il n'a pas rapport de donner son consentement, donne son consentement\u2026 qu'on ne va pas dire : Ah! parfait, on proc\u00e8de, parce que, l\u00e0, le mineur pourrait dire : A\u00efe! Il est tuteur, oui, en vertu de la loi, tel que r\u00e9dig\u00e9, mais il n'avait pas d'affaire\u2026 il est juste tuteur aux biens, cette d\u00e9cision-l\u00e0, c'est moi qui la donne, puis son accord, il ne vaut rien. Vous comprenez? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Je comprends. Bien l\u00e0, on est en application pratique. \u00c9coutez, c'est une bonne question. L\u00e0, on parle d'un mineur de moins de 14 ans, dans ce cas-l\u00e0, dans le cas que vous.. parce que le consentement\u2026 La personne qui re\u00e7oit le consentement... L\u00e0, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 haute voix, l\u00e0, mais la personne qui re\u00e7oit le consentement, g\u00e9n\u00e9ralement, a un devoir, quand m\u00eame, de s'assurer que ce consentement-l\u00e0 est correct, l\u00e0, mais, \u00e9coutez... M. Caire : Si je peux me permettre, ce que la loi pr\u00e9voit, c'est dans la... c'est circonscrit aux renseignements personnels. On s'entend? M. Tanguay : Oui, c'est \u00e7a. M. Caire : Donc, si je demande \u00e0 un mineur l'utilisation de ses renseignements personnels, le mineur de 13 ans, ce que \u00e7a dit, c'est que c'est le parent, le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale qui va donner le consentement, ou le tuteur. Mais l\u00e0 on parle bien... parce que j'entends l'exemple de mon coll\u00e8gue, mais l\u00e0 on est vraiment dans la gestion des renseignements personnels, l\u00e0. La port\u00e9e de cet article-l\u00e0 se limite \u00e0 l'utilisation des renseignements personnels. M. Tanguay : Le consentement\u2026 renseignements personnels, l\u00e0, je suis pour\u2026 je reviens \u00e0 mon exemple du 14 ans et plus, c'est le 14 ans et plus qui peut le donner, le consentement, ou tasse-toi, 14 ans et plus, le tuteur\u2026 M. Caire : Non. Bien, c'est-\u00e0-dire que... M. Tanguay : Tel que r\u00e9dig\u00e9, c'est \u00e7a, tel que r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 la fin, l\u00e0.  M. Caire : Oui, oui, absolument, absolument, je comprends ce que... M. Tanguay : Mais, si la tutelle est limit\u00e9e\u2026 et qui ne couvre pas le cas, je reviens \u00e0 ce que vous dites, puis c'est peut-\u00eatre \u00e7a, la r\u00e9ponse, puis on jase, puis on pense tout haut, est-ce qu'il y a obligation, \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour la personne qui doit recueillir le consentement, de v\u00e9rifier les tenants et aboutissants de la tutelle? Il a-tu comp\u00e9tence pour ou si, \u00e0 sa face m\u00eame, il va dire : Bien, il est tuteur, il a dit oui, je proc\u00e8de? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, normalement, pour compl\u00e9ter un peu le... Normalement, le tuteur, dans le cadre de sa tutelle, va avoir acc\u00e8s \u00e0 certains renseignements, et uniquement les renseignements qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 sa tutelle. Donc, s'il consent \u00e0 une communication, bien, cette communication-l\u00e0 va \u00eatre celle d'un renseignement dont il a acc\u00e8s dans le cadre sa tutelle. Donc, la situation o\u00f9 il aurait un renseignement qui n'est pas n\u00e9cessaire \u00e0 sa tutelle, puis il pourrait consentir \u00e0 la communication, bon, rapidement, je ne la vois pas, l\u00e0. M. Caire : Mais on peut peut-\u00eatre penser que, du fait qu'il a, de par sa tutelle, acc\u00e8s aux renseignements, \u00e7a lui conf\u00e8re l'autorit\u00e9, de par la nature de sa tutelle, d'en disposer dans les param\u00e8tres de la loi, l\u00e0. M. Tanguay : Ou plus simplement\u2026 C'est tr\u00e8s th\u00e9orique, \u00e7a. Le mineur de 14 ans puis le tuteur, bien, dans le fond, on parle de Ga\u00e9tan puis de Jean-Jules, puis ils se voient \u00e0 toutes les semaines, \u00e0 tous les jours, puis, \u00e0 un moment donn\u00e9 : Ah! c'est quoi, cette histoire-l\u00e0, c'est quoi, cette demande-l\u00e0, la lettre est ouverte\u2026 On n'est pas dans une fiction o\u00f9 moi, je suis tuteur aux biens de Ga\u00e9tan, je m'appelle Jean-Jules, puis que moi, l\u00e0, dans ma relation avec Ga\u00e9tan, je ne vais toujours que voir \u00e7a, tu sais. \u00c0 un moment donn\u00e9, je pourrais me dire : Bon, bien, oui\u2026 puis, ah! j'ai r\u00e9pondu, j'ai donn\u00e9 mon consentement. Tu sais, c'est juste \u00e7a, l\u00e0, je ne veux pas casser... fendre les cheveux en quatre. Puis, si c'est le Protecteur du citoyen, puis il y a s\u00fbrement des balises, tout \u00e7a, bien, c'est juste de s'assurer de l'efficacit\u00e9 du pouvoir qu'on donne au tuteur, l\u00e0. Le tuteur, il a le pouvoir puis il n'a pas... Moi, je veux avoir le consentement. Ah! vous \u00eates tuteur? Je ne pense pas que je vais me casser le bicycle bien longtemps, dire : \u00catesvous tuteur \u00e0 moiti\u00e9 ou plein tuteur? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, vous avez un bon point, mais je pense que, dans cette situation-l\u00e0, le tuteur qui consentirait \u00e0 une communication pour laquelle il ne devrait pas consentir, parce que c'est un renseignement qui pas de lien avec sa tutelle aux biens, par exemple, bien, il engagerait sa responsabilit\u00e9 de fa\u00e7on similaire \u00e0 une personne qui consentirait \u00e0 la communication d'un  renseignement. Tu sais, je pourrais transmettre les renseignements de ma conjointe aux fins d'une assurance ou quoi que ce soit, puis l'assureur va prendre pour acquis que j'ai son consentement. Donc, je pense que la situation est un peu similaire dans ces cas-l\u00e0 o\u00f9 il y a des renseignements qui sont \u00e9chang\u00e9s, puis c'est la personne qui dit oui, de communiquer, qui doit s'assurer d'avoir le consentement puis qui est imputable. Donc, je ne sais pas si... M. Tanguay : \u00c7a, l\u00e0, c'est... Je suis s\u00fbr \u00e0 100 % qu'il y a un recours, mais, comme l\u00e9gislateur, je ne veux jamais r\u00e9pondre \u00e0 un citoyen : Bien, si \u00e7a ne fait pas, vous aurez un recours. C'est la derni\u00e8re affaire qu'on veut dire aux citoyens : Poursuivez, poursuivez. A\u00efe! Quand on est rendus \u00e0 dire \u00e7a \u00e0 un citoyen : Poursuivez, \u00e9coute, c'est... O.K., je vais faire avancer le droit, \u00e7a va me co\u00fbter 100 000 $, 80 000 $ d'avocats dans trois ans, puis tout \u00e7a. Poursuivez, allo, la belle option! Je ne le dis pas contre vous, l\u00e0, mais comme... C'est juste que je m'impose, comme l\u00e9gislateur, de me poser la question, puis de nous faire consacrer quelques minutes l\u00e0dessus, pour que l'on ait une r\u00e9flexion par rapport \u00e0 \u00e7a. Puis c'est clair que le tuteur serait fautif, mais, bon, si le mineur de 14 ans a un tuteur, d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il n'est pas bien, bien... Les ressources sont limit\u00e9es. Puis, je veux dire, il a besoin d'aide, l\u00e0, \u00e7a fait qu'on ne va pas lui dire : Bien, poursuivez, mineur de 14 ans. Tu demandes au tuteur de signifier la proc\u00e9dure. Alors, \u00e7a, c'est un \u00e9l\u00e9ment, r\u00e9fl\u00e9chissons-y. J'esp\u00e8re... J'imagine que ce qu'on dit l\u00e0, l\u00e0, s'il y a d'autres personnes qui gravitent autour du ministre qui captent \u00e7a, puis qu'\u00e0 un moment donn\u00e9... parce que, la loi, on ne va pas la faire sanctionner demain soir puis... \u00c0 un moment donn\u00e9, j'imagine que, le ministre, vous allez dire : L\u00e0, tout ce qui est dit, l\u00e0, j'esp\u00e8re que vous allez me revenir, puis, s'il y a une porte... Moi, je serais toujours : A\u00efe! On a un amendement, on va rouvrir\u2026 on va le faire, l\u00e0, parce que c'est l\u00e0 que la loi... \u00c7a fait que je vous invite\u2026 Ce n'est pas \u00e0 moi \u00e0 dire quoi faire. Interpellez le Protecteur du citoyen. M. Caire : \u00c0 la limite, M. le d\u00e9put\u00e9, si jamais on se rend compte que, dans nos discussions, il y a des points qu'on a... l'\u00e9quipe est l\u00e0. Puis il sera toujours temps de r\u00e9ouvrir l'article, comme vous dites, l\u00e0. Je ne pense pas qu'on va disposer du projet de loi cette semaine, l\u00e0, j'ai des doutes. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 24, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 8, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:20", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 20) \u2022 M. Tanguay : Non, non, c'est \u00e7a, j'ai enterr\u00e9 cet espoir-l\u00e0, moi. M. Caire : Oui, moi aussi, mais il y aura toujours... J'entends vos interrogations. Je peux vous garantir que l'\u00e9quipe derri\u00e8re, et d'autres derri\u00e8re les cam\u00e9ras, entendent. M. Tanguay : Ils vont se renseigner, puis, s'il n'y a rien \u00e0 faire, il n'y a rien \u00e0 faire. M. Caire : Puis, si nous en arrivons \u00e0 la conviction que le libell\u00e9 couvre tous les  angles, bien... M. Tanguay : Correct. M. Caire : Mais, si ce n'est pas le cas puis... parce que ce que vous avez dit tant\u00f4t, l\u00e0, je fais miens ces propos-l\u00e0, l\u00e0. \u00c0 la fin de la journ\u00e9e, il n'y a pas de gagnant, il n'y a pas de perdant. Il y a juste une loi solide pour les Qu\u00e9b\u00e9cois, l\u00e0. M. Tanguay : Ah oui, c'est \u00e7a. M. Caire : Puis vous, puis moi, on se bercera en fumant notre pipe puis en se ressassant nos souvenirs de Lance et compte et se disant que... M. Tanguay : C'\u00e9tait 200 $, parce que moi, je vais radoter rendu l\u00e0. M. Caire : Oui, bien oui\u2026 non, bien non. M. Tanguay : Vous allez dire : C'est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. M. Caire : Bien, pas moi, jamais. Mais, ceci \u00e9tant, je veux dire, tu sais, on aura la satisfaction du devoir accompli. M. Tanguay : Tout \u00e0 fait. M. Caire : Mais c'est juste pour vous dire que moi, je n'aurai jamais d'a priori, \u00e0 dire : Bon, bien, \u00e9coute, suite \u00e0 nos discussions, l\u00e0, oui, je comprends... Un peu comme on a fait avec l'amendement du coll\u00e8gue, oui, on l'a adopt\u00e9, mais, l\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9, l'IBM a fonctionn\u00e9, puis on s'est rendu compte qu'il y aurait peut-\u00eatre des pr\u00e9cisions \u00e0 faire, bien, on les fera. M. Tanguay : Puis dernier \u00e9l\u00e9ment l\u00e0-dessus, sur les diff\u00e9rents r\u00e9gimes de tutelle, puis je ne suis pas sp\u00e9cialiste en droit de la famille, sur les diff\u00e9rents r\u00e9gimes de protection des mineurs, moins de 14 ans, plus de 14 ans, il y a certes... Bien, au  d\u00e9part, il y a l'autorit\u00e9 parentale, moins de 14 ans, puis, pour les plus de 14 ans, le titulaire de l'autorit\u00e9 parentale, on ajoute la tutelle. Est-ce qu'il y aurait lieu\u2026 Je ne sais pas, je ne connais pas la r\u00e9ponse. Est-ce qu'il y aurait lieu d'ajouter, peut-\u00eatre, le cas \u00e9chant, d'autres r\u00e9gimes de protection? Puis on dira que je fais erreur, l\u00e0, mais il y a peut-\u00eatre... Dans le sens du Code civil du Qu\u00e9bec, l\u00e0, il y a peut-\u00eatre des r\u00e9gimes qui rel\u00e8vent plus du conseiller. Il y a souvent des conseils de famille, le conseiller. Il y a diff\u00e9rents... L'extr\u00e9mit\u00e9, c'est le curateur. Le curateur, l\u00e0, il n'y a pas de son, pas d'image. Vous n'avez pas un mot \u00e0 dire. Le curateur, vous faites tout. Il y a le tuteur, puis, un peu comme pour l'administrateur des biens, il y a la pleine administration, puis l'administration simple, puis il y a le conseiller. Alors, je veux juste m'assurer aussi qu'on n'a pas \u00e0 ajouter, par le tuteur, ou le conseiller, ou le ci, ou le \u00e7a, le cas \u00e9ch\u00e9ant, puis peut-\u00eatre m\u00eame la curatelle\u2026 Est-ce qu'on devrait mettre la curatelle l\u00e0-dedans? Parce que le curateur doit statuer, certaines fois, sur des renseignements personnels qui touchent la personne sous sa curatelle. Je veux juste m'assurer qu'on... M. Caire : Mais ce n'est pas... Puis, ce que je vous dis l\u00e0, je vais laisser Me MivilleDesch\u00eanes compl\u00e9ter, mais vous connaissez le processus quand m\u00eame. Le projet de loi a suivi un processus o\u00f9 l'ensemble des organismes publics ont eu l'occasion de le regarder, de l'analyser. Vous le savez, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale au mois de juin 2020, mais il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans les diff\u00e9rents processus d'approbation bien avant \u00e7a. Et, \u00e0 moins que je me trompe, l\u00e0, puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter, mais ce libell\u00e9-l\u00e0 a amen\u00e9 cet amendement-l\u00e0, puis cet amendement-l\u00e0, joint \u00e0 l'article que nous proposons, semblait faire consensus. Mais, ceci \u00e9tant, je ne dis pas que vos points ne sont pas bons puis ne m\u00e9ritent pas r\u00e9flexion. M. Tanguay : Puis est-ce que le curateur l'a vu passer? M. Caire : Oui, tous les organismes publics ont eu l'occasion de regarder le projet de loi, de l'analyser : protecteur, curateur. M. Tanguay : O.K., puis les autres r\u00e9gimes qui ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s par un officier de l'\u00c9tat, l\u00e0, conseiller au mineur ou je ne sais pas... L\u00e0, vous allez me dire : Bien, conseiller au mineur, il ne peut pas consentir. Puis l\u00e0 peut-\u00eatre que, l\u00e0, s'arr\u00eate la... Le conseiller, il ne peut pas consentir, le tuteur, oui. On a vu qu'il y avait deux formes de tutelles au moins, l\u00e0, en tout cas. Alors, on va l'adopter, l'amendement. Moi, je suis pr\u00eat \u00e0 voter.  M. Caire : \u2026mais pour vous dire que c'est dans ce processus-l\u00e0 que le curateur a demand\u00e9 ces modifications. M. Tanguay : Je comprends. Mon point, c'est... On va le voter. J'ai dit ce que j'avais \u00e0 dire. On l\u00e8ve des pierres puis... M. Caire : Ah! non, non, non, tout \u00e0 fait. M. Tanguay : Avant la date de mise en vigueur, le dernier article, si d'aventure... je vous demande juste si on peut, s'il vous pla\u00eet, v\u00e9rifier. On le rouvrira, l'article, M. le Pr\u00e9sident. M. Caire : Bien, je vous dirais que, dans les prochaines heures, jours, on fera ces v\u00e9rifications-l\u00e0. On apportera les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions. Puis, si tant est, comme je le dis, qu'il y a lieu de rouvrir, de le r\u00e9amender\u2026 mais \u00e7a a quand m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 travers le processus de validation de ces diff\u00e9rents organismes l\u00e0, qui ont approuv\u00e9 ce qu'on vous pr\u00e9sente aujourd'hui. M. Tanguay : Puis ce qu'on dit l\u00e0, l\u00e0\u2026 Le coll\u00e8gue ministre, il a \u00e9t\u00e9... C'est un parlementaire aguerri, exp\u00e9riment\u00e9. Dans l'opposition, aussi, on se rend compte, des fois, qu'on pose des questions puis que, le lendemain, ou le surlendemain, ou la semaine d'apr\u00e8s\u2026 dire : Ah! on ne l'avait pas vu venir, on a un amendement, on voudrait... Tu sais, \u00e7a arrive, des fois, que, malgr\u00e9 toute la bonne volont\u00e9, la comp\u00e9tence, on ne le voie pas venir. \u00c7a fait que c'est bon. M. Caire : C'est dans les deux sens, M. le d\u00e9put\u00e9. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c7a va? Donc, s'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix de l'amendement \u00e0 l'article 9. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)?  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement \u00e0 l'article 9 est adopt\u00e9. Nous sommes maintenant... On continue l'\u00e9tude de l'article 9 tel qu'amend\u00e9. Est-ce qu'il y a d'autres interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, l\u00e0, il est de droit nouveau, puis je le sais, puis j'ai \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 plaider qu'il ne faut pas faire de copier-coller, mais il est tr\u00e8s similaire... Il est similaire, pas tr\u00e8s\u2026 Il est similaire \u00e0 102 du projet de loi n\u00b0 64. M. Caire : Le projet de loi n\u00b0 64? M. Tanguay : Oui. M. Caire : C'est lui, le projet de loi n\u00b0 64. M. Tanguay : Cet article-l\u00e0 est similaire \u00e0 l'article 102 du projet de loi n\u00b0 64. M. Caire : 102, oui, oui. M. Tanguay : Je l'avais dit dans ma t\u00eate, le d\u00e9but de ma phrase, mais c'est juste la fin qui a sorti. En mati\u00e8re priv\u00e9e... Puis l\u00e0 c'est important de toujours dire... parce que ce qu'on fait l\u00e0, des fois, \u00e7a nous donne des \u00e9clairages diff\u00e9rents. Alors, c'est de droit nouveau, mais c'est... C'est de droit nouveau dans la loi sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information publique, mais : \u00abUn consentement pr\u00e9vu \u00e0 la pr\u00e9sente loi doit \u00eatre manifeste, libre, \u00e9clair\u00e9 et \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 des fins sp\u00e9cifiques.\u00bb \u00abManifeste, libre, \u00e9clair\u00e9\u00bb, \u00e7a existe ailleurs. J'aimerais \u00e7a savoir quelle est la r\u00e9flexion pour dire : Nous, on veut que \u00e7a soit manifeste, libre, \u00e9clair\u00e9. \u00c7a existe ailleurs, \u00e7a, et quelle a \u00e9t\u00e9 un peu la logique derri\u00e8re \u00e7a? Ce n'est probablement pas trop. C'est-tu assez? Puis \u00ablibre et \u00e9clair\u00e9\u00bb, on les voit souvent. Tu sais, un consentement libre et \u00e9clair\u00e9. L\u00e0, on ajoute \u00abmanifeste\u00bb. Puis je reviens \u00e0 ce que disait le ministre : Quand on parle, ce n'est pas pour rien dire, puis, si, dans l'article, coll\u00e8gue de LaFontaine, votre amendement, je ne l'accepte pas, parce que, si on le dit l\u00e0 puis je ne l'ai pas dit ailleurs, \u00e7a a des cons\u00e9quences, ah! \u00e7a veut dire qu'il parle diff\u00e9remment quand il le dit l\u00e0 que quand il parle puis qu'il ne le dit pas, hein?  Alors, \u00ablibre et \u00e9clair\u00e9\u00bb, on voit \u00e7a partout. On le voit dans le Code civil. On le voit partout, mais \u00abmanifeste\u00bb, c'est-tu nouveau? Non. Pourquoi on le met l\u00e0? Et on reviendra \u00e0 un autre concept : \u00ab\u00e0 des fins sp\u00e9cifiques\u00bb. L\u00e0, j'ai peut-\u00eatre des petits drapeaux rouges, \u00abfins sp\u00e9cifiques\u00bb, parce que certains sont venus nous dire : On ne va pas commencer \u00e0 exiger des consentements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, parce que qui dit donner un consentement et collecter un consentement \u00e0 des fins sp\u00e9cifiques, \u00e7a veut aussi dire que, si tu ne l'as pas eu, tu es dans le trouble. M. Caire : Tu ne peux pas. Oui, bien, \u00abmanifeste\u00bb, M. le Pr\u00e9sident... Bien, en fait, sur la notion de \u00ablibre et \u00e9clair\u00e9\u00bb, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes\u2026 qui a probablement une connaissance du corpus l\u00e9gislatif qu\u00e9b\u00e9cois plus large que la mienne. Sur la question des finalit\u00e9s, c'est une notion qui est importante. C'est une notion qu'on a import\u00e9e du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de protection des donn\u00e9es europ\u00e9en, au sens o\u00f9, lorsque je collecte des renseignements personnels, je dois vous dire pourquoi je les collecte et je dois respecter \u00e7a du moment o\u00f9 vous m'avez donn\u00e9 le consentement. Donc, si moi, par ailleurs, je d\u00e9cide d'utiliser ces renseignements personnels l\u00e0 \u00e0 d'autres fins, je ne peux pas le faire sans votre consentement. Alors, c'est pour \u00e7a qu'on dit qu'\u00e0 chacune des finalit\u00e9s je dois recevoir votre consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. Caire : C'est \u00abgame over\u00bb. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, pour aujourd'hui. On se dit \u00e0 bient\u00f4t. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 46, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 19, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 18, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 18, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "", "debats": "Compte tenu de l'heure, la commission ajourne ses travaux sine 16 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) die. Merci beaucoup. \u00c0 bient\u00f4t.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}]