[{"debut": "", "fin": "14:30", "debats": " ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "14:40", "debats": "14 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) (Quatorze heures trente-cinq minutes) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bon apr\u00e8s-midi. Ayant constat\u00e9 le quorum, je d\u00e9clare la s\u00e9ance de la Commission des institutions ouverte. Je souligne que cette s\u00e9ance se d\u00e9roulera \u00e0 la fois dans la salle Louis-JosephPapineau, o\u00f9 je me trouve, et dans la salle Louis-Hippolyte-La Fontaine. La commission est r\u00e9unie afin de poursuivre l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Mais, avant de d\u00e9buter, Mme la secr\u00e9taire, y a-t-il des remplacements?  La Secr\u00e9taire : Oui, M. le Pr\u00e9sident : M. Birnbaum (D'Arcy-McGee) est remplac\u00e9 par M. Barrette (La Pini\u00e8re); M. Fontecilla (Laurier-Dorion), par M. Nadeau-Dubois (Gouin); Mme Hivon (Joliette), par M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque). \u00c9tude d\u00e9taill\u00e9e (suite) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Lors de l'ajournement de nos travaux hier, les discussions portaient sur l'article 1 amend\u00e9 du projet de loi. Je vous rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 convenu de suspendre un amendement propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine sur cet article. Intervention, maintenant, sur l'article 1 du projet. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Je peux y aller, M. le Pr\u00e9sident. J'ai pris le temps de la r\u00e9flexion hier. Puis le ministre le con\u00e7oit, puis je suis content, puis on a une belle collaboration, je dirais \u00e7a de m\u00eame, du ministre, l\u00e0, tu sais, qui ne s'offusque pas du fait qu'on revienne \u00e0 la charge, parce qu'\u00e9videmment on l'a vu, il l'a vu, l'article 1 est assez fondamental. Et les autres articles apr\u00e8s, je veux dire, ils ne sont pas aussi volumineux et aussi \u00e0 cons\u00e9quence que le 1. Autrement dit, ce n'est pas vrai qu'on va passer autant de temps sur chacun des articles, l\u00e0, puis il l'a vu, le ministre, puis il ne nous en fait pas le reproche. On n'est pas l\u00e0 pour faire du temps, on est l\u00e0 pour comprendre. Hier... Puis peut-\u00eatre que \u00e7a vient de l\u00e0, un premier commentaire, s'il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 utile de justifier l'amendement suspendu d'abondance, je pense que les derni\u00e8res conversations que l'on a, depuis son d\u00e9p\u00f4t et sa suspension des derni\u00e8res heures, font la preuve par a plus b que \u00abet en est imputable\u00bb est d'autant plus important, parce qu'on semble, par les commentaires, d\u00e9montrer, bien, la puck, elle arr\u00eate sur le bureau de qui. Alors, le fait d'avoir suspendu l'amendement, je pense que \u00e7a nourrit aussi la r\u00e9flexion du ministre. Les articles nouveaux, 8 et 8.1... puis j'aimerais \u00e7a que le ministre, l\u00e0, me suive bien, bien, bien comme il faut, puis ce n'est pas un reproche, l\u00e0, je veux dire, ce n'est pas moi qui va donner des le\u00e7ons de l\u00e9gistique \u00e0 personne, surtout pas par celles et ceux au minist\u00e8re, puis qui l'accompagnent, qui ont fait \u00e7a bien avant moi probablement, mais l'article 8 et 8.1 sont... je vais le dire de m\u00eame, \u00e7a part tr\u00e8s fort puis, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9sagr\u00e8ge, \u00e7a se d\u00e9lite, \u00e7a se d\u00e9compose. Je vais vous dire pourquoi. Je le r\u00e9sume, l\u00e0, puis j'ai pris le temps de les lire puis je me suis fait des annotations. On dit, premi\u00e8re phrase de 8, on dit : \u00abLa personne [avec] la plus haute autorit\u00e9 au sein [de l'organisme] public veille \u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi.\u00bb  Une fois qu'on a dit \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, on pourrait \u2014 je ne dis pas qu'il faut faire \u00e7a \u2014 on pourrait arr\u00eater en ajoutant notre amendement, \u00abet en est imputable\u00bb, puis dire, bien, il y a quelqu'un qui est au bat. Puis hier, puis je suis certain que \u00e7a va r\u00e9sonner aupr\u00e8s du ministre, je me suis fait la r\u00e9flexion, c'est analogue, \u00e7a, dans le contexte de la pand\u00e9mie, ce qui s'est pass\u00e9 dans nos CHSLD, ce qui s'est pass\u00e9 aupr\u00e8s des CIUSSS, et tout \u00e7a, ce qui s'est pass\u00e9, donc, dans nos CHSLD, puis qu'il n'y avait pas personne de responsable. \u00c0 un moment donn\u00e9, le ministre, il a dit : L\u00e0, l\u00e0, c'est assez, il y en a un qui va r\u00e9pondre puis qui va \u00eatre responsable, parce que l\u00e0 c'\u00e9tait la responsabilit\u00e9... C'est le syst\u00e8me communiste, M. le Pr\u00e9sident, il ne fonctionne pas parce que, quand c'est la responsabilit\u00e9 de tout le monde, c'est la responsabilit\u00e9 de personne. Alors, la puck, elle arr\u00eate l\u00e0, c'est lui qui est responsable, puis on avait bien fait de dire \u00e0 ce moment-l\u00e0 : Bien, il va y avoir du monde de responsable puis ils vont r\u00e9pondre au ministre. Alors, premi\u00e8re affirmation, haute autorit\u00e9 responsable, imputable, on pr\u00e9cise apr\u00e8s, dans le m\u00eame paragraphe, dans le m\u00eame alin\u00e9a, il y a une fonction double,il est responsable de l'acc\u00e8s aux documents et responsable de la protection. \u00c7a, il peut le d\u00e9l\u00e9guer... ces deux fonctions-l\u00e0, il peut les d\u00e9l\u00e9guer, on l'a fait ajouter avec l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin, mais la personne qui se verra d\u00e9l\u00e9guer cela aura l'autonomie pour remplir ses fonctions. \u00c0 8.1, on dit : \u00abAu sein d'un organisme public \u2014 c'est notre cas, l\u00e0, puis c'est un peu superf\u00e9tatoire de dire \u00e7a, parce que c'est la loi sur les organismes publics, peu importe \u2014 un comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels est charg\u00e9\u00bb. Donc, ma compr\u00e9hension, c'est qu'il va y avoir un comit\u00e9, ce n'est pas une option. Il doit, et il y aura un comit\u00e9, et ce comit\u00e9-l\u00e0 est charg\u00e9 de soutenir la haute autorit\u00e9 de ses responsabilit\u00e9s. \u00c0 date, \u00e7a tient la route, M. le Pr\u00e9sident. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 1, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:40", "fin": "14:50", "debats": "\u2022 (14 h 40) \u2022 Apr\u00e8s \u00e7a, le comit\u00e9, on vient dire plus bas : \u00able comit\u00e9 rel\u00e8ve de la personne\u00bb, c'est le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de 8.1, la derni\u00e8re phrase de 8.1, apr\u00e8s \u00abdirecteur g\u00e9n\u00e9ral\u00bb, le comit\u00e9 \u00abse compose [du] responsable de l'acc\u00e8s aux documents\u00bb qui, dans bien des cas, pourra \u00eatre une fonction non d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, donc th\u00e9orique, la personne, elle n'existe pas, c'est le haut responsable. Apr\u00e8s \u00e7a, on dit : Le comit\u00e9, donc, est compos\u00e9 de la personne responsable de l'acc\u00e8s aux documents. Si d'aventure telle fonction plus haute a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 un tiers, le comit\u00e9 est ensuite compos\u00e9 de la personne responsable de la protection des renseignements personnels. Si d'aventure cette personne-l\u00e0 existe parce que la plus  haute autorit\u00e9 lui a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 cette autre personne-l\u00e0 cette responsabilit\u00e9-l\u00e0, mais, \u00e0 date, si elle n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, le comit\u00e9, \u00e0 date, c'est z\u00e9ro plus z\u00e9ro. On continue : \u00ab...et de toute autre personne dont [l'exercice] est [requis], incluant...\u00bb, et c'est l\u00e0 o\u00f9, dans la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u2014 puis ce n'est pas p\u00e9joratif, c'est juste illustratif \u2014 il y a deux personnages qui arrivent, on ne sait pas qui ils sont, on ne sait pas c'est quoi le lien de parent\u00e9 avec le monde dans la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, mais ils passent sur le stage puis ils s'en vont. Dans la mouture actuelle de la loi puis dans la mouture du 64, ils n'ont pas de ligne. Ils n'ont pas rien \u00e0 dire dans la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. Ils passent puis ils s'en vont. C'est qui \u00e7a? Puis ils vont compl\u00e9ter la composition d'un comit\u00e9 qui pourrait \u00e0 date \u00eatre z\u00e9ro plus z\u00e9ro. Qui serait qui? Donc, le cas \u00e9ch\u00e9ant, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information \u2014 ah! un nouveau personnage \u2014 qu'est-ce que \u00e7a mange en hiver? Et le responsable de la gestion documentaire, qu'est-ce que \u00e7a mange en hiver? Ces deux autres com\u00e9diens-l\u00e0 pourraient... Donc, question de compr\u00e9hension, c'est pour \u00e7a que je reviens \u00e0 mon commentaire initial, quand \u00e7a commence, la plus haute autorit\u00e9 est responsable de l'application de cette loi-l\u00e0 et en est imputable. Apr\u00e8s \u00e7a, il peut d\u00e9l\u00e9guer les deux fonctions, mais, n\u00e9cessairement, obligatoirement, il va avoir un comit\u00e9 pour l'aider, mais le comit\u00e9 pour l'aider, \u00e7a va \u00eatre deux responsables qui pourraient ne pas exister et deux personnages qui n'ont pas de ligne de texte dans le projet de loi. Est-ce que... donc, question de compr\u00e9hension, \u00e0 quel endroit c'est marqu\u00e9 dans la loi actuelle? Parce qu'on ne vient pas r\u00e9former compl\u00e8tement la loi actuelle. Dans la loi actuelle sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics, \u00e0 quel endroit c'est marqu\u00e9, l'obligation de cr\u00e9er le poste de responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information et le responsable de la gestion documentaire? \u00c0 quel endroit c'est marqu\u00e9 l\u00e0 ou dans le projet de loi n\u00b0 64? Si ce n'est pas une obligation, \u00e7a va \u00eatre qui, le comit\u00e9? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Bien, je vais reprendre... je vais remarcher dans les traces de mon coll\u00e8gue. D'abord, je re\u00e7ois tr\u00e8s positivement le fait que, suite \u00e0 nos discussions d'hier, les coll\u00e8gues admettent que le premier paragraphe, je pense, \u00e9tablit assez clairement qu'il y a une responsabilit\u00e9 et que ce n'est pas... c'est formalis\u00e9, dans la loi, que le plus haut dirigeant a une responsabilit\u00e9 et qu'il doit l'exercer. Bon, l\u00e0, le coll\u00e8gue nous am\u00e8ne, M. le Pr\u00e9sident, sur la notion de responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, responsable de la protection des renseignements. Pour ce qui est du... puis l\u00e0, je vais juste faire une parenth\u00e8se, je vais y revenir, parce qu'on va aller direct sur la question du comit\u00e9. Il faut comprendre, comme je l'ai dit au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, que le comit\u00e9 et ses pr\u00e9rogatives existent, mais sous forme r\u00e9glementaire. Donc, ce qu'on prend, c'est les responsabilit\u00e9s. On ne les cr\u00e9e pas,  bien, parce que je n'aime pas le mot \u00abinventer\u00bb, l\u00e0, on ne les cr\u00e9e pas, mais on prend ce qui est pr\u00e9vu au r\u00e8glement puis on le formalise dans la loi. Donc, on donne une existence juridique au comit\u00e9 qui avait une existence r\u00e9glementaire. Donc, \u00e9videmment, le r\u00e8glement devra \u00eatre modifi\u00e9 pour, \u00e9videmment, la substance du comit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9... qui a une forme juridique. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine... M. Tanguay : \u00c0 la d\u00e9charge, pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate intellectuellement, il y a deux articles qui viennent donner des responsabilit\u00e9s au comit\u00e9, des articles nouveaux, 63.3 et 63.5. M. Caire : Oui, oui, oui, j'y arrive. M. Tanguay : O.K., pardon. M. Caire : J'y arrive. Mais ce que je voulais dire, c'est que, sur la forme du comit\u00e9, on prend... et les pr\u00e9rogatives... on prend ce qui est dans le comit\u00e9 et on lui donne une forme juridique. Le coll\u00e8gue le souligne \u00e0 raison, il y a diff\u00e9rents articles qui font \u00e7a dans le projet de loi. Il y a diff\u00e9rents articles qui font \u00e7a dans le projet de loi, mais ce que je veux dire, essentiellement, c'est que, ce qu'on a transpos\u00e9 dans ces articlesl\u00e0 du projet de loi existait, mais sous forme r\u00e9glementaire. On voulait le formaliser l\u00e9gislativement, d'une part. D'autre part, m\u00eame chose pour la question des responsables, parce que, comme je l'ai dit au coll\u00e8gue, le responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, responsable de la protection des renseignements personnels, ne sont pas des fonctions qu'on cr\u00e9e, elles \u00e9taient pr\u00e9vues dans l'ancienne mouture de la loi, et cette d\u00e9l\u00e9gation-l\u00e0 aussi, nous reprenons la m\u00eame formule. Donc, ce qui existait va continuer d'exister, et donc la r\u00e9ponse du coll\u00e8gue se trouve dans l'exp\u00e9rience de l'application de la loi des 39 derni\u00e8res ann\u00e9es. Puis je le dis sans flagornerie, l\u00e0, j'esp\u00e8re que le coll\u00e8gue, l\u00e0, le comprend, l\u00e0, ce que je veux dire, c'est que, dans cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, on est dans la continuit\u00e9, dans l'\u00e9l\u00e9ment du responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et dans celui du responsable de la protection des renseignements personnels, on est dans la continuit\u00e9 de ce qui se passe dans l'administration publique depuis que la loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. Les \u00e9l\u00e9ments nouveaux, et l\u00e0-dessus on pourra, puis je le signale au passage au coll\u00e8gue, discuter de son amendement, l\u00e0, j'ai re\u00e7u l'avis de nos juristes, mais ce qu'on am\u00e8ne de nouveau, c'est de formaliser la responsabilit\u00e9 du plus haut dirigeant  par rapport \u00e0 l'application et le respect de la loi. Puis ces interrogations sont l\u00e9gitimes, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, puis ce que je veux dire, c'est : Responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, responsable de la protection des renseignements personnels, ce qui existe continue d'exister. Ce qui est nouveau, c'est la notion de... le premier dirigeant est formellement responsable du respect et de l'application de la loi. \u00c7a, c'est les \u00e9l\u00e9ments qui sont nouveaux. Le comit\u00e9, m\u00eame chose, existait sous forme r\u00e9glementaire. Donc, on prend ce qui existe sous forme r\u00e9glementaire et on lui donne une forme juridique, donc l\u00e9gislative. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, oui. M. Tanguay : \u00c0 quel endroit... Donc, ce que le ministre... puis il me d\u00e9trompera si j'ai mal compris son point, dans la pratique, le haut dirigeant, en vertu du r\u00e8glement r\u00e9gime actuel, va d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 un responsable, tant\u00f4t l'acc\u00e8s aux documents, tant\u00f4t la protection des renseignements. Dans la pratique, \u00e7a se fait. \u00c0 quel endroit dans la loi va-t-il... peut-\u00eatre qu'il va me dire : Non, je ne le fais pas, peut-\u00eatre impose-t-il la cr\u00e9ation de ces deux postes importants l\u00e0 pour des organismes assez larges, l\u00e0, assez gros, l\u00e0? M. Caire : Je ne suis pas s\u00fbr que je... M. Tanguay : Est-ce que la... de cr\u00e9er ces deux postes-l\u00e0? M. Caire : Est-ce que la loi lui donne l'obligation de cr\u00e9er ces postes-l\u00e0? Je veux juste... Je vais m'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Me Desch\u00eanes, parce que ma compr\u00e9hension, c'est que, non, il n'a pas l'obligation de... parce que la loi dit qu'il peut le faire, qu'il n'a pas... Donc, s'il peut, ce n'est pas \u00abdoit\u00bb. Maintenant, je vais juste v\u00e9rifier avec Me Desch\u00eanes, parce que, comme je vous dis, dans le fond, ce volet-l\u00e0 de la loi n'a pas chang\u00e9. Donc, ce qui existait dans les 39 derni\u00e8res ann\u00e9es continue \u00e0 s'appliquer avec la nouvelle loi. Maintenant, l\u00e0, je ne sais pas, il y a-tu un \u00e9l\u00e9ment ailleurs qui formalise \u00e7a? Avec le consentement de la commission, M. le Pr\u00e9sident, je laisserais Me MivilleDesch\u00eanes...  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce qu'il y a consentement? M. Tanguay : Consentement ouvert pour le reste de la s\u00e9ance. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Pour le reste de la s\u00e9ance, merci. Me MivilleDesch\u00eanes, oui. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : On parle du responsable de la s\u00e9curit\u00e9 et de la gestion documentaire? De l'acc\u00e8s... M. Tanguay : Non. En amont, le responsable de l'acc\u00e8s aux documents et \u00e0 la protection des renseignements personnels. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, le responsable, c'est automatiquement la plus haute autorit\u00e9, sous r\u00e9serve de d\u00e9l\u00e9gation. M. Caire : Il a-tu l'obligation de le d\u00e9l\u00e9guer? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Non, il n'y a pas d'obligation de d\u00e9l\u00e9guer. Automatiquement, la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 est responsable et il peut la d\u00e9l\u00e9guer. M. Tanguay : Connaissez-vous, ou non, la pratique de ce qui se vit, dans le r\u00e9gime actuel, pour la plupart des organismes publics? Est-ce que telle d\u00e9l\u00e9gation se fait quasi syst\u00e9matiquement? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Dans les minist\u00e8res, c'est tous les minist\u00e8res qui ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Et c'est assez... je dirais que c'est majoritaire, la majorit\u00e9 des organismes publics vont d\u00e9l\u00e9guer cette fonction-l\u00e0. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)"], "nb_intervenants": 22, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 5, "nb_interventions_PLQ": 7, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:50", "fin": "15:00", "debats": "\u2022 (14 h 50) \u2022 M. Tanguay : Question : Pourquoi \u2014 je n'ai pas pens\u00e9 \u00e0 la philosophie, derri\u00e8re \u00e7a, puis \u00e0 la ligne de parti, puis tout \u00e7a, je r\u00e9fl\u00e9chis tout haut \u2014 pourquoi ne pas formaliser, dans des organismes qui comptent des dizaines, des centaines, peut-\u00eatre m\u00eame des milliers d'employ\u00e9s, puis de l'information, en veux-tu, en voil\u00e0, pourquoi ne pas formaliser la cr\u00e9ation de ces deux postes-l\u00e0? Donc, formaliser, sous ma premi\u00e8re phrase... Tu es haut responsable, tu es responsable de tout, puis, si \u00e7a foire, \u00e0 quelque part, c'est toi qui es au bat, mais de formaliser la cr\u00e9ation de ces deux postes-l\u00e0, parce que, th\u00e9oriquement, ils pourraient ne pas \u00eatre cr\u00e9\u00e9s, mais c'est la moiti\u00e9 de mon comit\u00e9, comprenez-vous? Plus tard... M. Caire : Oui. Bien, j'aime la discussion, M. le Pr\u00e9sident. J'essaie une r\u00e9ponse, puis je demanderai \u00e0 Me Miville-Desch\u00eanes de me corriger, comme il se doit, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Moi, la... et je me suis fait cette r\u00e9flexion-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, c'est pour \u00e7a que je partage tout \u00e0 fait l'interrogation de mon coll\u00e8gue. Et la r\u00e9ponse que je me suis  donn\u00e9e \u00e0 moi-m\u00eame dans cette pratique ill\u00e9gale du droit que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re et moi partageons, je me suis dit que, si on mettait qu'il doit d\u00e9l\u00e9guer la fonction, estce qu'on ne vient pas, justement, d'attaquer sa notion d'imputabilit\u00e9 du fait qu'on l'oublie... On lui dit : Tu dois faire appliquer la loi, mais, en m\u00eame temps, voici comment tu dois la faire appliquer. Mais j'essaie une r\u00e9ponse, l\u00e0. M. Tanguay : Je vous dirais, \u00e0 ce moment-l\u00e0, puis je ne l'aborderais pas sous la forme de d\u00e9l\u00e9gation, mais je l'aborderais sous la forme : tu es responsable et tu dois cr\u00e9er deux postes qui rel\u00e8vent de toi. Tu dois cr\u00e9er, dans le contexte de ta responsabilit\u00e9, en vertu de cette loi-l\u00e0, puis comme haut dirigeant, tu as plein, plein d'autres responsabilit\u00e9s, mais l\u00e0-dedans, tu es responsable et tu dois cr\u00e9er ces deux postes-l\u00e0. Mais l\u00e0, une fois que j'ai dit \u00e7a, une fois que j'ai dit \u00e7a, je vous am\u00e8ne une solution puis je vous ram\u00e8ne un probl\u00e8me. On dit que \u00e7a, c'est applicable, puis on pourra me dire en vertu de quoi, parce que j'ai regard\u00e9 la loi, l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre dans le Code des professions, c'est applicable aux ordres professionnels. Bon, ce n'est pas dans les premiers articles de la loi, \u00e7a doit \u00eatre, j'imagine, dans le Code des professions, qui vient dire : En passant, les ordres professionnels, par fiction, sont des organismes publics. Parce que les ordres professionnels ne sont pas nomm\u00e9s en vertu de la Loi sur la fonction publique puis d'autres crit\u00e8res, puis tout \u00e7a. Mais, une fois que j'ai dit \u00e7a, je vous apporte une solution puis on va dire : Ah, on va faire \u00e7a, puis on va faire du mur-\u00e0-mur. Il y a des ordres professionnels, tous aussi respectables que les avocats, M. le Pr\u00e9sident, puis que les m\u00e9decins, puis tout \u00e7a. L'Ordre des audioproth\u00e9sistes, ils ont 476 membres puis six employ\u00e9s. Comprenezvous? Puis, je suis s\u00fbr que le ministre participe de \u00e7a. On ne va pas commencer \u00e0 six de se dire : bien, \u00e0 toutes les fois qu'on se voit \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, on est le comit\u00e9, on est le haut dirigeant, on est tout... puis l\u00e0 on va dire : La lourdeur, la paperasserie, en veux-tu, en voil\u00e0. M. Caire : Une des demandes qu'il ne justifierait probablement pas. M. Tanguay : La Chambre des huissiers, qui est un ordre professionnel, l\u00e0, vous allez \u00eatre triste parce que le comit\u00e9, je ne sais pas s'il va y avoir quorum, mais ils ont quatre employ\u00e9s. Alors, tu sais, c'est \u00e7a. M. Caire : Oui. Bien, M. le Pr\u00e9sident, si le d\u00e9put\u00e9...  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Juste une minute. Je trouve \u00e7a fort int\u00e9ressant, la discussion, mais juste penser aux techniciens et puis aux gens qui nous \u00e9coutent, tout simplement, mais... Une voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :C'est bon, O.K. M. le ministre, pardon. M. Caire : Mais, on jase l\u00e0. Moi, d'abord, je reviens sur mon point, puis, avec le consentement, je laisserai Me Miville-Desch\u00eanes dire que j'ai raison... M. Tanguay : Sinon, il n'y a pas de consentement. M. Caire : ...sinon il n'y a pas de consentement. Non, non, mais j'ai compris \u00e7a avec les avocats, hein? Tu dis : Bon, bien, il faut que \u00e7a donne \u00e7a puis arrange-toi pour que \u00e7a atterrisse l\u00e0. Non, c'est une joke. Il me corrigera si je me trompe, mais, justement... deux choses, en fait, pour le coll\u00e8gue de LaFontaine. D'une part, justement, parce qu'on lui dit qu'il doit s'assurer... assurer le respect et la mise en oeuvre de la loi, dans le fond, de lui mettre l'obligation de cr\u00e9er ces postes-l\u00e0. J'\u00e9mets l'hypoth\u00e8se, qui pourra \u00eatre invalid\u00e9e ou valid\u00e9e par Me Miville-Desch\u00eanes, que \u00e7a viendrait attaquer le fait que c'est lui, la plus haute autorit\u00e9 et qu'il doit assumer cette fonction-l\u00e0. Et donc, \u00e0 partir de l\u00e0, il a une latitude pour organiser la fa\u00e7on dont \u00e7a doit se faire, d'autre part. J'ai envie de dire au coll\u00e8gue : Pourquoi on r\u00e9parerait ce qui n'est pas bris\u00e9? Dans le sens o\u00f9, puis les coll\u00e8gues pourront nous corriger, j'ai le sentiment qu'on a, dans notre administration publique, un traitement de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de la protection des renseignements personnels qui, somme toute, fonctionne. Il y a des... Non, mais j'entends le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re puis j'ai v\u00e9cu les m\u00eames frustrations, mais, ce que je veux dire, c'est : Ne jetons pas le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain. Il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer, j'en suis. Je fais des propositions aux coll\u00e8gues pour les am\u00e9liorer. On en discutera. Mais, d'embl\u00e9e, d'autorit\u00e9, il y a un responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui est nomm\u00e9 dans nos minist\u00e8res et organismes et il y a un responsable de la protection des renseignements personnels. Il arrive que ce sont une seule et m\u00eame personne... que c'est une seule et m\u00eame personne qui accumule les deux... qui cumule, voyons, je vais le dire comme du monde, qui cumule les deux fonctions. Et le coll\u00e8gue soul\u00e8ve un bon point parce que le mieux est l'ennemi du bien. Si on se  mettait \u00e0 formaliser ces choses-l\u00e0... Il y a des organismes pour qui cette souplesse-l\u00e0, elle est importante, et elle permet justement \u00e0 des plus petits organismes, qui n'auraient vraisemblablement pas un volume de demande qui le justifierait, peut-\u00eatre, de dire : Bien, l\u00e0, je suis oblig\u00e9 de nommer \u00e7a, je suis oblig\u00e9 de faire ci, je suis oblig\u00e9 de faire \u00e7a, par la loi. Je vais faire un parall\u00e8le avec le municipal. On oblige \u00e0 avoir au minimum six conseillers, mais l\u00e0 il y a des municipalit\u00e9s de 250 habitants. Tu as l'impression qu'il y a plus de conseillers que d'habitants, l\u00e0. Tu sais, mais la loi oblige six conseillers, alors... Bien, moi... puis je ne juge pas, je ne ferme pas la porte, l\u00e0, mais je dis juste : Tu sais, cette disposition-l\u00e0, on la reconduit, on ne la cr\u00e9e pas. Il y a effectivement une c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 dans le traitement des r\u00e9ponses qui m\u00e9rite d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, j'en suis, mais ce n'est pas en formalisant ou en venant encadrer \u00e7a... Parce que, de toute fa\u00e7on, ils vont nommer des protections... des responsables. Dans les deux cas, ils vont le faire. La pratique du terrain nous d\u00e9montre qu'ils le font. M. Tanguay : Je reprends l'analogie de ne pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain. C'est ce qu'on dit. Grosse organisation, l\u00e0, cinq chapeaux, cinq personnages, le haut responsable un, responsable deux, puis les deux autres responsables, documentaire puis informatique. \u00c7a, ce n'est pas de trop parce qu'ils sont 8000. Mais que le ministre me suive. Quand il dit : Il ne faut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, il a fait un choix, puis c'est \u00e7a, ma compr\u00e9hension du projet de loi, \u00e0 8.1, il a fait un choix d'imposer le comit\u00e9. M. Caire : Bien, je peux-tu me permettre... M. Tanguay : Pour mes huissiers... M. Caire : ...puis pour le bien de la conversation, je veux juste, quand m\u00eame, souligner au coll\u00e8gue que le gouvernement peut exclure des organismes, l\u00e0. Donc, on a cette disposition-l\u00e0 qui existe. M. Tanguay : Ah, bien, l\u00e0! L\u00e0, jasons-en. Sur quoi vous allez vous baser? M. Caire : 8.1, deuxi\u00e8me alin\u00e9a... M. Tanguay : Oui, \u00e0 la fin, par r\u00e8glement. M. Caire : Oui. \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut exclure un organisme public de l'obligation de former [un] comit\u00e9 ou [de] modifier les obligations d'un organisme en fonction de crit\u00e8res qu'il d\u00e9finit.\u00bb M. Tanguay : O.K. \u00c7a, est-ce que c'est de droit nouveau? M. Caire : Oui, parce que la formalisation...  M. Tanguay : Dans la loi, c'est nouveau. M. Caire : Oui. Oui, parce que le comit\u00e9 n'existait pas dans la loi, il existait par r\u00e8glement. M. Tanguay : L\u00e0, on l'impose \u00e0 tout le monde, sauf exception. M. Caire : Oui. M. Tanguay : Sur quoi va se baser le ministre pour exclure? Bon, mes huissiers, ils sont quatre, ils vont \u00eatre exclus. Je vois la directrice g\u00e9n\u00e9rale, ici, de l'ordre des audioth\u00e9rapistes, ils sont six employ\u00e9s, ils vont \u00eatre exclus. Un autre organisme, ils sont 12, un autre organisme, ils sont 15. Il va tirer la ligne o\u00f9? Sachant que ce qui est marqu\u00e9 dans la loi... Mon point... Qu'est-ce que... Je ne dis pas que je suis pour, je suis contre, je questionne l'imposition. Vous allez avoir un comit\u00e9 dans la loi. Surtout que le ministre, je fais du pouce sur ce qu'il dit, il dit que, dans la pratique, les gens... Tu as une haute autorit\u00e9, tu es responsable de \u00e7a et de \u00e7a, tu peux d\u00e9l\u00e9guer puis tu dois avoir un comit\u00e9, sauf exception. Moi, je dirais : Tu es... Puis on reviendra, l\u00e0, ce que je disais, l\u00e0... Comme on dit, il y a une phrase en droit qui dit \u2014 c'\u00e9tait sans pr\u00e9judice de l'argumentaire de mon coll\u00e8gue sur... \u00abveille \u00e0 faciliter l'exercice\u00bb. Alors, on ne vient pas d'\u00e9vacuer ce volet-l\u00e0. C'\u00e9tait sans pr\u00e9judice \u00e0 \u00abveille \u00e0 faciliter l'exercice\u00bb. Mais de l'imposer dans la loi, je me questionne l\u00e0-dessus, surtout que, dans l'interpr\u00e9tation, puis je reviens l\u00e0-dessus, on l'impose. On dit : On ne veut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, mais on a le m\u00eame b\u00e9b\u00e9, le m\u00eame bain, la m\u00eame quantit\u00e9 d'eau, mais on vient mettre dans le bain un comit\u00e9, puis l\u00e0 le bain d\u00e9borde. \u00c7a fait que le b\u00e9b\u00e9 n'est pas jet\u00e9 avec l'eau du bain, mais le b\u00e9b\u00e9 a moins d'eau dans le bain. On lui impose un comit\u00e9. Alors, le ministre, je ne sais pas sur quel crit\u00e8re il va dire : La ligne dans le sable, elle  est l\u00e0. Moi, je me disais : Revenons \u00e0 la fondamentale. C'est un des premiers articles. Pas s\u00fbr que j'imposerais le comit\u00e9. Et, si d'aventure le ministre, parce qu'il n'est pas infaillible, il met la ligne de fa\u00e7on trop conservatrice, il va peut-\u00eatre occasionner bien du trouble \u00e0 des organismes qui vont passer peut-\u00eatre plus de casse-t\u00eate \u00e0 essayer de se conformer \u00e0 cette loi-l\u00e0 que de prot\u00e9ger r\u00e9ellement les renseignements, premier \u00e9l\u00e9ment. Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, j'aimerais \u00e7a l'entendre sur on fait quoi avec les personnages, fin du deuxi\u00e8me alin\u00e9a, un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information puis un responsable de la gestion du documentaire. On leur donne-tu des lignes de texte dans notre pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre? Est-ce qu'on les impose? Est-ce qu'ils ne font que passer? Estce que c'est facultatif? C'est des questions excessivement importantes parce qu'on veut imposer des responsabilit\u00e9s puis identifier des responsables. Sinon, si c'est une option aux organismes... Parce qu'on dit dans la loi... Dans le texte de loi, on impose le comit\u00e9, mais on dit : \u00ab...le cas \u00e9ch\u00e9ant, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 [puis] le responsable de la gestion\u00bb. \u00c7a veut dire que le cas pourrait ne pas \u00eatre \u00e9ch\u00e9ant puis il pourrait ne pas \u00eatre cr\u00e9\u00e9. On veut-tu, oui ou non, les cr\u00e9er, les postes? \u2022 (15 heures) \u2022 Puis je reviens avec mon cas du gros, gros organisme. Bien l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre justifi\u00e9 de l'imposer, mais dans les petites municipalit\u00e9s, m\u00eame, puis les petits ordres, bien ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 26, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 12, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 12, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:00", "fin": "15:10", "debats": "non. Puis je conclus 15 h (version r\u00e9vis\u00e9e) l\u00e0-dessus, pourquoi dire : Ah! bien, on devrait-tu l'imposer, pas l'imposer? Ce n'est pas juste \u00e7a. C'est le signal qu'on envoie et c'est sur l'importance d'avoir des r\u00e9pondants de \u00e7a. \u00c0 la limite, je revire \u00e7a de bord, \u00e0 la limite, j'aurais dit : Il y a un haut responsable, puis le responsable peut d\u00e9l\u00e9guer tout ou partie de ses fonctions, mais il y a quatre crit\u00e8res sur lesquels il va \u00eatre \u00e9valu\u00e9, c'est mes quatre  personnages qui, jusqu'\u00e0 date, n'ont pas de texte. Comprenez-vous? Mais le haut dirigeant, c'est... La plus haute autorit\u00e9, il est au bat et il r\u00e9pond de l'acc\u00e8s aux documents, de la protection des renseignements, de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information et de la gestion documentaire, fonctions qu'il peut, en tout ou partie, d\u00e9l\u00e9guer. Une fois que j'ai dit \u00e7a, le ministre n'a pas besoin de dire : Toi, tu es out, toi, tu es out, toi, tu es out, puis, vous autres, vous faites tout. C'est la bonne pratique de l'organisme. Puis trompe-toi pas dans tes quatre fonctions; si tu n'as pas d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 puis tu l'as \u00e9chapp\u00e9, ou si tu as d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mauvaise personne, c'est toi qui en r\u00e9ponds. Il me semble que \u00e7a serait une \u00e9conomie souple, tu sais. M. Caire : Je pense, M. le Pr\u00e9sident, que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine et moi, on peut se rencontrer \u00e0 quelque part au centre. Je lui explique le cheminement. Je pense que le comit\u00e9... D'abord, le comit\u00e9, comme je le r\u00e9p\u00e8te, puis c'est quand m\u00eame important de le r\u00e9p\u00e9ter, le comit\u00e9, ce n'est pas quelque chose que nous inventons. On lui donne une forme juridique. Donc, ce comit\u00e9-l\u00e0, d'embl\u00e9e, on a jug\u00e9 qu'il \u00e9tait important d'en avoir un. Et l\u00e0, aujourd'hui, on en arrive \u00e0 la conclusion que c'est tellement important d'en avoir un qu'on veut lui donner une existence juridique et non simplement r\u00e9glementaire. Donc, on comprend cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, on comprend l'id\u00e9e de l'obliger. Mais o\u00f9 je rejoins le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, puis c'est juste que le verre est-tu \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein, c'est que tu l'obliges, \u00absauf si\u00bb. D\u00e9montre-moi, puis l\u00e0 on parle de crit\u00e8res, d\u00e9montre-moi que ce comit\u00e9-l\u00e0, dans ton cas \u00e0 toi, c'est excessif. Parce que, d'entr\u00e9e de jeu, on pourrait penser que si c'est laiss\u00e9 \u00e0 la bonne volont\u00e9 des uns et des autres, compte tenu du fait qu'il y a une nature contraignante \u00e0 l'existence du comit\u00e9, la tendance serait plut\u00f4t \u00e0 ne pas le faire qu'\u00e0 le faire. Et nous, ce qu'on dit, ce que le l\u00e9gislateur veut dire \u00e0 ces organismes, si les coll\u00e8gues sont d'accord, c'est que ce comit\u00e9-l\u00e0, c'est important de s'en doter. Il a une utilit\u00e9, il a une responsabilit\u00e9, puis on juge que c'est \u00e0 ce point important qu'on veut m\u00eame augmenter son statut en lui donnant une vie juridique. Donc, tu dois en avoir un, \u00absauf si\u00bb. Puis l\u00e0, effectivement, on peut comprendre que le gros bon sens s'applique \u00e0 un organisme qui... Puis l\u00e0, je ne veux pas rentrer dans la d\u00e9finition des crit\u00e8res, je pense que c'est quelque chose qui serait fait \u00e9ventuellement par nos \u00e9quipes, puis que la CAI participerait \u00e0... Bon, tu sais, il y a un exercice, l\u00e0, qui n'est pas simplement : le ministre, tout seul dans son coin, l\u00e0... Je pense que mon coll\u00e8gue a particip\u00e9 \u00e0 ce genre d'exercice l\u00e0, il sait de quoi je parle, mais o\u00f9 on dit : Bon, bien oui, c'est vrai, ces organismes-l\u00e0, la balance des inconv\u00e9nients fait en sorte que ce n'est pas une bonne id\u00e9e qu'il y ait un comit\u00e9. Et c'est pour \u00e7a qu'on ouvre cette porte-l\u00e0 \u00e0 dire : Bien, on peut vous exclure. Mais l'id\u00e9e ma\u00eetresse du l\u00e9gislateur, c'est de dire, je pense, c'est de dire : Ce comit\u00e9l\u00e0, ce n'est pas un luxe, ce n'est pas... excusez l'anglicisme, l\u00e0, mais ce n'est pas un \u00abnice to have\u00bb. Il doit \u00eatre en place parce que, l\u00e0, on parle de la protection de nos  renseignements personnels, puis tout ce que la refonte vise \u00e0 faire, c'est de dire : \u00c9coutez, l\u00e0, c'est important, la protection des renseignements personnels, puis \u00e7a a potentiellement \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. Puis l\u00e0, je comprends qu'il y a un volet acc\u00e8s \u00e0 l'information aussi, l\u00e0, \u00e9videmment, parall\u00e8lement, mais l\u00e0, comme me le faisait aimablement remarquer le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, le 64 touche essentiellement, pour ne pas dire exclusivement, la protection des renseignements personnels, puis on aura sans doute ce genre de questionnement l\u00e0 sur le volet acc\u00e8s \u00e0 l'information, donc, je me permets d'ouvrir plus largement. Mais ce n'est pas un luxe, ce n'est pas quelque chose auquel on devrait penser \u00e0 un moment donn\u00e9 dans... Vous devez en avoir un. Vous devez en avoir un. D\u00e9montrez-nous que \u00e7a n'a pas d'utilit\u00e9, d\u00e9montrez-nous que la balance des inconv\u00e9nients... Puis, quand je dis \u00abd\u00e9montrez-nous\u00bb, c'est : on va \u00e9tablir des crit\u00e8res, on s'entend, ce n'est pas... je ne parle pas n\u00e9cessairement de cas par cas. Donc, d\u00e9montrez-nous que ce n'est pas utile, que la balance des inconv\u00e9nients fait que c'est plus nuisible qu'utile. Puis, oui, il y a une possibilit\u00e9, c'est cette porte-l\u00e0 qu'on ouvre avec : On peut exclure l'organisme de le faire, parce que, l\u00e0, le gros bon sens, c'est que, oui, effectivement... Et, bon, mon coll\u00e8gue est un parlementaire d'exp\u00e9rience, il comprend que le l\u00e9gislateur, nous comprenons tous que le l\u00e9gislateur ne peut pas mettre dans la loi ou pr\u00e9voir dans la loi tous les cas de figure qui se pr\u00e9senteront. Il faut se donner, \u00e0 quelque part, une certaine flexibilit\u00e9, dont la finalit\u00e9 n'est pas de r\u00e9ouvrir la loi \u00e0 chaque fois. Donc, c'est... D'o\u00f9 l'id\u00e9e de le faire par r\u00e8glement, qui a quand m\u00eame... On comprend qu'un r\u00e8glement, \u00e7a a quand m\u00eame une port\u00e9e, \u00e7a a quand m\u00eame un poids, une force, mais en m\u00eame temps on a une souplesse de dire : Bon, bien, quand on pourra \u00e9tablir un certain nombre de cas de figure, o\u00f9 on comprend parfaitement que la balance des inconv\u00e9nients fait que cette id\u00e9e-l\u00e0 n'est pas une... c'est une fausse bonne id\u00e9e, bien, on pourra les exclure. Mais, d'entr\u00e9e de jeu, l'intention du l\u00e9gislateur, c'est de dire \u00e0 nos organismes publics, de quelque nature : Vous devez avoir ce comit\u00e9-l\u00e0, c'est important. La protection des renseignements personnels, c'est extr\u00eamement s\u00e9rieux et \u00e7a doit \u00eatre pris au s\u00e9rieux. M. Tanguay : M. le Pr\u00e9sident, il y a plusieurs chemins pour aller \u00e0 Rome, puis je pense effectivement qu'on pourrait... Puis je crois d\u00e9celer une ouverture, pour le ministre, pour un \u00e9ventuel amendement. Moi, ce que j'aurais propos\u00e9, mais je comprends qu'on ne s'enligne pas pour aller l\u00e0, ce que j'aurais propos\u00e9, j'aurais dit : Il y a un haut responsable, que ce soit un organisme ou que ce soit un organisme... peu importe la taille, il y a un haut responsable, responsable de ces quatre fonctions l\u00e0, mes quatre personnages qui n'ont pas de texte dans ma pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. Il est responsable de \u00e7a et il peut \u2014 l\u00e0, vous allez dire que c'est de la l\u00e9gistique, mais quand m\u00eame, \u00e7a a un impact \u2014 d\u00e9l\u00e9guer tout ou partie de ses fonctions. Et je  pourrais m\u00eame laisser dans l'article le fait d'imposer un choix de comit\u00e9. C'est l\u00e0 o\u00f9 je modifie mon id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire le choix, oui, d'imposer le comit\u00e9, sauf exception. Alors, ce que je ferais, il y aurait deux choses, puis je le propose au ministre, je dirais : La plus haute autorit\u00e9 et responsable de ces quatre fonctions l\u00e0 peut d\u00e9l\u00e9guer tout ou partie. Je ne parlerais pas de... Ah! puis en passant, le responsable de ci, le responsable de \u00e7a, papi, papa, ces quatre personnages l\u00e0 vont constituer le comit\u00e9. Moi, je dirais : Peut d\u00e9l\u00e9guer tout ou partie, et il doit avoir un comit\u00e9 qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, mettrait, autour de la m\u00eame table, ces quatre personnages l\u00e0, le cas \u00e9ch\u00e9ant ou, selon la d\u00e9l\u00e9gation, ces personnes-l\u00e0 et d'autres. Puis j'avais une question : Est-ce qu'il peut s'adjoindre des tiers \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'organisme? \u00c7a, c'est une autre question. Et \u00e0 la fin, l\u00e0, c'est une question d'approche, puis il faut \u00eatre juridique aussi dans notre affaire, je ne voudrais pas \u00eatre \u00e0 la place du ministre, de faire un r\u00e8glement d'application g\u00e9n\u00e9rale qui aurait, \u00e0 sa premi\u00e8re lecture, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ponse \u00e0 toutes les questions. Autrement dit, mettez tous vos crit\u00e8res puis, \u00e0 la fin, on passe la machine. \u00c0 la fin, c'est oui ou c'est non, puis la machine a d\u00e9cid\u00e9. Je ne voudrais pas \u00eatre celui qui devrait inventer cette machine-l\u00e0 qui serait le r\u00e8glement. Moi, le dernier alin\u00e9a, une fois que j'ai dit \u00e7a, \u00e7a serait mon deuxi\u00e8me amendement. Plut\u00f4t que de dire : Le r\u00e8glement du gouvernement qui va pr\u00e9voir tous les cas d'esp\u00e8ce, on rentre les crit\u00e8res dans la machine, puis \u00e7a sort vert ou rouge \u00e0 l'autre bout, moi, je dirais : Le ministre peut, peut-\u00eatre en fonction de crit\u00e8res objectifs d'un r\u00e8glement, peut permettre \u00e0 un organisme qui en fait la d\u00e9monstration de ne pas... Moi, je lui donnerais ce pouvoir-l\u00e0 \u00e0 la lumi\u00e8re de crit\u00e8res... Puis les crit\u00e8res... M. Caire : Pour que je comprenne, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, que je sois capable... L\u00e0, dans le fond, ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine... c'est de proposer... c'est de modifier le libell\u00e9 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de 8.1, c'est \u00e7a? M. Tanguay : C'est-\u00e0-dire, bien, pas mal de choses. Puis c'est pour \u00e7a que je suis... Au d\u00e9but, je suis arriv\u00e9... Avec la fa\u00e7on dont les deux articles \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s, moi, j'avais de la mis\u00e8re \u00e0 savoir c'\u00e9tait quoi, les objectifs, puis comment on les servait bien. J'\u00e9tais capable de trouver des objectifs, mais je ne savais pas qu'on les... je ne voyais pas qu'on les servait bien. Moi, je referais l'\u00e9criture de l'article 8 et 8.1. Je reviens l\u00e0-dessus. Ce que je ferais, donc, \u00e0 8, je dirais : De fa\u00e7on plus \u00e9tay\u00e9e, le haut responsable est au bat, il est imputable. Ma premi\u00e8re phrase avec l'amendement.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:10", "fin": "15:20", "debats": "\u2022 (15 h 10) \u2022 Apr\u00e8s \u00e7a, je dirais : Il a quatre fonctions, tati, tati, tata. Deuxi\u00e8me alin\u00e9a. Apr\u00e8s \u00e7a, je dirais : Il peut \u2014 troisi\u00e8me alin\u00e9a \u2014 d\u00e9l\u00e9guer tout ou partie de ses fonctions. Puis le quatri\u00e8me alin\u00e9a : Un comit\u00e9 est impos\u00e9 \u00e0 l'organisme puis, le cas \u00e9ch\u00e9ant, va r\u00e9unir celles et ceux qui ont eu des d\u00e9l\u00e9gations de pouvoir et d'autres personnes. Puis, \u00e0 la fin, je dirais tout simplement : Le ministre peut, bas\u00e9 sur un r\u00e8glement et des crit\u00e8res objectifs, faire droit \u00e0 une demande pr\u00e9sent\u00e9e par un organisme pour l'exclure de l'obligation de cr\u00e9er un comit\u00e9. Puis, dans le r\u00e8glement, il y a des crit\u00e8res qui seraient objectifs, la nature des renseignements, le nombre d'employ\u00e9s, papi, papa. Et, \u00e0 la lumi\u00e8re de \u00e7a, le ministre aurait la discr\u00e9tion de dire : O.K., c'est clair, l\u00e0, c'est clair que la Chambre des huissiers, quatre employ\u00e9s, l\u00e0, ils vont passer dans les crit\u00e8res. \u00c7a fait que je referais la nomenclature, parce que, tel que r\u00e9dig\u00e9, \u00e7a va dans tous les sens, puis il y a des personnages qui... Puis, je conclus l\u00e0-dessus, on... sur l'article de loi, tu dis : Aie! \u00c7a tient. Mais, dans la vraie vie, je pense que les gens vont avoir de la... Je le pr\u00e9senterais comme \u00e7a. Je l'aurais \u00e9crit comme \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Bien, je vais juste... Parce que, si on regarde, M. le Pr\u00e9sident, 8.1, l\u00e0, je suis le raisonnement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, on s'entend, le responsable de l'acc\u00e8s aux documents et le responsable de la protection des renseignements personnels, ce sont des fonctions dont on sait que la pratique veut qu'ils sont d\u00e9sign\u00e9s. Ils existent. Tous nos organismes gouvernementaux en ont nomm\u00e9. Donc, \u00e7a, d'entr\u00e9e de jeu, on sait qu'ils vont faire partie du comit\u00e9 parce qu'ils existent. Maintenant, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, alors, tous les organismes n'en ont pas. Donc, l'id\u00e9e d'avoir \u00able cas \u00e9ch\u00e9ant\u00bb, \u00e7a veut dire : Bien, si l'organisme en question s'est dot\u00e9 de cette fonction-l\u00e0, d'un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'information, il doit faire partie du comit\u00e9. Si vous avez... M\u00eame chose pour le responsable de la gestion documentaire. Tous les organismes n'ont pas un responsable de la gestion documentaire. Certains en ont, certains n'en ont pas. Mais dans le cas o\u00f9 vous en avez un, il doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 au comit\u00e9. Donc, c'est de laisser cette id\u00e9e que... Puis encore une fois, l\u00e0, Me Miville-Desch\u00eanes, si je dis des niaiseries, vous levez la main puis vous trouvez une fa\u00e7on de me donner raison. Mais, bref, si ces fonctions-l\u00e0 n'existent pas, bien, c'est s\u00fbr qu'ils ne peuvent pas \u00eatre membres du comit\u00e9, mais si elles existent, si elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es, on veut qu'ils soient membres du comit\u00e9.  Donc, l\u00e0 o\u00f9 je pourrais, \u00e0 la limite, suivre le d\u00e9put\u00e9... Parce que moi, s\u00e9rieusement, je pense qu'il est bien \u00e9crit, l'article. Je pense qu'il atteint l'objectif, il s'enracine dans la pratique de ce qu'on a fait par r\u00e8glement, il s'enracine aussi dans la pratique de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans l'application de la loi initiale. \u00c7a fait que c'est pour \u00e7a que je dis : Tu sais, pourquoi on veut r\u00e9parer ce qui n'est pas bris\u00e9, l\u00e0? Mais, par contre... ou je pourrais dire : Bien, \u00e9coutez, moi, je suis ouvert aux suggestions. Si le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, dans la fa\u00e7on d'exclure un organisme, pense que cette formulation-l\u00e0 n'atteint pas la cible, \u00e7a, on peut en discuter, l\u00e0. Mais, s\u00e9rieusement, l\u00e0, je nous invite \u00e0 vraiment bien r\u00e9fl\u00e9chir parce que, dans sa forme actuelle, moi, je pense qu'il atteint l'objectif, 8.1, m\u00eame 8, en fait. Parce que j'\u00e9coutais mon coll\u00e8gue, puis je pense que 8, il atteint aussi l'objectif. Je comprends qu'on a eu des divergences d'opinions sur la s\u00e9mantique avec mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, mais, sinc\u00e8rement, l\u00e0... Puis par rapport \u00e0 ce qui se fait dans d'autres lois aussi, puis \u00e7a, je sais que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine est sensible \u00e0 \u00e7a, puis je ne dis pas que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re ne l'est pas, l\u00e0, mais je pense que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, par sa profession, est particuli\u00e8rement sensible \u00e0 ce qu'il y ait un \u00e9quilibre puis une coh\u00e9sion entre les diff\u00e9rentes l\u00e9gislations du Qu\u00e9bec. Puis c'est des formulations qui sont utilis\u00e9es dans d'autres lois, donc qui permettent d'avoir une interpr\u00e9tation des lois qui est coh\u00e9rente. \u00c7a fait que c'est pour \u00e7a qu'avant de jouer l\u00e0-dedans, M. le Pr\u00e9sident, je vous invite \u00e0 une certaine prudence parce qu'\u00e0 mon avis l'article, tel que libell\u00e9, je pense qu'il atteint l'objectif qu'on vise mutuellement. Puis le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de 8.1 peut... le troisi\u00e8me alin\u00e9a, pardon, de 8.1 peut... Bon, moi, je suis ouvert \u00e0 des suggestions, si on pense qu'il y a une meilleure fa\u00e7on de faire, mais l'objectif, puis je pense que \u00e7a, le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine a bien compris, c'est de se donner une latitude, une souplesse d'\u00eatre capable d'agir en temps r\u00e9el avec les r\u00e9alit\u00e9s qui sont rencontr\u00e9es sur le terrain sans avoir, \u00e9videmment, \u00e0 repasser par un processus l\u00e9gislatif qui est beaucoup plus lourd, beaucoup plus contraignant puis qui ne nous permettrait peut\u00eatre pas d'avoir l'agilit\u00e9 dont on a besoin dans les circonstances. M. Tanguay : Je veux juste que le ministre atteigne son objectif, d'o\u00f9 mes questions. Le comit\u00e9, il le consid\u00e8re important. Il est important, il l'oblige, sauf exception. On y reviendra. Le comit\u00e9, il lui cr\u00e9e deux mandats sp\u00e9cifiques. \u00c0 l'article 14, 63.3, nouveau : \u00abUn organisme public doit publier sur son site Internet des r\u00e8gles encadrant sa gouvernance \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels. Ces r\u00e8gles doivent \u00eatre approuv\u00e9es par son comit\u00e9...\u00bb Parfait.  Autre fonction, c'est les deux seules que j'ai trouv\u00e9es, 63.5, je suis toujours dans l'article 14, qui est de droit nouveau : \u00abUn organisme public doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e de tout projet de syst\u00e8me d'information ou de prestation \u00e9lectronique de services impliquant la collecte, l'utilisation, la communication, la conservation ou la destruction de renseignements personnels.\u00bb C'est gros, l\u00e0, c'est... \u00abAux fins de cette \u00e9valuation, l'organisme [...] doit consulter, d\u00e8s le d\u00e9but du projet, son comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s...\u00bb Bon, fonctions importantes au coeur de ce qu'on veut prot\u00e9ger. On oblige le comit\u00e9. Et l\u00e0 j'en suis rendu, quant au niveau de discussion, au flou, en tout respect, que m'inspire la lecture, tel que r\u00e9dig\u00e9, du 8.1, au flou \u2014 excusez-moi, je vais retrouver ma bonne mouture... elle est ici \u2014 o\u00f9 on dit, le comit\u00e9, c'est qui. \u00c7a peut \u00eatre les deux qui se sont fait d\u00e9l\u00e9guer en vertu du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de 8, responsables de l'acc\u00e8s aux documents et de la protection. La plupart l'ont, mais \u00e7a se peut que ce soit z\u00e9ro puis z\u00e9ro, mais la plupart l'ont. Mettons qu'ils sont deux. Il l'a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 deux. \u00c7a fait que j'ai la haute autorit\u00e9 plus ces deux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Ils sont trois sur le comit\u00e9. Puis il n'est pas s\u00fbr qu'il y ait un responsable de la gestion documentaire, puis un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information. On dit... Parce qu'eux autres sont l\u00e0 le cas \u00e9ch\u00e9ant. \u00c0 date, mon comit\u00e9, c'est trois, puis il y a quand m\u00eame des fonctions... on l'impose, puis il y a des fonctions, on vient de les lire, importantes. \u00abToute autre personne dont l'expertise est requise\u00bb. C'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve qu'il y a un flou sur un comit\u00e9 qui est important. Est-ce qu'on ne voudrait pas, je dis, formaliser un peu plus? Un comit\u00e9, \u00e7a peut-tu \u00eatre deux personnes? \u00c7a peut-tu \u00eatre trois personnes? \u00c7a peuttu... \u00c7a devrait-tu \u00eatre obligatoirement cinq personnes? \u00c7a pourrait-tu faire partie du r\u00e8glement, aussi, qui permettrait au ministre de dire : Bien, \u00e9coute... Alors, il y a tout \u00e7a o\u00f9 je trouve qu'il y a un flou puis trop de corde. Moi, M. le Pr\u00e9sident, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, la bonne foi de tout le monde est pr\u00e9sum\u00e9e, puis la comp\u00e9tence de tout le monde est pr\u00e9sum\u00e9e, mais, \u00e0 un moment donn\u00e9, peut\u00eatre, dans cinq, 10 ans, l\u00e0, on va se dire : A\u00efe! cet organisme-l\u00e0, la haute instance, il l'a \u00e9chapp\u00e9. Puis savez-vous quoi? Son comit\u00e9, l\u00e0, ils \u00e9taient trois. Puis il y en a un qui n'\u00e9tait jamais l\u00e0. Ils \u00e9taient deux. Puis il y avait toutes ces fonctions-l\u00e0. Vous comprenez? Puis si son comit\u00e9... Je ne veux pas ajouter de la lourdeur, je ne suis pas l\u00e0-dedans, l\u00e0, mais si c'est important qu'on le mette dans la loi, il me semble que je mettrais des personnages avec du texte, puis des personnages... Et j'avais une autre question, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et les deux autres, une autre question : \u00abToute autre personne dont l'expertise est requise\u00bb, est-ce que \u00e7a pourrait \u00eatre obligatoirement... Moi, je pense que je le nommerais, l\u00e0. Moi, je l'obligerais. Il y a s\u00fbrement, dans l'organisation... peut-\u00eatre pas un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, mais il y a s\u00fbrement un responsable, une directrice ou un directeur de l'informatique. Bien, moi, l\u00e0, je le nommerais puis je le mettrais sur le comit\u00e9. Il y a s\u00fbrement un ou une responsable des ressources humaines. Bien, je le nommerais. Je le mettrais sur le comit\u00e9 puis je demanderais \u00e7a. Et je laisserais la latitude au ministre, pour des organismes qui n'auraient pas, des organismes publics, de tels responsables ou de tels \u00e9quivalents de responsables, l'opportunit\u00e9 de lui demander : O.K., tu ne feras pas un comit\u00e9 \u00e0 cinq, tu vas faire un comit\u00e9 \u00e0 trois, mais aie telle, telle, telle personne, dans le r\u00e8glement. \u00c7a, \u00e7a tiendrait la route puis \u00e7a ajouterait des pr\u00e9cisions. Puis je conclus l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident. Il me semble que... Mon point, l\u00e0, je revire \u00e7a de bord puis je r\u00e9sume, je me projette dans 10 ans, dans cinq ans, que quelqu'un dans l'opposition pose une question puis dise : A\u00efe! la loi qu'on avait faite, l\u00e0, tel organisme, ils \u00e9taient trois, ils se r\u00e9unissaient une fois par ann\u00e9e, puis il y en a un qui n'\u00e9tait jamais l\u00e0. Alors, \u00abso long\u00bb le comit\u00e9, puis le chien de garde, puis le poids et contrepoids. Je trouve qu'il y a trop de lousse et je ne veux pas que le ministre... Moi, je veux lui donner le pouvoir, puis c'est pour \u00e7a que j'amenderais \u2014 je pense que c'est \u00e9crit dans le ciel \u2014 in fine, le dernier alin\u00e9a de 8.1, \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut exclure...\u00bb, moi, je dirais, il ne faut pas que le r\u00e8glement tente de pr\u00e9voir tous les cas d'esp\u00e8ce, moi, je donnerais : Le ministre peut, bas\u00e9 sur des crit\u00e8res, ce n'est pas la r\u00e9daction juridique, mais le ministre peut, bas\u00e9 sur des crit\u00e8res \u00e9tablis par r\u00e8glement du gouvernement, exclure ou d\u00e9douaner, permettre \u00e0 un organisme assujetti de ne pas former de comit\u00e9 \u2014 on vient d'en parler \u2014 ou de modeler la composition du comit\u00e9 sur repr\u00e9sentation faite par ledit organisme aupr\u00e8s du ministre. Moi, je lui donnerais le pouvoir de faire en sorte que \u00e7a tienne la route. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bien, je vais reprendre quelques \u00e9l\u00e9ments, puis, pour le reste, on poursuivra la discussion. L\u00e0, je pense qu'il y a des choses int\u00e9ressantes qui se disent. Ancr\u00e9 dans la pratique\u2026 Puis Me Miville-Desch\u00eanes me disait que nos 120 organismes en ont, des comit\u00e9s? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:20", "fin": "15:30", "debats": "\u2022 (15 h 20) \u2022 Une voix : ... M. Caire : Ils ont des comit\u00e9s. Donc, \u00e7a, c'est un score de 100 %. Donc, dans le fond, la loi formalise quelque chose qui se retrouve dans la pratique du terrain. C'est la m\u00eame chose pour les responsables de l'acc\u00e8s aux documents et pour les responsables de la protection des renseignements personnels, fonctions qui ont \u00e9t\u00e9... qui sont cr\u00e9\u00e9es puis qui sont d\u00e9j\u00e0 en place dans la pratique. Donc, l'\u00e9l\u00e9ment de ces deux officiers l\u00e0, appelons-les comme \u00e7a, dans la pratique, il se r\u00e9percute sur le terrain. Donc, pour cette portion-l\u00e0, moi, je pense que la crainte du d\u00e9put\u00e9, l\u00e0... Moi, je pense qu'on... On voit que \u00e7a fonctionne, puis on voit que \u00e7a  marche, puis je pense que le texte de loi refl\u00e8te ce qui se passe dans la r\u00e9alit\u00e9, ce qui est toujours une bonne chose. Pour ce qui est d'autres personnes dont l'expertise est requise, bien, moi, je pense qu'il faut laisser effectivement... Parce qu'il peut y avoir des demandes ad hoc, des demandes ponctuelles, des situations qui n\u00e9cessitent une expertise dont on a besoin pour d\u00e9nouer cette situation-l\u00e0, mais qui ne n\u00e9cessitent pas d'avoir cette expertise-l\u00e0 de fa\u00e7on permanente sur le comit\u00e9. Je n'ai pas n\u00e9cessairement d'exemple pr\u00e9cis en t\u00eate, M. le Pr\u00e9sident, mais je suis s\u00fbr qu'il y a des coll\u00e8gues qui savent que, tu sais, \u00e7a arrive. Woups! Il y a une situation d'exception. Oui, l\u00e0, on aurait besoin de tel... d'un \u00e9thicien, on aurait besoin de... je ne sais pas, puis c'est une expertise dont on voudrait pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier pour prendre une d\u00e9cision. Donc \u00e7a, pour moi, cette disposition-l\u00e0, elle est importante. Je vais faire un peu de pouce sur ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine a dit parce qu'il dit : Minimalement, ils n'ont peut-\u00eatre pas quelqu'un qui est responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, mais ils ont n\u00e9cessairement quelqu'un qui est responsable des syst\u00e8mes d'information. Bien, je vous dirais, M. le Pr\u00e9sident, encore l\u00e0, c'est une seule et m\u00eame personne parce que, g\u00e9n\u00e9ralement, la personne... En fait, pas g\u00e9n\u00e9ralement, mais la personne qui est responsable des syst\u00e8mes informatiques dans un organisme va avoir la responsabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9. Donc, quand on parle du responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, c'est soit... Puis prenons nos organismes, prenons des cas concrets. Notre DPI au gouvernement du Qu\u00e9bec ou nos DI au gouvernement du Qu\u00e9bec sont les gens qui sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information. Eux ont cette possibilit\u00e9-l\u00e0 de d\u00e9l\u00e9guer les t\u00e2ches, mais la responsabilit\u00e9, elle est assum\u00e9e. Donc, de pr\u00e9ciser le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, pour moi, c'est important parce que c'est s\u00fbr que s'il n'y en a pas un, s'il n'y a pas un sp\u00e9cialiste de la cybers\u00e9curit\u00e9, il va y avoir un responsable des syst\u00e8mes d'information qui va assumer ce r\u00f4le-l\u00e0. Mais ce qu'on veut, l\u00e0, c'est cette personne-l\u00e0, mais cette personne-l\u00e0 dans son r\u00f4le de responsable de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information. C'est l'expertise de s\u00e9curit\u00e9 qu'on veut avoir. Puis de le libeller comme \u00e7a, ce n'est pas exclusif du fait qu'il puisse aussi \u00eatre le responsable de l'informatique, mais \u00e7a, puis je sais que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine est sensible \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a pr\u00e9cise que, quand il est sur le comit\u00e9, c'est \u00e0 titre de responsable de la s\u00e9curit\u00e9 qu'il agit. Et c'est cette fonction-l\u00e0 qu'on souhaite voir repr\u00e9sent\u00e9e, m\u00eame si, plus largement, il peut en assumer d'autres au sein de l'organisme.  Pour le responsable de la gestion documentaire, puis je sais qu'on n'a pas abord\u00e9 la question, bien, c'est la m\u00eame chose, dans le fond. C'est que, si cette fonction-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au sein de l'organisme, compte tenu de la nature de la fonction, qui est la gestion des documents, bien, on voudrait d'embl\u00e9e qu'il y soit. Puis si cette fonctionl\u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, bien, \u00e9videmment, on ne peut pas demander \u00e0 quelque chose qui n'existe pas de si\u00e9ger sur un comit\u00e9. Donc, je pense que... Puis c'est pour \u00e7a que je dis que je pense que l'article 8.1... En tout cas, je ne partage pas le point de vue \u00e0 l'effet qu'il est flou. Je pense qu'au contraire il essaie d'avoir cette souplesse qui pr\u00e9voit les diff\u00e9rents cas. Parce qu'une loi, quand elle est trop pr\u00e9cise, elle exclut. Quand elle est trop large, bien, elle ne dit rien. Puis je pense qu'on a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre qui \u00e9tait int\u00e9ressant. L\u00e0 o\u00f9 je dirais au d\u00e9put\u00e9 qu'on peut poursuivre la discussion, c'est sur son amendement, o\u00f9 on donne une discr\u00e9tion au ministre. Oui, c'est bas\u00e9 sur des crit\u00e8res r\u00e9glementaires, mais on donne une discr\u00e9tion au ministre. Je ne suis pas hostile \u00e0 l'id\u00e9e, mais, comme l\u00e9gislateurs, est-ce qu'on veut vraiment faire \u00e7a? Je ne sais pas. L\u00e0-dessus, je vais \u00e9couter les coll\u00e8gues. \u00c9coutez, je ne renierai pas mon pass\u00e9, l\u00e0. J'ai pass\u00e9 12 ans dans l'opposition, puis j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu frileux \u00e0 cette discr\u00e9tion-l\u00e0, trop grande discr\u00e9tion l\u00e0 donn\u00e9e au ministre. Puis je ne suis pas hostile, l\u00e0. Si les coll\u00e8gues veulent faire des suggestions... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Premi\u00e8re question de compr\u00e9hension, puis, comme \u00e7a, ce sera dit dans les transcriptions : Quand on dit : Le comit\u00e9... \u00abet de toute autre personne dont l'expertise est requise\u00bb, est-ce que \u00e7a veut dire qu'un organisme pourrait nommer membre de son comit\u00e9 quelqu'un de l'ext\u00e9rieur, un tiers, un sp\u00e9cialiste? Est-ce qu'il peut le faire? M. Caire : Bien, \u00e9coutez, la loi ne l'exclut pas. Donc, elle le permet. M. Tanguay : Donc, oui. M. Caire : Oui. M. Tanguay : O.K. M. Caire : Me Miville-Desch\u00eanes? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ...  M. Tanguay : O.K. Parce qu'effectivement il y a de l'expertise qu'on n'a pas dans la fonction publique... M. Caire : Clairement. M. Tanguay : ...qu'on peut aller chercher au priv\u00e9. Puis ce n'est pas un mandat de 45 heures par semaine pendant trois ans, l\u00e0. C'est pay\u00e9 \u00e0 l'heure et tu dis : Wow! on va aller chercher quelqu'un, donc, c'est... Puis j'imagine qu'on va parler, un moment donn\u00e9, des pouvoirs, devoirs et obligations de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. M. Caire : Oui. M. Tanguay : Puis il va falloir qu'elle donne des bulletins. Puis si \u00e7a peut \u2014 gardons une note, l\u00e0 \u2014 \u00eatre dans un bulletin d'interpr\u00e9tation : Vous, organisme public, en passant... M. Caire : J'aime \u00e7a. M. Tanguay : ...g\u00eanez-vous pas, si vous voulez aller chercher une experte ou un expert en syst\u00e8me informatique qu'on n'a pas au gouvernement du Qu\u00e9bec... M. Caire : J'aime \u00e7a. M. Tanguay : ...allez-y. Puis on n'a pas besoin de l'engager. On n'a pas besoin de l'engager, on va payer son mandat. Je soumets au ministre et aux personnes qui sont avec lui... Je vous donne un exemple. La Loi sur la gestion et le contr\u00f4le des effectifs des minist\u00e8res, des organismes et des r\u00e9seaux du secteur public, \u00e0 l'article 10, on me dit qu'il n'est pas en vigueur. Quand m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 puis il n'est pas en vigueur. Malgr\u00e9... \u00c9coutez, la... Puis \u00e7a se r\u00e9dige. Malgr\u00e9... Puis je suis d'accord avec le ministre, moi, l\u00e0, je veux dire, puis mon coll\u00e8gue, quand il \u00e9tait ministre, on lui reprochait d'avoir trop de pouvoirs, puis je ne suis pas, \u00e9videmment, \u00e0 part. Quelle injustice, quelle infamie! Mais c'est un r\u00e9flexe d'opposition. Oui, j'en suis. Puis effectivement j'ai eu l'occasion de dire : Bien, le ministre a trop de pouvoirs r\u00e9glementaires, mais, ici, je pense qu'il faut justement... il faut \u00eatre raccord avec la vraie vie, puis il faut atteindre l'objectif. Puis je ne prends pas pour acquis que, peu importe le parti, que le ministre va \u00eatre de mauvaise foi. Je pense que le ministre va \u00eatre comp\u00e9tent puis de bonne foi. Alors, article 10 de la Loi sur la gestion et le contr\u00f4le des effectifs des minist\u00e8res :  \u00abMalgr\u00e9 l'article 3, le Conseil du tr\u00e9sor peut dispenser un organisme public des obligations pr\u00e9vues aux articles 7 et 8, notamment en raison de sa taille ou des ressources dont il dispose.\u00bb \u00c7a, c'est une suggestion que je vous lance. Et on pourrait m\u00eame le dire... Puis moi, puis c'est l\u00e0 o\u00f9 je vais me coller sur mon r\u00f4le d'opposition, de ne pas trop donner de pouvoirs au ministre, je dirais m\u00eame... notamment en raison de sa taille et des ressources dont il dispose, je garderais m\u00eame l'intention d'avoir un r\u00e8glement-cadre. Alors, mettons que j'avais \u00e0 le r\u00e9diger \u00ablive\u00bb, l\u00e0, \u00ablive\u00bb, l\u00e0 : Le ministre peut dispenser un organisme public des obligations relatives au comit\u00e9 pr\u00e9vues au pr\u00e9sent article, notamment ou en vertu du r\u00e8glement du gouvernement qui pr\u00e9voira les crit\u00e8res d'analyse, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Tu sais? \u00c7a fait que les crit\u00e8res objectifs, je les mettrais dans un r\u00e8glement. Je ne laisserais pas \u2014 \u00e7a, l\u00e0-dessus, je rejoins le commentaire du ministre \u2014 je ne laisserais pas enti\u00e8rement \u00e0 la discr\u00e9tion du ministre, oui, non, oui, non, juste en lui disant, dans la loi, la taille, la ressource, le nombre de ressources, la loi me dit \u00e7a, juste sur ces deux crit\u00e8res l\u00e0, oui, non, peut\u00eatre, je ne sais pas, demain, finalement, non, finalement, oui. Je lui demanderais de faire un r\u00e8glement, de mettre des crit\u00e8res, qui aura notamment \u00e7a, mais je dirais : Le ministre peut dispenser un organisme de son obligation de cr\u00e9er ledit document au pr\u00e9sent article, bas\u00e9 sur les crit\u00e8res pr\u00e9vus au r\u00e8glement que le gouvernement adoptera. \u00c7a, je le r\u00e9digerais de m\u00eame, l\u00e0. On a donn\u00e9 beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, l\u00e0, pour aller chercher la r\u00e9ponse. Puis j'avais un dernier commentaire, \u00e0 moins que je l'aie fait dans mon enthousiasme, mais c'est s\u00fbr qu'on en aura d'autres... Alors l\u00e0, je ne sais pas, le ministre, s'il peut nous dire... \u00c7a lui tente-tu de travailler puis demander \u00e0 son monde de travailler en ce sens-l\u00e0, un amendement comme \u00e7a? M. Caire : Bon, \u00e7a me tente-tu de travailler? Grosse question. Bien, M. le Pr\u00e9sident, avec le consentement, je suspendrais quelques minutes. Je vais effectivement aller ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 8, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:30", "debats": "chercher l'opinion de mon \u00e9quipe, puis on verra ce qu'il est 15 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) possible de faire pour r\u00e9pondre aux suggestions de mon coll\u00e8gue de LaFontaine. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait, j'appr\u00e9cie. On suspend quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:36", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 30) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:36", "fin": "15:40", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 36) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Je vis un moment d'extase, en fait, parce que nos conseillers juridiques, d'une part, sont unanimes. Le conseil, il est clair et il se termine par un oui ou par un non, alors me voil\u00e0 heureux. Tout \u00e7a pour dire, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, je veux juste taquiner les \u00e9quipes, l\u00e0, nous allons garder le libell\u00e9 tel qu'il est. Et je vais expliquer \u00e0 mon coll\u00e8gue pour quelle raison. Ce qu'on me dit, c'est que le probl\u00e8me vient de comment concilier le c\u00f4t\u00e9 discr\u00e9tionnaire attribu\u00e9 au ministre versus l'application du r\u00e8glement. Ce qu'on veut, c'est que, par r\u00e8glement, on exclut ou on inclut. Puis c'est \u00e7a, l'id\u00e9e. Et donc, s'il y a des nouvelles exclusions, elles doivent faire l'objet du r\u00e8glement et non pas de la discr\u00e9tion du ministre, \u00e0 savoir que, si vous rencontrez les crit\u00e8res d'exclusion, vous \u00eates exclu, donc le ministre n'a pas \u00e0 exercer un pouvoir discr\u00e9tionnaire. Et, si vous ne rencontrez pas les crit\u00e8res d'exclusion, vous \u00eates inclus, et, encore l\u00e0, le ministre n'a pas vraiment de pouvoir discr\u00e9tionnaire \u00e0 exercer. Donc, le pouvoir discr\u00e9tionnaire du ministre viendrait dire que le ministre peut d\u00e9savouer le r\u00e8glement en tout ou en partie. Et \u00e7a, je pense que mon coll\u00e8gue de LaFontaine va \u00eatre d'accord pour dire qu'on ne le souhaite pas. Puis j'avoue que j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par la proposition du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, mais, pour ces raisons-l\u00e0, il m'a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 fortement de garder le libell\u00e9 actuel pour s'assurer que le pouvoir r\u00e9glementaire demeurait au niveau du r\u00e8glement et non pas... et ne devenait pas un pouvoir discr\u00e9tionnaire, donc arbitraire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : Je ne pensais pas, M. le Pr\u00e9sident, arriver \u00e0 mon sujet, qui est en ligne avec l'intervention de mon coll\u00e8gue de LaFontaine... Nous donnons le \u00abLa\u00bb parce que, moi, c'est La Pini\u00e8re et puis mon coll\u00e8gue, c'est LaFontaine... Une voix : ... M. Barrette : Et l\u00e0 c'est La Peltrie, alors nous sommes dans le \u00abLa\u00bb. Je ne pensais pas que j'allais commencer \u00e7a directement en lien avec la r\u00e9ponse que le ministre vient de nous faire. Mon coll\u00e8gue de LaFontaine aurait aim\u00e9 avoir quelque chose de plus cart\u00e9sien, on va dire, et l\u00e0 le ministre me dit que, lui, il... Bien, cart\u00e9sien au sens o\u00f9 il y a un point, il y a une \u00e9chelle, il y a un bar\u00e8me, il y a des crit\u00e8res objectifs mis dans la loi. Et l\u00e0 le ministre nous dit que sa volont\u00e9, c'est que ce soit discr\u00e9tionnaire. Ce n'est pas \u00e7a qui vient d'\u00eatre dit, l\u00e0? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:40", "fin": "15:50", "debats": "\u2022 (15 h 40) \u2022 M. Caire : En fait, j'ai dit le contraire, l\u00e0, j'ai dit qu'il fallait... Bien, je vais... M. Barrette : Alors, c'est peut-\u00eatre moi, M. le Pr\u00e9sident, qui ai mal compris, alors. M. Caire : Oui, oui, oui. Non, non, c'est que j'ai dit exactement le contraire. M. Barrette : Ah! O.K. M. Caire : Je dis exactement comme le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, il faut que ce soient des crit\u00e8res objectifs pr\u00e9vus au r\u00e8glement et non pas une volont\u00e9 arbitraire exerc\u00e9e par le ministre. M. Barrette : Vous comprenez mon \u00e9tonnement. Alors, vous m'en voyez, M. le Pr\u00e9sident, tr\u00e8s rassur\u00e9, ce qui est une bonne chose. Sauf que, bon, est-ce qu'actuellement il y a quelque chose, dans un r\u00e8glement, qui dit... parle de \u00e7a? C'est un r\u00e8glement \u00e0 venir? M. Caire : Pas \u00e0 ma connaissance. Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes... Mais je crois qu'il n'y a pas de r\u00e8glement sur l'exclusion puisqu'actuellement c'est d\u00e9j\u00e0 un r\u00e8glement, mais est-ce que le r\u00e8glement actuel pr\u00e9voit les crit\u00e8res qui peuvent exclure des organismes? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Non, mais le r\u00e8glement actuel s'applique aux 120 organismes gouvernementaux. M. Caire : O.K. L\u00e0, c'est parce qu'on l'applique \u00e0 tous ceux qui sont soumis \u00e0 la loi de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, donc \u00e0 3 000 organismes au Qu\u00e9bec. O.K., je comprends. M. Barrette : Donc, quand on reprend le m\u00e9moire de la FQM, la F\u00e9d\u00e9ration qu\u00e9b\u00e9coise des municipalit\u00e9s, je comprends qu'ils ne se sont pas tromp\u00e9s, la loi  actuelle ne les inclut pas, l\u00e0, comme organisme public, c'est quelque chose... M. Caire : Oui, oui, oui, la loi... En fait, c'est \u00e7a... M. Barrette : Pas le projet de loi, l\u00e0, la loi en vigueur. M. Caire : C'est que le r\u00e8glement actuel, qui oblige \u00e0 avoir un comit\u00e9, actuellement a une port\u00e9e aux organismes publics du gouvernement du Qu\u00e9bec. M. Barrette : C'est \u00e7a. M. Caire : En le mettant dans la loi, elle s'applique \u00e0 tous les organismes au Qu\u00e9bec, y compris les municipalit\u00e9s, donc \u00e7a les inclut dans le processus. M. Barrette : O.K. Donc, la FQM, au nom des municipalit\u00e9s qu'elle repr\u00e9sente, a raison de soulever le point qui traite de la probl\u00e9matique des petites et moyennes municipalit\u00e9s. On s'entend l\u00e0-dessus. M. Caire : Oui. M. Barrette : Bon. Et, d'entr\u00e9e de jeu, ces gens-l\u00e0 souhaitent \u00eatre exclus. Bien, c'est un peu la position qu'ils ont... M. Caire : Je l'entends. \u00c7a ne veut pas dire que je la partage, mais je l'entends. M. Barrette : Moi, c'est s\u00fbr que... L\u00e0, je vais citer la FQM, l\u00e0, dans son m\u00e9moire : \u00ab...la FQM recommande d'exclure express\u00e9ment les petites et moyennes municipalit\u00e9s ou, \u00e0 d\u00e9faut, d'assouplir les obligations \u00e0 leur \u00e9gard, pour \u00e9viter qu'elles ne se trouvent en situation de violation de la loi, par manque de ressources.\u00bb Il y a une demande expresse, l\u00e0, ici, c'est leur mot, ce n'est pas le mien, l\u00e0. M. Caire : Oui. Je peux-tu intervenir pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, allez-y. M. Caire : Parce que... Je donne un exemple. Dans les municipalit\u00e9s, il y a un greffier qui, g\u00e9n\u00e9ralement, va assumer un certain nombre de fonctions l\u00e9gales. Donc, d'embl\u00e9e, exclure toutes les petites municipalit\u00e9s sans autre forme de consid\u00e9ration... Je reviens au point initial que j'ai fait avec le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Ce que le  l\u00e9gislateur veut dire par sa loi, auquel effectivement seront soumises les municipalit\u00e9s, petites et grandes, c'est que ce comit\u00e9-l\u00e0, il est extr\u00eamement important. Puis on va en rediscuter plus tard, l\u00e0, dans d'autres articles, mais le vol de renseignements personnels, qu'il soit fait aupr\u00e8s d'une petite organisation ou d'une grande organisation, pour la personne qui se fait voler ses renseignements personnels, a la m\u00eame cons\u00e9quence. Je veux dire, tu ne te fais pas moins voler tes renseignements personnels parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 dans une petite organisation que par une grande organisation. Puis je sais que, l\u00e0-dessus, le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re et moi, on va \u00eatre en... C'est pour \u00e7a que je dis, d'entr\u00e9e de jeu, je pense que la pr\u00e9misse de base, c'est de dire : Non, c'est important, quitte \u00e0 exclure sur la base de certains crit\u00e8res, dont le fait que... Puis je le disais dans mon exemple, une municipalit\u00e9 de 250 habitants avec six conseillers, a-t-on besoin de six conseillers, un maire, pour repr\u00e9senter 250 habitants? On peut se poser la question, mais la loi est ainsi faite. Alors, je pense que de l'inclure, donc de dire, d'entr\u00e9e de jeu : Vous devez le faire, marque le fait que le l\u00e9gislateur dit : Attention, l\u00e0, c'est important, l\u00e0, on joue avec les renseignements personnels des gens. Et qu'on soit une petite municipalit\u00e9 ou une grande municipalit\u00e9, on a des informations personnelles, on a des informations financi\u00e8res, on a des informations de toute nature sur nos concitoyens, qui ont de la valeur et qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es de la m\u00eame fa\u00e7on. C'est triste, l\u00e0, c'est triste, d'une certaine fa\u00e7on, parce que prot\u00e9ger une petite banque d'informations ou prot\u00e9ger une grosse banque d'informations, g\u00e9n\u00e9ralement c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames moyens qu'il faut mettre en place, mais, si on se fait voler nos informations dans une petite banque d'informations, bien, les informations qui sont vol\u00e9es ne sont pas moins vol\u00e9es. Donc, j'aurais tendance \u00e0 dire : \u00c9coutez, il faut, oui, le crit\u00e8re du nombre, de la taille, oui, mais \u00e9ventuellement, l\u00e0, moi, je vais mettre la balle en jeu, le crit\u00e8re de l'importance de la donn\u00e9e qui est collig\u00e9e devra aussi \u00eatre pris en compte. Et c'est pour \u00e7a que d'exclure d'entr\u00e9e de jeu, \u00e7a veut dire que, nonobstant l'importance de l'information que vous colligez sur les gens, compte tenu que vous \u00eates une petite organisation, on va vous exclure. Je ne suis pas s\u00fbr que j'aime \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, je vais certainement amuser le ministre, parce qu'hier  je lui ai dit que la majorit\u00e9 de ses interventions... pas ses interventions, mais des exemples qu'il prenait \u00e9taient du c\u00f4t\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information plut\u00f4t que de la protection des renseignements personnels. Et l\u00e0, actuellement... Une voix : ... M. Barrette : Non, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Et je m'explique, M. le Pr\u00e9sident, mais les deux vont ensemble de toute fa\u00e7on, au bout de la ligne. Les deux vont ensemble, au bout de la ligne, parce que la loi met les deux ensemble. \u00c7a, c'est la premi\u00e8re chose en partant. La probl\u00e9matique ne se vit pas de la m\u00eame mani\u00e8re d\u00e9pendamment de la grosseur des organisations. Puis la FQM, elle a exprim\u00e9 ce souhait-l\u00e0 express\u00e9ment mais avec un exemple de conflit d'int\u00e9r\u00eats, de conflit d'int\u00e9r\u00eats pour ce qui est de l'information, en ce sens que... Bien, quand on prend l'exemple du... Puis je vais citer l'exemple de la FQM : \u00abPar exemple, le directeur g\u00e9n\u00e9ral et l'inspecteur municipal qui si\u00e9geraient sur le comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et \u00e0 la protection [...] portant sur le travail qu'ils ont effectu\u00e9 dans le cadre de leur r\u00f4le de fonctionnaire, se [trouveraient] en situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats.\u00bb Un g\u00e8re les contrats, un g\u00e8re des situations contractuelles de services donn\u00e9s. Ils sont... Ils peuvent \u00eatre parties prenantes l'un et l'autre sur un sujet donn\u00e9. M. Caire : Si et seulement si la plus haute autorit\u00e9 d\u00e9cide de les d\u00e9signer comme ou responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou responsable de la protection des renseignements personnels. M. Barrette : C'est vrai. M. Caire : Ceci \u00e9tant dit, on peut pr\u00e9sumer que la plus haute autorit\u00e9... on doit pr\u00e9sumer que la plus haute autorit\u00e9, qui, soit dit en passant, gr\u00e2ce aux nouvelles dispositions de l'article 8, veille \u00e0 assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi, devrait pr\u00e9munir les officiers charg\u00e9s de l'appliquer du conflit d'int\u00e9r\u00eats et donc de se mettre dans une situation o\u00f9 ils ne pourront ni respecter la loi ou la mettre en oeuvre. Je dis \u00e7a, je ne dis rien. M. Barrette : Bien, au contraire, je pense qu'il faut le dire beaucoup parce que la FQM, ce qu'elle dit, c'est que, quand vous \u00eates une petite et/ou une moyenne municipalit\u00e9, les ressources \u00e9tant en petit nombre, souvent les gens vont cumul\u00e9 des fonctions ou auront des fonctions peut-\u00eatre nominativement semblables mais avec une port\u00e9e plus grande, puis, \u00e0 la fin, il y a des gens qui... \u00e7a va s'entrecroiser en  quelque part. Eux, ils voient ce probl\u00e8me-l\u00e0. Je comprends et je n'ai pas, \u00e9videmment... je ne d\u00e9battrai pas de l'argument du ministre selon lequel, qu'on soit dans une petite ou une grande organisation, les renseignements personnels, \u00e7a doit avoir la m\u00eame protection. L\u00e0-dessus, on s'entend compl\u00e8tement, il n'y a pas de doute. Moi, l'enjeu que je vois ou, plut\u00f4t, le sujet que je tente de d\u00e9battre actuellement, c'est la probl\u00e9matique des petites organisations. Dans les faits, actuellement, on s'entend, les municipalit\u00e9s n'\u00e9taient pas assujetties \u00e0 \u00e7a, elles n'\u00e9taient pas dans l'application de la loi actuelle. L\u00e0, elles s'y retrouvent, donc il va survenir obligatoirement des situations plus difficiles. Et la difficult\u00e9 vient du fait qu'on n'a pas beaucoup de staff puis, \u00e0 un moment donn\u00e9, les gens se chevauchent. Se chevauchant, il y a des conflits de fonctions ou d'int\u00e9r\u00eats d\u00e9pendamment de quoi on parle. Et c'est l\u00e0-dessus qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 le ministre, lui, va devoir d\u00e9terminer s'il l'exclut ou s'il ne l'exclut pas. Et aujourd'hui, dans la loi, on n'aura pas les param\u00e8tres sur lesquels le ministre devra se baser pour proc\u00e9der \u00e0 une exclusion ou d\u00e9cr\u00e9ter une exclusion. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 30, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 14, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 13, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 13, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:50", "fin": "16:00", "debats": "\u2022 (15 h 50) \u2022 Alors, au d\u00e9but du d\u00e9bat, dans l'\u00e9change qu'on a eu aujourd'hui avec mon coll\u00e8gue de LaFontaine, le ministre nous disait que c'\u00e9tait important pour lui de formaliser, de mettre \u00e7a dans la loi, l\u00e0, formellement, l\u00e0, ces principes-l\u00e0. Il me semble que la m\u00eame chose devrait s'appliquer pour les crit\u00e8res d'exclusion. On le sait, l\u00e0, un r\u00e8glement, pour les parlementaires et pour le grand public, puis l\u00e0 j'inclus les organisations, c'est un peu une bo\u00eete \u00e0 surprise au moment de l'\u00e9tude du projet de loi. On ne le sait pas, l\u00e0, ce qu'il va y avoir au bout de \u00e7a, on ne le sait pas. \u00c7a va-tu \u00eatre assez? Ce ne seratu pas assez? Et l\u00e0 on ne met pas au moins m\u00eame une \u00e9bauche tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale de param\u00e8tres qui vont mener \u00e0 une exclusion. Et, M. le Pr\u00e9sident, comprenez-moi, l\u00e0, je ne conteste pas la pertinence et l'utilit\u00e9 de la chose, au contraire, mais l\u00e0 n'y aurait-il pas lieu de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on mettra comme crit\u00e8res pour permettre une exclusion \u2014 qu'on ne souhaite pas, hein? On s'entend que, dans un monde id\u00e9al, tout le monde le fait. M. Caire : J'entends, j'entends, j'entends. M. Barrette : Si la non-protection ou, donc, le vol de donn\u00e9es personnelles fait aussi mal dans une petite organisation que dans une grande, et c'est le cas, bien, on devrait avoir des r\u00e8glements, l\u00e0, ou des r\u00e8gles qui font que ce sera possible partout. Puis, pour exclure, il faut avoir des maudites bonnes raisons, puis l\u00e0 peut-\u00eatre qu'il faudrait avoir quelque chose de bien clair dans la loi pour le permettre. M. Caire : Bien, en fait, M.... Avez-vous fini? O.K. En fait, moi, je vais reprendre le d\u00e9but de l'argumentaire du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, fort int\u00e9ressant, ceci \u00e9tant, parce que c'est vrai que c'est du droit nouveau pour les... Il peut y avoir des municipalit\u00e9s, l\u00e0, plus pr\u00e9cis\u00e9ment... C'est du droit nouveau, mais les municipalit\u00e9s vivent une r\u00e9alit\u00e9 nouvelle. Alors, les municipalit\u00e9s, aujourd'hui, M. le Pr\u00e9sident, sont victimes de cyberattaques. Certaines ont \u00e9t\u00e9 victimes de ran\u00e7ongiciels. \u00c7a veut dire quoi? \u00c7a veut dire qu'il y a un virus malveillant qui s'installe dans les banques d'informations, qui encryptent l'information \u2014 et je sais que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re sait de quoi je parle, mais pour les gens qui nous \u00e9coutent... \u2014 et l\u00e0 les pirates informatiques exigent une ran\u00e7on contre quoi ils vont permettre... ils vont donner la cl\u00e9 de d\u00e9sencryption. \u00c7a aussi, les municipalit\u00e9s, on en a quelques-unes au Qu\u00e9bec qui ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00e7a. Donc, de toute fa\u00e7on, il y a une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 qui frappe toutes les organisations qui sont sur la Toile, qui vivent dans l'univers num\u00e9rique. C'est cette n\u00e9cessaire protection dont on doit entourer nos syst\u00e8mes d'information, c'est cette s\u00e9curit\u00e9-l\u00e0 dont on doit se doter. Donc, la loi, dans le fond, vient formaliser un pan, un pan de ces actions-l\u00e0 qui sont appos\u00e9es pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information. Et c'est dans ce sens-l\u00e0 o\u00f9 je dis... Puis je sais que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re est d'accord avec moi l\u00e0-dessus, c'est dans ce sens-l\u00e0 o\u00f9 je dis : Ces petites organisations l\u00e0, je comprends qu'il y a des moyens limit\u00e9s, je l'entends, je le sais, mais \u00e7a ne les met pas moins \u00e0 risque. Si \u00e7a se trouve, M. le Pr\u00e9sident, elles sont peut-\u00eatre m\u00eame plus \u00e0 risque parce que, si nous, on sait qu'elles ont des moyens limit\u00e9s, il y a des bonnes chances qu'il y en a d'autres qui le savent. Et, comme ces organisations-l\u00e0 collectent des informations personnelles, des renseignements personnels, puis je vais aller plus loin, collectent des renseignements personnels sensibles sur leurs concitoyens, bien, \u00e7a devient int\u00e9ressant, \u00e7a devient attractif. Or, si on mettait dans la loi un crit\u00e8re formel, puis l\u00e0 je sais que ce n'est pas ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re a dit, l\u00e0, je paraphrase, O.K., si on mettait dans la loi un crit\u00e8re d'exclusion formel bas\u00e9 sur le nombre d'habitants, ou sur le budget de la municipalit\u00e9, ou sur tout autre crit\u00e8re num\u00e9rique, \u00e0 l'exclusion de cette r\u00e9alit\u00e9  incontournable que ces organisations-l\u00e0 doivent \u00eatre cyberprot\u00e9g\u00e9es, doivent traiter les demandes d'acc\u00e8s aux renseignements personnels, ou aux demandes d'acc\u00e8s en g\u00e9n\u00e9ral mais les renseignements personnels, avec la m\u00eame responsabilit\u00e9 que n'importe quelle autre organisation eut \u00e9gard \u00e0 sa taille, bien, moi, je pense qu'on tire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible. Donc, si tant est qu'il y a des choses \u00e0 faire, et je dis bien si tant est qu'il y a des choses \u00e0 faire, c'est plus au niveau de comment nous pouvons les accompagner que comment on peut les exclure de le faire. Je pense que c'est bien plus \u00e7a qui est la piste de solution que de dire : Bien, \u00e9coutez, compte tenu du fait de vos moyens, de la taille de la municipalit\u00e9, on va avoir un petit lousse sur la fa\u00e7on dont vous allez prot\u00e9ger, traiter l'acc\u00e8s aux renseignements personnels. Je pense que ce n'est pas \u00e7a, la voie qu'on doit suivre. Je pense qu'on doit plut\u00f4t dire \u00e0 nos municipalit\u00e9s : \u00c9coutez, on comprend \u00e7a, l\u00e0, on comprend la r\u00e9alit\u00e9, l\u00e0, puis on peut devenir des partenaires, on comprend que la loi a des impacts, mais on peut devenir des partenaires pour vous aider, vous accompagner. Puis je donne un exemple \u00e0 mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re. Le service qu\u00e9b\u00e9cois d'identit\u00e9 num\u00e9rique sur lequel on travaille va permettre d'offrir une identit\u00e9 num\u00e9rique, donc il va permettre d'identifier et d'authentifier chaque citoyen. Et cette identit\u00e9 num\u00e9rique l\u00e0 ne sera pas restreinte au p\u00e9rim\u00e8tre gouvernemental, l\u00e0, les municipalit\u00e9s pourront s'en servir si elles le souhaitent. Et \u00e7a, c'est tout un service qui normalement co\u00fbterait quand m\u00eame assez cher \u00e0 mettre en place et qui est une pr\u00e9misse de s\u00e9curit\u00e9. Pourquoi? Parce que \u00e7a vous permet d'identifier et d'authentifier le citoyen qui va consommer vos services num\u00e9riques en prot\u00e9geant, justement, ces transactions-l\u00e0 puis en prot\u00e9geant ces renseignements personnels puis les renseignements qui l'identifient. Donc, c'est un pan important qu'on est en train de d\u00e9velopper, qui n'a rien \u00e0 voir avec la loi actuelle, l\u00e0. Bien, oui, parce que, pour aller de l'avant avec ce projet-l\u00e0, la loi actuelle va nous donner les outils, l\u00e0, mais, je veux dire, au sens o\u00f9 on est, comme gouvernement, puis je l'ai dit, puis je le r\u00e9p\u00e8te, tr\u00e8s ouvert \u00e0 dire \u00e0 nos municipalit\u00e9s : Aie! On est conscients, l\u00e0, puis, si on peut faire ce genre... Puis d'ailleurs, je le dis d'entr\u00e9e de jeu, l\u00e0, nous sommes en discussion avec la FQM et avec l'UMQ. Donc, il y a d\u00e9j\u00e0 des collaborations dans ce sens-l\u00e0, l\u00e0, je tiens \u00e0 le dire, mais c'est plut\u00f4t \u00e7a, \u00e0 mon avis, qui est la voie qu'on doit suivre que de dire \u00e0 ces organisations-l\u00e0 : On vous d\u00e9douane d'avoir le m\u00eame niveau de responsabilit\u00e9 nonobstant le fait que les donn\u00e9es que vous conservez, les renseignements personnels que vous conservez ont la m\u00eame valeur attractive pour des gens malintentionn\u00e9s. Moi, je ne suis pas \u00e0 l'aise d'aller l\u00e0, je ne suis pas \u00e0 l'aise d'aller l\u00e0.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Encore une fois, l\u00e0, mon intervention vise... J'ai fait mon intervention en... Je fais mon intervention \u00e0 partir des propos de la FQM, O.K.? La FQM, elle, l\u00e0, voit des probl\u00e8mes parce que peu de ressources, chevauchements. Ils sont plus, dans leur intervention, du c\u00f4t\u00e9 des conflits d'int\u00e9r\u00eats potentiels par une plus petite \u00e9quipe. Puis l'exemple qu'ils donnent, c'est \u00e7a, l\u00e0, c'est des petites \u00e9quipes qui auraient \u00e0 traiter des demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information par des officiers qui auraient \u00e9t\u00e9 parties prenantes de certaines d\u00e9cisions. Pour eux autres... Puis je le comprends, leur point, peut-\u00eatre que leur exemple n'est pas parfait, mais je comprends le potentiel d'une situation qui va faire en sorte que certaines informations pourraient circuler alors qu'elles ne devraient pas le faire. \u00c7a, c'est leur intervention. De l'autre c\u00f4t\u00e9, l\u00e0, qui est la protection, pour moi, c'est une autre chose. Ce n'est pas simple, cette affaire-l\u00e0, parce que, dans une grosse organisation comme un minist\u00e8re, c'est s\u00fbr, l\u00e0, que la protection de la donn\u00e9e, ce n'est pas n\u00e9cessairement la m\u00eame personne ou les m\u00eames personnes qui vont faire l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Ce n'est pas n\u00e9cessairement la m\u00eame chose. La protection de la donn\u00e9e, c'est une chose; l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, c'est une autre chose. Oui, \u00e7a se connecte en quelque part, on s'entend l\u00e0-dessus, mais ce n'est pas exactement la... on peut s\u00e9parer certaines t\u00e2ches. D'ailleurs, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de l'information, c'est souvent \u00e7a qui est pr\u00e9conis\u00e9, qu'on s\u00e9pare des t\u00e2ches de fa\u00e7on \u00e0 ce que quelqu'un n'ait pas un pouvoir sur tout, ce n'est peut-\u00eatre pas un pouvoir pouvoir mais un pouvoir d'acc\u00e8s \u00e0 tout, hein? Dans les principes de s\u00e9curit\u00e9 informatique, on segmente. Alors l\u00e0, plus on est petit et moins on segmente, donc plus il y a du chevauchement, alors plus il peut y avoir des probl\u00e8mes d'un bord ou de l'autre, acc\u00e8s, conflits d'int\u00e9r\u00eats, protection ou un m\u00e9lange de l'ensemble. C'est un probl\u00e8me. C'est un peu \u00e7a, l'essence de la FQM. \u2022 (16 heures) \u2022 Maintenant, si on les exclut, bien l\u00e0, on ne sait pas c'est quoi, les crit\u00e8res. Puis l\u00e0 je vais reprendre exactement, \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'argument du ministre comme quoi se faire voler ses donn\u00e9es dans une petite organisation, \u00e7a fait aussi mal que dans une grosse. \u00c7a ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me. \u00c7a fait que, donc, l'exclusion, par d\u00e9finition, peut mener \u00e0 des probl\u00e8mes en partant. Parce qu'on ne veut pas qu'il y ait une exclusion, dans les faits, l\u00e0, dans la r\u00e9alit\u00e9, on voudrait qu'il n'y ait jamais d'exclusion ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:00", "fin": "16:10", "debats": "pour qu'il y ait toujours l'application de la loi de fa\u00e7on 16 h (version r\u00e9vis\u00e9e) responsable, dans le sens : Il y a quelqu'un d'imputable. Je vais poser une autre question pour essayer de cerner ce que j'essaie de cerner. Estce qu'au sens de la loi les personnes qui auront \u00e0 faire partie du comit\u00e9 doivent faire partie de l'organisation? Est-ce que \u00e7a doit \u00eatre des membres de l'organisation, des employ\u00e9s? Est-ce que \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a? M. Caire : Bon, c'est-\u00e0-dire que, dans les postes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, oui. Parce que, tu sais, la loi, dans le fond, ce qu'elle dit, l\u00e0, c'est que le ministre peut d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 un membre de l'organisme public, donc oui. Par contre, puis l\u00e0 c'est ce que je disais au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, l\u00e0, quand on parle de \u00abtoute autre personne dont l'expertise est requise\u00bb, \u00e7a n'exclut pas, la loi n'exclut pas que ces gens-l\u00e0 doivent \u00eatre de... peuvent \u00eatre de l'ext\u00e9rieur. Donc, ce qu'elle n'exclut pas, par d\u00e9faut, elle le permet. M. Barrette : Alors, est-ce qu'une petite municipalit\u00e9 pourrait sous-traiter ces fonctions-l\u00e0 tel que la loi serait adopt\u00e9e, l\u00e0? M. Caire : Bon, dans le cas d'une petite municipalit\u00e9, puis l\u00e0 je ne veux pas embarquer dans les Affaires municipales, l\u00e0, c'est ma coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9e de Chicoutimi qui fait \u00e7a avec brio, mais, dans le cas des petites municipalit\u00e9s existe le concept de municipalit\u00e9 r\u00e9gionale de comt\u00e9. Est-ce qu'une municipalit\u00e9 r\u00e9gionale de comt\u00e9 pourrait assumer ces fonctions-l\u00e0? Je ne le sais pas. Je vais \u00eatre bien honn\u00eate, l\u00e0, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, l\u00e0, je ne vous inventerai pas une r\u00e9ponse, l\u00e0, je ne le sais pas. Je ne sais pas si Me Miville-Desch\u00eanes a une r\u00e9ponse \u00e0 vous fournir, je... Il me fait signe que non. Donc, je vais lui \u00e9viter l'humiliation d'avoir \u00e0 le dire au micro. Mais, M. le d\u00e9put\u00e9, je ne le sais pas. Je ne le sais pas. Est-ce que c'est le genre de chose qu'on pourrait regarder pour s'assurer d'avoir le meilleur des deux mondes, \u00e0 savoir que ces fonctions-l\u00e0 soient assum\u00e9es sans qu'elles soient mal assum\u00e9es ou que l'organisation soit exclue, donc pas assum\u00e9es du tout? Bien, moi, je ne serais pas hostile \u00e0 regarder des pistes de solution, l\u00e0. Tu sais, c'est la finalit\u00e9 qui compte. M. Barrette : Bon, \u00e0 partir, M. le Pr\u00e9sident, du moment o\u00f9 c'est la finalit\u00e9 qui compte, l\u00e0, la r\u00e9ponse qu'on me fait, est-ce que\u2026 je ne le sais pas ou \u00e7a ne se peut pas? M. Caire : Je ne le sais pas.  M. Barrette : Alors\u2026 M. Caire : Je ne pense pas que \u00e7a ne se puisse pas parce que le principe de la MRC, c'est d'assumer r\u00e9gionalement des fonctions qui sont propres \u00e0 chaque organisation mais qui, individuellement, co\u00fbteraient plus cher \u00e0 mettre en place que si on les assume collectivement. M. Barrette : Bien l\u00e0... M. Caire : Me faites-vous signe parce que vous voulez prendre la parole, Me Miville-Desch\u00eanes? Bon, \u00e7a, \u00e7a veut dire : M. le ministre, vous \u00eates en train de dire des niaiseries, laissez-moi corriger la situation. Avec votre consentement, M. le Pr\u00e9sident... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Bien, le consentement est bon pour toute la s\u00e9ance, M. le ministre. M. Barrette : \u2026on voudrait que le ministre continue \u00e0 dire des niaiseries. M. Caire : Mais \u00e7a, je fais mieux \u00e7a \u00e0 micro ferm\u00e9, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Le consentement avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9. Me MivilleDesch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Bien, je vais \u00eatre bref, l\u00e0. L'article 172 de la Loi sur l'acc\u00e8s permet \u00e0 un organisme de... En fait, il dit : \u00abLes obligations qu'impose la pr\u00e9sente loi \u00e0 un organisme [...] peuvent \u00eatre assum\u00e9es par un autre organisme public [par] une entente approuv\u00e9e par la commission.\u00bb Donc, il y a toujours moyen, l\u00e0, entre des organismes publics, de transf\u00e9rer certaines obligations ou de les regrouper dans le cas, exemple, d'une municipalit\u00e9 r\u00e9gionale de comt\u00e9, l\u00e0. M. Barrette : O.K. Donc, c'est... Donc, bien, est-ce que, l\u00e0, il y a une collision entre ce qui est \u00e9crit dans 8.1, \u00e0 savoir qu'on d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 quelqu'un de l'organisation? Est-ce qu'il y a un amendement \u00e0 faire l\u00e0? M. Caire : Bien, ce que je comprends de ce que Me Miville-Desch\u00eanes nous dit,  c'est que la loi, donc la pr\u00e9sente loi n\u00b0 64, qui pr\u00e9voit l'article 8.1... M. Barrette : Oui, mais on la change, l\u00e0. M. Caire : Non, non, mais c'est \u00e7a. 64, on la change, mais on la change pour dire qu'il faut cr\u00e9er un comit\u00e9, mais plus tard, l\u00e0. Ce que Me Miville-Desch\u00eanes dit, c'est que, quand on va \u00e9tudier l'article 12, on va donner la possibilit\u00e9 \u00e0 cette organisationl\u00e0 de d\u00e9l\u00e9guer les responsabilit\u00e9s de... bien, les fonctions. Donc... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ... M. Caire : C'est \u00e7a. C'est dans la loi qu'elle pourra donc, par interpr\u00e9tation, l\u00e0, puis, encore une fois, l\u00e0, vous me faites signe\u2026 Par interpr\u00e9tation, les petites municipalit\u00e9s pourraient demander \u00e0 la MRC de mettre ces organisations-l\u00e0 en place. M. Barrette : O.K., donc, \u00e7a veut dire qu'il n'y aura jamais de raison d'exclure une petite municipalit\u00e9? M. Caire : Bien, c'est... Vite de m\u00eame, l\u00e0, je n'en vois pas. Je n'en vois pas. Puis... Une voix : \u2026 M. Caire : Si je peux juste compl\u00e9ter... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, allez-y, M. le ministre. M. Caire : Puis \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 ce qu'on disait, \u00e0 savoir que la notion de les exclure par r\u00e8glement existe, qu'\u00e9ventuellement ces r\u00e8glements-l\u00e0 devront \u00eatre d\u00e9finis, mais que, dans l'esprit de la loi... Puis c'est important, M. le Pr\u00e9sident, parce qu'encore une fois nos d\u00e9bats peuvent servir \u00e0 interpr\u00e9ter la loi. Donc, l'esprit de la loi est plut\u00f4t d'inclure que d'exclure. M. Barrette : Je vais aller au bout de mon raisonnement, l\u00e0. Alors, si on consid\u00e8re, particuli\u00e8rement sur le plan de la protection des renseignements personnels, que le niveau de protection doit \u00eatre du m\u00eame niveau pour un petit que pour un grand, dans une petite comme dans une grande organisation, le l\u00e9gislateur devrait s'assurer qu'il n'y ait jamais d'exclusion, et, sur l'argumentaire de la FQM, qui voit des probl\u00e8mes avec la petitesse de son organisation, bien, la loi devrait plut\u00f4t pr\u00e9voir qu'elle fasse affaire... un peu comme dans un audit. Le parall\u00e8le que je fais, c'est un audit. On fait faire des audits par\u2026 Petit ou grand, l\u00e0, c'est quelqu'un de l'ext\u00e9rieur de  l'organisation qui vient faire \u00e7a. L\u00e0, ici, pour ce qui est de la gestion de la protection des renseignements, la MRC pourrait toujours, normalement, avoir une organisation qui fait \u00e7a. L\u00e0, on aurait en plus, par rapport \u00e0 la municipalit\u00e9, du personnel plus ind\u00e9pendant encore. M\u00eame chose pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Alors donc, n'y auraitil pas lieu, dans ce texte de loi l\u00e0, de faire en sorte que\u2026 Regardez, l\u00e0, vous ne pouvez pas, l\u00e0. Ce n'est pas que vous allez avoir des exclusions, l\u00e0. Si vous \u00eates petits, organisez-vous avec vos MRC pour le faire. L\u00e0, on a un probl\u00e8me qui nous est pos\u00e9 par la FQM. Parfait. La FQM voudrait des exclusions. Imparfait. Nous, on pourrait r\u00e9pondre dans la loi. D'ailleurs, on pourrait abolir cette phrase-l\u00e0 parce que, normalement, il devrait y avoir toujours moyen de moyenner. Dans les organismes publics qui sont actuellement assujettis \u00e0 \u00e7a, je n'ai jamais entendu, moi, puis le ministre me corrigera, ou les juristes, de circonstances o\u00f9 un organisme se sentait la justification d'\u00eatre exclu de la loi actuelle. Je n'ai jamais entendu \u00e7a. Peut-\u00eatre que je me trompe. Je n'ai pas la connaissance absolue du r\u00e9seau des organismes publics. L\u00e0, aujourd'hui, on pourra jouer dans un nouveau territoire, celui des municipalit\u00e9s. Ils viennent nous voir puis ils nous disent : Oui, mais, regardez, ta, ta, nous, les petits, on n'est pas assez nombreux. O.K., parfait, mais vous \u00eates dans une MRC. Dans une MRC, l'union faisant la force, par le nombre, vous pouvez le faire. N'y aurait-il pas lieu, \u00e0 ce moment-l\u00e0, d'enlever la phrase qui dit qu'il pourrait y avoir une exclusion pour s'assurer que les organisations s'organisent pour arriver \u00e0 destination? Parce que \u00e7a fait mal chez les petits autant que chez les gros. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, la tentation est l\u00e0. M. Barrette : Qui nous d\u00e9livrerait du mal. M. Caire : Oui\u2026 Mais, en fait, non, parce que... L\u00e0, on discute des municipalit\u00e9s. Bon, les... Puis je pense que Me Miville-Desch\u00eanes, l\u00e0, a clairement \u00e9tabli que la loi donnait cette flexibilit\u00e9-l\u00e0, par d\u00e9l\u00e9gation, de s'organiser, m\u00eame si la taille de l'organisation, normalement, am\u00e8ne des probl\u00e8mes. Donc, dans le cas des municipalit\u00e9s, il y a cette solution potentielle. Puis l\u00e0 je ne veux pas dire que c'est la solution, parce qu'on n'est vraiment pas dans le domaine de la loi, l\u00e0, mais cette possibilit\u00e9-l\u00e0 de d\u00e9l\u00e9guer, par exemple, et je dis bien \u00abpar exemple\u00bb, \u00e0 une MRC ou \u00e0 un autre tiers qui pourrait remplir ce mandat en lieu et place de la municipalit\u00e9. Maintenant, l'id\u00e9e de l'exclusion, il faut comprendre qu'on s'adresse... On passe, l\u00e0, \u00e0 3 000 organismes qui sont touch\u00e9s par la loi. Est-ce que, pour les...  Une voix : ... M. Caire : ...non, mais organismes de tous genres, l\u00e0. L\u00e0, on parle des municipalit\u00e9s, mais on parle des ordres professionnels, on va parler des commissions scolaires, on va parler, bon, des centres de... Je ne sais pas. On va parler d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui... ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Caire"], "nb_intervenants": 30, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 15, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 10, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 10, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:10", "fin": "16:20", "debats": "\u2022 (16 h 10) \u2022 Une voix : \u2026 M. Caire : Surtout le lieutenant-gouverneur, surtout. Bon, partez-moi pas l\u00e0-dessus. Et donc ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re am\u00e8ne, c'est enlever cette possibilit\u00e9-l\u00e0 que le l\u00e9gislateur, dans son omnipotence, aurait pu oublier un cas o\u00f9 la solution qui se pr\u00e9sente est d'exclure l'organisme pour des raisons que je ne peux pas \u00e9laborer ici, M. le Pr\u00e9sident, parce que je n'ai pas d'exemple \u00e0 proposer au d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, simplement une mince exp\u00e9rience comme l\u00e9gislateur o\u00f9 il arrive toujours des cas d'exception \u00e0 l'exception \u00e0 l'exception qu'on n'avait jamais pr\u00e9vus puis qui finissent par rebondir parce que, dans l'espace public, on se rend compte que la loi, qui se veut juste et qui se veut au b\u00e9n\u00e9fice de la majorit\u00e9, a peut-\u00eatre, dans ce cas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis l\u00e0, caus\u00e9 plus de tort que de bien. Cette possibilit\u00e9-l\u00e0 qu'il y a dans la loi pourrait faire en sorte que le gouvernement, au lieu de dire : Bien, d\u00e9sol\u00e9, je ne peux rien faire, c'est la loi ou, oui, \u00e9ventuellement, il faudra se pencher sur cette question et proposer des amendements \u00e0 la loi, pourrait dire, toujours dans l'hypoth\u00e8se de ce que j'avance, pourrait dire : Bien, c'est vrai, on va r\u00e9gler le probl\u00e8me, on va adopter un r\u00e8glement et nous allons exclure l'organisation, et le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9. Donc, je pense que d'avoir cette soupape de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0 n'est pas une mauvaise chose, toujours dans la pr\u00e9misse de base qu'il faut d'abord et avant tout trouver des solutions et favoriser l'inclusion. Puis c'est un petit peu ce que je disais tant\u00f4t au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine quand... Le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine disait : Bien, est-ce qu'on ne devrait pas plut\u00f4t exclure d'embl\u00e9e puis inclure selon certains crit\u00e8res? Bien, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi, je dis : Bien non, je pense qu'il faut inclure \u00e0 la loi puis trouver des solutions pour garder l'inclusion \u00e0 la loi. Puis, si on se trouve vraiment, l\u00e0, devant le cas que personne n'a vu venir, bien, il y aura cette soupape de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0 qui pourra permettre au gouvernement de dire : O.K., vous autres, l\u00e0, on a revir\u00e9 \u00e7a de tous les bords, de tous les c\u00f4t\u00e9s puis on consent que la solution, c'est de vous exclure \u00e0 cette obligation-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, oui? Parce que j'ai le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine aussi sur le m\u00eame sujet. M. Barrette : \u2026mon coll\u00e8gue, dont j'ai vu le marqueur prendre de l'altitude, va  vouloir prendre la parole, je pense, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Oui, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Ah! non, non. Vas-y, vas-y, vas-y. M. Barrette : Je vais juste aller un pas plus loin, l\u00e0. Le pas plus loin est le suivant, puis je vais faire un parall\u00e8le, un parall\u00e8le dont je discutais pr\u00e9c\u00e9demment avec mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re... de LaFontaine, pardon. Dans le secteur de la langue fran\u00e7aise, l'office de la langue fran\u00e7aise veille \u00e0 ce que la loi soit appliqu\u00e9e, puis on sait qu'elle n'est pas appliqu\u00e9e dans certaines circonstances, nombre d'employ\u00e9s, et ainsi de suite. \u00c7a va? \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 comme \u00e7a. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 dans le but d'\u00e9videmment favoriser l'utilisation du fran\u00e7ais sur le territoire du Qu\u00e9bec, mais on a choisi de ne pas l'appliquer dans certaines circonstances, O.K.? Or, dans la protection des renseignements personnels, on fait l'inverse \u00e0 mon sens. On veut avoir une protection partout, partout. On ne souhaite pas avoir, dans les organismes publics, pour ce qui nous int\u00e9resse actuellement, \u00e0 la case d\u00e9part, des situations de non-protection, je pense. Et \u00e7a, je pense qu'on va \u00eatre d'accord l\u00e0dessus. Les renseignements personnels, on veut qu'ils soient prot\u00e9g\u00e9s dans ce qui est public et dans d'autres organisations. L\u00e0, on est dans le chapitre des organismes publics. C'est l\u00e0 o\u00f9 on est. Si les individus veulent distribuer \u00e0 tout vent sur Internet eux-m\u00eames leurs renseignements personnels, grand bien leur fasse, l\u00e0. Ils sont libres, l\u00e0. Mais nous, on fait des r\u00e8glements, des lois pour faire en sorte que, lorsque l'information personnelle se retrouve en quelque part dans une organisation, en franchissant la porte de l'organisation, qu'on franchisse la porte physiquement, sur papier ou \u00e9lectroniquement, quand elle arrive l\u00e0, l'information, elle est prot\u00e9g\u00e9e. C'est une dynamique qui est diff\u00e9rente de celle de la langue fran\u00e7aise, o\u00f9, au d\u00e9part, on a choisi de ne pas l'appliquer dans un sous-segment de la soci\u00e9t\u00e9. L\u00e0, aujourd'hui, dans le d\u00e9bat actuel, on souhaite, c'est ma compr\u00e9hension, avoir une protection tout le temps, partout, lorsqu'on est dans un organisme x, dans le cas pr\u00e9sent, public. Alors, \u00e9videmment que, chez moi, ce n'est pas \u00abfair\u00bb puis \u00e7a ne peut pas faire autrement que susciter un certain inconfort si je pr\u00e9vois que je vais en exclure et si je pr\u00e9vois que je vais en exclure sans en conna\u00eetre les raisons. La FQM, quand elle me dit ce qu'elle nous dit, bien l\u00e0, moi, je lui r\u00e9ponds spontan\u00e9ment : Bien, regarde, on va mettre quelque chose dans la loi qui va faire que tu es dedans, puis tu vas devoir t'organiser, puis tu vas arriver \u00e0 destination comme tout le monde. Dans une autre organisation publique, l\u00e0\u2026 j'essaie d'imaginer une  organisation publique que je ne connais pas l\u00e0, l'association qu\u00e9b\u00e9coise des camps de vacances, bien oui, vous autres aussi, l\u00e0, vous allez les prot\u00e9ger. Alors, comment allier les deux? C'est mon interrogation. Alors, \u00e0 partir du moment o\u00f9 je le permets, l'exclusion, et qu'en plus je ne connais pas les crit\u00e8res, \u00e7a me met un peu mal \u00e0 l'aise. Pourquoi? Parce que \u00e7a fait aussi mal un renseignement personnel vol\u00e9 dans une petite organisation, une coop par exemple, que dans une grande organisation financi\u00e8re comme Desjardins. M. Caire : Et puis une coop qui pourrait avoir mes informations bancaires, par exemple. M. Barrette : Par exemple. M. Caire : Non, non, mais, M. le Pr\u00e9sident, je ne peux pas \u00eatre plus clair, l\u00e0. Le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, il pr\u00eache \u00e0 un converti, l\u00e0. C'est moi qui ai dit que j'\u00e9tais bien mal \u00e0 l'aise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande de la FQM parce qu'effectivement\u2026 Je pense que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re et moi, l\u00e0, on tient le m\u00eame discours. La nuance, la subtile nuance que j'apporte, c'est que je me dis : Une loi ne peut pas\u2026 Puis je pense que, dans l'histoire, l\u00e0, de notre d\u00e9mocratie, l\u00e0, on pourrait trouver de tr\u00e8s nombreux exemples de lois o\u00f9 il y a toujours, toujours, toujours cette exceptionl\u00e0 qui passe en dessous du radar, l\u00e0, et qui fait\u2026 et qui arrive dans l'espace public, et qui devient une esp\u00e8ce de victime collat\u00e9rale de la bonne intention du l\u00e9gislateur. Puis je pense qu'ici, l\u00e0, on est tous, sans exception, bien intentionn\u00e9s et on est tous, sans exception, dans une pens\u00e9e o\u00f9 on souhaite mettre en place la loi la plus juste et la plus efficace possible, mais, malgr\u00e9 toute notre bonne intention, et on sait que l'enfer en est pav\u00e9, bien, je pense qu'il faut qu'on accepte qu'il va arriver une situation, l\u00e0, d'ici les 39 prochaines ann\u00e9es, o\u00f9 on va revoir la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, il va arriver une situation o\u00f9 une bonne loi aura pu produire un mauvais effet. Alors, moi, dans le fond\u2026 Puis je comprends ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re dit, l\u00e0, je veux dire, j'ai \u00e9t\u00e9 dans sa position puis j'avais les m\u00eames r\u00e9flexes, les m\u00eames interrogations, mais, dans un contexte de bienveillance et dans un contexte o\u00f9 moi, je vous dis, l\u00e0, comme ministre responsable de l'Acc\u00e8s \u00e0 l'information puis de la Protection des renseignements personnels, l\u00e0, je suis dans une logique d'inclure, mais j'accepte qu'il est possible que cette logique-l\u00e0 puisse cr\u00e9er des victimes, puis je dis \u00abvictimes\u00bb au sens large, l\u00e0, et donc que d'avoir cette possibilit\u00e9-l\u00e0 de redresser un tort, je pense que ce n'est pas trop demander. Je pense que cette exigence-l\u00e0, elle n'est pas d\u00e9raisonnable. Puis je dis \u00abexigence\u00bb\u2026 Je pense que cette proposition-l\u00e0\u2026 J'aime mieux \u00abproposition\u00bb qu'\u00abexigence\u00bb, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, compte tenu des excellentes discussions que nous avons. Je pense que cette proposition-l\u00e0, elle n'est  pas d\u00e9raisonnable. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Bien l\u00e0, je ne suis pas dans la d\u00e9raisonnabilit\u00e9, l\u00e0, je ne suis pas l\u00e0dedans, l\u00e0, je suis d'abord dans le principe. Je dirais m\u00eame que 1, l\u00e0, qui est 8, 8.1, l\u00e0, c'est quelque chose qui demande \u00e0 mettre en place des structures. Le r\u00e9sultat qui est recherch\u00e9 par 8, 8.1, l\u00e0, c'est quelque chose qui est en place puis qui fait ce que la loi pr\u00e9voit. \u00c7a ne va pas plus loin que \u00e7a, l\u00e0. L'argument, l\u00e0, bas\u00e9 sur le manque de ressources, on peut le contourner. Je vais le prendre d'un autre angle. Est-ce que, du c\u00f4t\u00e9 du ministre et de son \u00e9quipe de l\u00e9gistes, on a imagin\u00e9 des situations... Souvent, on fait \u00e7a, hein : Oui, mais\u2026 puis l\u00e0 on met une porte ouverte dans la loi. Est-ce que vous avez imagin\u00e9, dans votre \u00e9quipe, des situations qui menaient \u00e0 une exclusion? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 11, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 5, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:20", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 20) \u2022 M. Caire : ...M. le Pr\u00e9sident, la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, c'est non. M. Barrette : Donc, c'est une provision dans la loi qui est une esp\u00e8ce de soupape qu'on met souvent dans les lois. M. Caire : Absolument. M. Barrette : C'est juste \u00e7a. M. Caire : C'est juste \u00e7a. M. Barrette : Bon. Bas\u00e9e exclusivement sur le fait que \u00e7a se peut que quelque chose arrive, que\u2026 M. Caire : Bas\u00e9e sur le fait qu'on est conscients que l'application de la loi maintenant vise 3 000 organismes publics de tailles, de natures, de fonctions, de missions qui sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes les unes les autres, avec des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes, dans des situations g\u00e9ographiques qui peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait diff\u00e9rentes, dans des r\u00e9alit\u00e9s num\u00e9riques qui sont diff\u00e9rentes, dans des r\u00e9alit\u00e9s num\u00e9riques de maturit\u00e9, notamment, qui sont vraiment diff\u00e9rentes. Donc, il y a 3 000 sc\u00e9narios diff\u00e9rents qui sont couverts par la m\u00eame loi. M. Barrette : Et m\u00eame \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a ne vous a pas permis d'arriver \u00e0 au moins une \u00e9bauche de param\u00e8tres ouvrant \u00e0 l'exclusion, rien. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, je vais quand m\u00eame \u00eatre d'une totale honn\u00eatet\u00e9, l\u00e0, on n'a pas planch\u00e9 pendant des nuits et des nuits \u00e0 essayer de voir qui exactement, justement, M. le Pr\u00e9sident, parce qu'au final cette disposition-l\u00e0 nous dit : Bien, \u00e9coutez, l\u00e0, si jamais on en a \u00e9chapp\u00e9 un, l\u00e0, bien, \u00e0 la limite, on aura toujours cette clause-l\u00e0 de la loi, ce pouvoir-l\u00e0 de la loi qui nous permettra de r\u00e9gler la situation, mais nous sommes dans une dynamique o\u00f9 nous sommes.... Et puis, non, je suis convaincu que ce comit\u00e9-l\u00e0 vaut la peine d'\u00eatre mis en place, vaut la peine qu'on lui donne une existence juridique. Je pense qu'au niveau de ce qui s'est pass\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9glementaire, on a suffisamment de mati\u00e8re pour se dire, O.K., je pense que \u00e7a a son utilit\u00e9, suffisamment pour qu'on veuille le mettre dans la loi. Nous avons l'humilit\u00e9 d'admettre qu'il y a des cas que, m\u00eame si on y passait des nuits et des nuits, on pourrait les \u00e9chapper, et donc que cette soupape-l\u00e0, pour reprendre l'expression du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, cette soupape de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0, elle peut faire oeuvre utile, puis c'est une disposition qui existe effectivement dans plusieurs autres lois. Donc, on ne cr\u00e9e pas un pr\u00e9c\u00e9dent, on r\u00e9plique ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait dans de tr\u00e8s nombreuses lois, l\u00e0, au Qu\u00e9bec, justement parce que le l\u00e9gislateur est conscient, puis nous sommes conscients, comme l\u00e9gislateurs, devrais-je dire, que\u2026 Et \u00e7a se peut qu'on \u00e9chappe des situations, l\u00e0, puis il n'y a rien de malintentionn\u00e9 ou de malveillant, mais une loi ne peut pas tout pr\u00e9voir, et c'est pour \u00e7a qu'elle doit avoir quand m\u00eame une certaine souplesse, une certaine flexibilit\u00e9 puis qu'elle doit permettre, je pense, ce genre d'intervention l\u00e0, parce qu'on\u2026 la loi, on veut qu'elle soit juste, l\u00e0, puis, la loi, on veut qu'elle soit au service des citoyens, et pas l'inverse. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Oui. J'exprime un minimum de d\u00e9ception parce que je pense qu'on  pouvait \u00eatre un petit peu plus agressifs dans la r\u00e9daction de la loi. Moi, j'aurais\u2026 M. Caire : \u00c0 quel niveau? \u00c0 quel niveau, M. le d\u00e9put\u00e9? M. Barrette : Au niveau de l'exclusion. Moi, personnellement, l\u00e0, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un texte qui dit : Vous \u00eates tous dedans, l\u00e0, puis il va falloir des raisons sp\u00e9cifiques pour vous exclure de l'ordre a, b, c. M. Caire : Je veux juste comprendre. Ce que le d\u00e9put\u00e9 de\u2026 Ce que vous me dites, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, ce n'est pas que vous ne voulez pas qu'il y ait d'exclusion, vous dites\u2026 vous voulez que l'exclusion soit \u00e0 ce point param\u00e9tr\u00e9e qu'on a vraiment la garantie qu'il n'y avait aucune solution potentielle. M. Barrette : Exactement. Je comprends l'argumentaire du l\u00e9gislateur selon lequel\u2026 par lequel on ne peut pas tout pr\u00e9voir. On pourra m\u00eame appeler \u00e7a une solution de confort, puis j'irais m\u00eame jusqu'\u00e0 dire de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e9gislative, parce que, si on se retrouve dans une situation o\u00f9 la cour dirait : Bien, vous avez fait une mauvaise loi parce que vous avez demand\u00e9 quelque chose d'impossible, puis je d\u00e9clare votre loi invalide\u2026 Bon, on ne veut pas \u00e7a. Mais l\u00e0 ce que je\u2026 Donc, je comprends, l\u00e0, puis, m\u00eame si je souhaite, quand on l\u00e9gif\u00e8re, qu'on pense \u00e0 tout, je comprends qu'on ne pense pas \u00e0 tout. Mais l\u00e0, \u00e0 l'autre bout, l\u00e0, la phrase, c'est qu'on n'a pas pens\u00e9 non plus \u00e0 mettre des crit\u00e8res, puis les crit\u00e8res, eux autres, ils vont \u00eatre probablement soft, et \u00e7a, je trouve \u00e7a\u2026 Et l\u00e0 je vois d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, je vois\u2026 Bien, ils vont \u00eatre soft? M. Caire : Bien, soft, \u00e7a\u2026 M. Barrette : O.K. M. le Pr\u00e9sident, je pr\u00eate des intentions. Je retire mes paroles. M. Caire : Non, non, non. Mais je ne pense pas\u2026 M. Barrette : C'est m\u00eame une insulte envers le ministre actuel, qui, lui, en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 M. Caire : Bien\u2026 Non, mais, je veux dire, avec ce que j'ai dit\u2026 M. Barrette : Il l'a pris personnel. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :S'il vous pla\u00eet! M. Caire : Avec ce que j'ai dit au micro, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 assez clair sur le fait\u2026 Mais, si je peux me permettre, je comprends ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re dit, mais l\u00e0 on s'en va \u00e0 l'autre bout du spectre, o\u00f9 on va cr\u00e9er une obligation de d\u00e9montrer que tout a \u00e9t\u00e9 fait et qu'il n'est pas possible de se conformer \u00e0 la loi dans tous les sc\u00e9narios, et l\u00e0 on va imposer \u00e0 une petite organisation qui n'a pas la capacit\u00e9 administrative de mettre en place un comit\u00e9 de  monter un dossier pour faire la d\u00e9monstration qu'elle n'a pas la capacit\u00e9\u2026 \u00c7a fait que, je ne sais pas, l\u00e0, il y a comme une charge administrative. M. le Pr\u00e9sident, moi, puis probablement que les oreilles du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re vont saigner, l\u00e0, bien, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il faut faire confiance aussi au gouvernement dans l'application de la loi, tel que voulu par le l\u00e9gislateur, lorsque ce genre de mesure l\u00e0 est mise en place. Je vais inverser le processus en disant : Mais est-ce qu'on a des cas, dans les autres lois o\u00f9 le gouvernement avait le pouvoir d'exclure des organisations de l'application de la loi, o\u00f9 le gouvernement a visiblement abus\u00e9 de ce pouvoir-l\u00e0 ou l'a utilis\u00e9 avec une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 incompatible avec sa responsabilit\u00e9? Je ne pense pas. Je n'ai pas... Puis j'ai \u00e9t\u00e9 dans l'opposition quelques ann\u00e9es puis je peux vous dire que, dans l'opposition, j'avais du temps pour chercher ce genre de situation l\u00e0. Et je peux assurer le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re que, quand j'\u00e9tais dans l'opposition, si j'avais trouv\u00e9 des exemples de \u00e7a, je me serais fait un devoir de signaler la situation \u00e0 mes coll\u00e8gues ministres de la fa\u00e7on la plus appropri\u00e9e possible, et ce n'est pas arriv\u00e9. Donc, \u00e7a ne veut pas dire que ce n'est pas arriv\u00e9 parce que je n'en ai pas trouv\u00e9, mais l\u00e0 j'en ai cherch\u00e9, puis l\u00e0 je peux lui dire que j'en ai cherch\u00e9, puis j'en ai pass\u00e9, des heures et des heures \u00e0 en chercher. M. Barrette : Bon, j'ai fait mon point, M. le Pr\u00e9sident. Je pense que le ministre comprend mon point. M. Caire : Oui. M. Barrette : Je vais aller \u00e0 l'autre bout, par exemple, du spectre de cette affaire-l\u00e0, du spectre de 8.1. Alors, on vient de parler, l\u00e0, des petits, et l\u00e0 de la constitution du comit\u00e9, et ainsi de suite. Toute mon intervention est bas\u00e9e sur le propos du ministre, qui a dit aujourd'hui, puis je pense qu'il l'a dit hier, mais il l'a dit plus clairement aujourd'hui, ce n'est pas un reproche, que, l\u00e0, aujourd'hui, on essaie de formaliser des choses, plus que jamais. Peut-\u00eatre pas autant qu'on voudrait, mais certainement plus que jamais. Bon. Bien, certainement... Les mots ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s, puis c'est correct. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 26, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 12, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 12, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 30) \u2022 Je me serais attendu, l\u00e0, \u00e0 ce qu'il y ait, dans la constitution des... Il y a une obligation ici, l\u00e0, pour la plus haute autorit\u00e9, de mettre en place des comit\u00e9s, O.K.? Et, quand on regarde les organismes publics, l\u00e0\u2026 Et c'est le sens, c'est l'opportunit\u00e9 de mon propos, j'ai pris l'opportunit\u00e9 de la FQM, qui, elle, a fait valoir que, quand on est  petit, on n'est pas grand ni gros, on est petit puis on ne peut peut-\u00eatre pas tout faire pour exercer dans la loi. Il n'y a pas une phrase, dans la loi, que j'ai vue, l\u00e0... pas dans la loi, mais dans 8 et 8.1, il n'y a pas une phrase qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'obligation d'avoir de la comp\u00e9tence, encore moins, encore moins, encore moins de s'assurer que ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:39", "debats": "la 16 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) comp\u00e9tence soit contemporaine. Et l\u00e0 je m'explique, et \u00e7a revient encore \u00e0 Desjardins. L\u00e0, puis je vais donner un exemple bien simple, la plus haute autorit\u00e9 a la responsabilit\u00e9 de veiller \u00e0 ce que la loi soit appliqu\u00e9e, ta, ta, ta, puis, si elle ne le fait pas elle-m\u00eame, l'autorit\u00e9, elle doit le... elle peut le d\u00e9l\u00e9guer, ta, ta, ta. Correct. C'est correct, mais o\u00f9 est-ce est-il dit dans la loi que, pour certains \u00e9l\u00e9ments de l'application de la loi, le comit\u00e9 doit \u00eatre compos\u00e9 d'au minimum... d'au moins une personne qui a minimalement une comp\u00e9tence identifi\u00e9e contemporaine? Il n'y a pas \u00e7a. Si on est pour formaliser, l\u00e0, \u00e7a devrait \u00eatre l\u00e0. La phrase que je viens de dire, l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre une autre phrase, \u00e7a n'a pas d'importance, mais \u00e7a devrait \u00eatre l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Et je vais aller aussi loin que de dire, par... pas analogie mais en parall\u00e8le de ce que je viens de discuter dans l'angle \u00ables FQM trop petits\u00bb, bien, peut-\u00eatre m\u00eame qu'on devrait stratifier \u00e7a puis dire : Quand vous arrivez \u00e0 telle grosseur, tel volume, tel \u00abwhatever\u00bb, l\u00e0, vous devez avoir, dans votre comit\u00e9, un officier qui a telle, telle comp\u00e9tence. Je vais faire le parall\u00e8le, M. le Pr\u00e9sident, avec un sujet que le ministre conna\u00eet tr\u00e8s bien puisqu'il est l'auteur de la loi, qu'il l'a fait promulguer. Lorsqu'on a eu \u00e0 traiter de la premi\u00e8re loi avec le ministre, hein, on se rappelle que cette loi-l\u00e0, l\u00e0, nous amenait, c'\u00e9tait probablement dans cette loi-l\u00e0, de m\u00e9moire, \u00e0 l'application d'un catalogue d'appel d'offres, hein? On se rappelle, l\u00e0, que... Bon. Et le ministre, quand il fait son catalogue, l\u00e0, il fait une esp\u00e8ce d'appel d'int\u00e9r\u00eats, disons qu'il fait, comment dirais-je, une initiative, une construction nouvelle qui est un m\u00e9lange d'appels d'int\u00e9r\u00eats, d'appels d'offres. On va dire que c'est une patente nouvelle qui am\u00e8ne des gens \u00e0 se qualifier. Je vois le ministre sourire, parce qu'on a souri ensemble, on s'est ostin\u00e9s l\u00e0-  dessus. Alors, des gens qui se qualifient puis, apr\u00e8s, on fait les achats de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, comme \u00e7a que \u00e7a marche. Et le ministre, lui, quand il faisait... qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a, sa loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, \u00e7a lui permettait de sortir du cadre \u2014 j'allais dire le carcan, mais ce n'est pas fin, je sais, \u00e7a lui ferait trop plaisir que je dise \u00e7a \u2014 de l'environnement r\u00e9gulier de la chose, mais le ministre, \u00e0 juste titre, \u00e0 juste titre, a exig\u00e9 des gens qui se pr\u00e9sentaient au banquet de prouver qu'elles avaient les qualifications. Il avait raison l\u00e0-dessus. Bon, sur d'autres aspects, il peut avoir eu tort, l\u00e0, mais on ne fera pas la psychanalyse de nos oppositions, mais il avait raison d'exiger des comp\u00e9tences. Alors, moi, il me semble que, dans la loi, \u00e0 8 et 8.1, \u00e7a devrait... et je suis pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'\u00e0 dire, \u00e0 partir d'un seuil de grosseur d'organisation, de volume de donn\u00e9es, de \u00abwhatever\u00bb, les gens, l\u00e0, qui s'occupent de \u00e7a doivent avoir une comp\u00e9tence contemporaine en mati\u00e8re de gestion de la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es personnelles. C'est joli, quand m\u00eame, hein? M. Caire : Oui, c'est tr\u00e8s beau. D'abord, M. le Pr\u00e9sident, je vais saluer la coh\u00e9rence et la constance du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, parce qu'effectivement ces th\u00e8mes-l\u00e0, on les a abord\u00e9s dans le projet de loi n\u00b0 14, on les a abord\u00e9s dans le projet de loi n\u00b0 37, et je reconnais la signature du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Et donc, M. le Pr\u00e9sident, \u00e7a m'oblige moi-m\u00eame \u00e0 faire preuve de coh\u00e9rence, parce qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est fondamental qu'on ajoute \u00e0 la loi. Et je sais que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re n'est pas d'accord avec moi sur le libell\u00e9, sur la puissance du libell\u00e9, mais moi, je pense qu'il y a l\u00e0 beaucoup plus d'\u00e9l\u00e9ments qu'il n'y para\u00eet. Je m'explique : \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi. Elle exerce la fonction de responsable de l'acc\u00e8s aux documents et celle de responsable de la protection des renseignements personnels.\u00bb On va au troisi\u00e8me alin\u00e9a : \u00abLorsqu'elle n'exerce pas elle-m\u00eame ces fonctions, la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 en faciliter l'exercice.\u00bb M. le Pr\u00e9sident, pour moi, on vient de jeter les bases de ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re vient de dire. Et c'est l\u00e0 o\u00f9... Puis je le sais, que, philosophiquement, on n'est pas assis \u00e0 la m\u00eame table sur cette question-l\u00e0, mais je vais reprendre l'argumentaire que j'avais dans 14 et dans 37, \u00e0 savoir, lorsqu'on donne une t\u00e2che, une responsabilit\u00e9 \u00e0 quelqu'un et qu'on lui donne un mandat, un objectif, un \u00e9ch\u00e9ancier... Puis l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, il faut quand m\u00eame... Le projet de loi n\u00b0 64, \u00e7a ne para\u00eet peut-\u00eatre pas, mais il ne s'arr\u00eate pas \u00e0 l'article 1, il y en aura d'autres. Ces autres t\u00e2ches l\u00e0 auront pour effet de pr\u00e9ciser comment on doit prot\u00e9ger les renseignements personnels, quand est-ce qu'on les communique, quand est-ce qu'on ne peut pas les communiquer, comment on peut les communiquer, \u00e0 qui on peut les communiquer, dans quelles circonstances. Alors, il y a tout un ensemble de facteurs que la notion de \u00abveille \u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre\u00bb vient prescrire. Et, encore une fois, je sais que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re n'est pas d'accord avec moi, mais \u00abveille\u00bb, c'est un ordre, ce n'est pas une option, ce n'est pas quelque chose qu'il fait si \u00e7a lui tente. Il veille \u00e0 ce que ce soit fait. \u00c0 partir de l\u00e0, j'ai un extr\u00eame malaise \u00e0 dire aux gens comment ils doivent remplir leur mandat. Je suis de ceux qui pensent que le gouvernement \u2014 et ici, le cas \u00e9ch\u00e9ant, le l\u00e9gislateur, qui donne un mandat \u2014 devrait en fixer les contours, les \u00e9ch\u00e9ances, les objectifs, les attentes, puis apr\u00e8s \u00e7a laisser les gens travailler en assumant qu'ils vont remplir leur mandat avec comp\u00e9tence et donc de s'entourer des gens qui ont les comp\u00e9tences pour le faire. Et, \u00e0 partir de l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, j'ai un extr\u00eame malaise, puis le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re va reconna\u00eetre mes propos pr\u00e9c\u00e9dents, j'ai un extr\u00eame malaise \u00e0 dicter aux gens non seulement ce qu'ils doivent faire mais comment ils doivent le faire. Puis l\u00e0 je ne suis pas \u00e0 l'aise avec \u00e7a, puis je ne l'\u00e9tais pas dans 14, je ne l'\u00e9tais pas dans 37. Puis, M. le Pr\u00e9sident, je dois faire preuve, moi aussi, de coh\u00e9rence, je ne le suis pas plus dans 64. Donc, du moment o\u00f9 on a dit \u00e0 la plus haute autorit\u00e9 qu'elle doit assurer le respect et la mise en oeuvre de la loi, dans la mesure o\u00f9 on lui a dit que le cas \u00e9ch\u00e9ant o\u00f9 elle d\u00e9l\u00e8gue, ce qui sera vraisemblablement le cas, elle doit faciliter l'exercice, donc \u00e7a, \u00e7a veut dire mettre en place tous les \u00e9l\u00e9ments qui vont viser l'atteinte de l'objectif, moi, je pense qu'on a fait ce qu'on avait \u00e0 faire, puis, \u00e0 partir de l\u00e0, la plus haute autorit\u00e9 devra prendre les d\u00e9cisions de nature \u00e0 ce qu'elle assume ses responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 ce qui est prescrit par la loi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, il vous reste trois minutes. M. Barrette : Alors, M. le Pr\u00e9sident, je vais en profiter pour vous demander de suspendre car j'aurai un amendement \u00e0 d\u00e9poser. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. M. Barrette : Il n'est pas r\u00e9dig\u00e9, laissez-nous quelques minutes pour le r\u00e9diger, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci beaucoup.  Alors, on va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 6, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:39", "fin": "16:59", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 39) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:59", "fin": "17:00", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 59) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Est-ce qu'on est revenus? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, on est revenus. M. Barrette : Alors donc, je propose l'amendement suivant : \u00c0 la fin de l'article 8 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 1 du projet de loi, ajouter l'alin\u00e9a suivant : \u00abLe gouvernement \u00e9tablit par r\u00e8glement \u2014 je pense que j'ai une coquille mais qui a d\u00fb \u00eatre corrig\u00e9e, sans doute, sur le Greffier, oui, O.K. \u2014 les normes de certifications professionnelles en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels requises au sein des organismes publics.\u00bb \u2022 (17 heures) \u2022 Alors, M. le Pr\u00e9sident, j'ai essay\u00e9 de faire quelque chose qui n'\u00e9tait pas exactement le copier-coller de ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait dans d'autres projets de loi de fa\u00e7on \u00e0 soulager le ministre de l'inconfort d'avoir \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames choses, mais je demeure dans l'esprit de la chose. Et l\u00e0-dessus je pense que... Puis je vais \u00eatre, d'embl\u00e9e, l\u00e0, M. le ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:00", "fin": "17:10", "debats": "Pr\u00e9sident, 17 h (version r\u00e9vis\u00e9e) d'entr\u00e9e de jeu, je vais  dire tout de suite au ministre que, s'il souhaite r\u00e9\u00e9crire l'amendement, il se sente libre de le faire. L'amendement n'a comme objectif que de s'assurer que, dans l'exercice, dans l'ex\u00e9cution de ce qui est pr\u00e9vu \u00e0 la loi, la plus haute autorit\u00e9 ait explicitement la responsabilit\u00e9 de ne pas juste veiller, mais veiller et faciliter, mais aussi qu'il le fasse d'une fa\u00e7on la plus contemporaine possible. Alors, j'aurais pu arriver puis dire : Voici les certifications a, b, c, d, 1 million, ISO, 4 milliards, blablabla, parce que \u00e7a existe et \u00e7a change constamment, ces affaires-l\u00e0. Alors, je dis : Mettons \u00e7a dans la loi, exigeons de la plus haute autorit\u00e9 qu'elle s'assure qu'on soit contemporains dans les normes de s\u00e9curit\u00e9. Implicitement, M. le Pr\u00e9sident, ce texte-l\u00e0 va exiger, dans une plus grosse organisation, que la personne responsable ne soit pas juste le directeur des services techniques qui devient directeur de la s\u00e9curit\u00e9, de la protection des renseignements personnels, l\u00e0. On voit \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, on voit des gens qui... ils \u00e9taient directeur de services techniques ou directeur du support informatique, ils montent dans l'entreprise, ils ont une promotion, ils finissent V.P. \u00e0 la protection des renseignements personnels, mais ils n'ont pas la comp\u00e9tence. Et la comp\u00e9tence de ces gens-l\u00e0, le ministre le sait tr\u00e8s bien, \u00e7a, normalement, je devrais m\u00eame arr\u00eater mon intervention l\u00e0 parce qu'il conna\u00eet \u00e7a, ces gens-l\u00e0, l\u00e0, qui ont cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 ont des certifications. Par analogie, pour ceux qui nous \u00e9coutent, l\u00e0, un vrai, vrai, vrai directeur dans ce secteur-l\u00e0, par exemple, c'est l'\u00e9quivalent des ISO, l\u00e0, ils ont des formations. Bon, ce n'est pas des ISO, l\u00e0, mais c'est pour que les gens voient le parall\u00e8le. Moi, je souhaite qu'il y ait clairement une force dans 8 et 8.1 qui prend en compte \u00e7a. Alors, comme je l'ai dit avant la pause, le ministre, l\u00e0, je lui laisse la possibilit\u00e9, avec le plus grand des plaisirs, puis \u00e7a peut aller dans le r\u00e8glement, de dire : \u00c0 partir de telle grosseur d'organisation, l\u00e0, on doit avoir telle affaire, parce qu'on ne peut pas exiger \u00e7a du petit village de Saint-Loin-Loin ou de Saint-Petit-Loin qui, lui, n'a pas les ressources. C'est correct, mais il faut, \u00e0 mon sens, M. le Pr\u00e9sident, que la loi pr\u00e9voie \u00e7a, qu'elle pr\u00e9voie \u00e7a. En g\u00e9n\u00e9ral, les voleurs de donn\u00e9es personnelles volent du volume pour faire de l'argent avec le volume. On va retrouver donc \u00e7a dans des plus grandes entreprises, et ces plus grandes entreprises-l\u00e0 doivent, dans la loi, avoir l'obligation d'avoir du monde comp\u00e9tent l\u00e0-dedans. Et je laisse au gouvernement, au ministre, le loisir, par r\u00e8glement, de d\u00e9terminer ce qui est acceptable dans une p\u00e9riode temporelle donn\u00e9e. Puis un r\u00e8glement, \u00e9videmment, \u00e7a se change, parce qu'\u00e9videmment ces normes-l\u00e0 changent p\u00e9riodiquement, mais on vient donner un levier au ministre de s'assurer qu'il n'y a personne qui va pouvoir lever la main puis dire : Bien oui, l\u00e0, j'ai nomm\u00e9 quelqu'un,  regardez mon organigramme, l\u00e0, il y a quelqu'un qui est l\u00e0, l\u00e0, il fait \u00e7a. Oui, mais il est-tu comp\u00e9tent? L\u00e0, le ministre va me dire : Oui, mais, s'il veille \u00e0 l'application de la loi, c'est oblig\u00e9 de... Oui et non. C'est oui, mais \u00e7a peut \u00eatre non, parce que ce n'est pas clair. Quand c'est clair, c'est quand qu'il y a un r\u00e8glement qui dit : Au moins, il doit y avoir \u00e7a. Voil\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? M. le ministre. M. Caire : Oui, bien, M. le Pr\u00e9sident, je vais d\u00e9cevoir une fois de plus le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, parce ce d\u00e9bat-l\u00e0, on l'a eu, puis \u00e7a me fait plaisir de l'avoir encore, l\u00e0, je n'ai pas de probl\u00e8me, mais... Et l\u00e0 je pense que c'est vraiment une divergence d'approche. M. le Pr\u00e9sident, je lis l'amendement, mais surtout je lis ce que la loi am\u00e8ne. Puis \u00e7a, je le sais, l\u00e0, que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, il juge que ce n'est pas suffisamment fort, mais le premier alin\u00e9a de l'article 8 am\u00e8ne une notion de responsabilit\u00e9 au plus haut dirigeant de l'organisme dans le respect et la mise en oeuvre de la loi qui lui font obligation de s'assurer que c'est fait dans les r\u00e8gles de l'art. Parce que... Puis on retravaillera l\u00e0-dessus aussi, l\u00e0, mais il y a quand m\u00eame un organisme qui s'appelle la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui, le jour o\u00f9 la loi n'est pas respect\u00e9e... Puis, bien, dans le volet juridictionnel, l\u00e0, j'ai tendance \u00e0 penser que \u00e7a va assez bien. Et l'organisme qui va prendre des d\u00e9cisions toutes croches parce que des gens qui n'ont pas les comp\u00e9tences pour prendre des d\u00e9cisions prendront des d\u00e9cisions \u00e0 la hauteur de leur comp\u00e9tence, bien, il y a des m\u00e9canismes qui font en sorte que le r\u00e9sultat, il va \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par un tiers neutre, l\u00e0. La Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information va dire : Bon, vous n'avez pas donn\u00e9 acc\u00e8s... Puis l\u00e0 on parle de protection des renseignements personnels. Vous avez donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 des renseignements personnels, ou vous n'avez pas donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 des renseignements personnels, ou vous avez communiqu\u00e9 des renseignements personnels, ou vous n'avez... ou vous avez fait en sorte qu'a d\u00e9coul\u00e9 de tout \u00e7a un incident de confidentialit\u00e9. Et toutes ces notions-l\u00e0 qu'on va voir dans les prochains articles, l\u00e0, un jour, vont devoir \u00eatre respect\u00e9es et mises en oeuvre, l\u00e0. Puis il y en a, quelques articles, puis il y a quand m\u00eame des choses qui sont assez pr\u00e9cises \u00e0 \u00eatre respect\u00e9es et \u00e0 mettre en oeuvre dans le projet de loi n\u00b0 64 par des gens qui devront avoir les comp\u00e9tences pour le faire avec comp\u00e9tence.  Donc, moi, je suis de l'\u00e9cole qui pense que, comme l\u00e9gislateur, comme ministre, comme pr\u00e9sident de soci\u00e9t\u00e9, on a cette obligation-l\u00e0, quand on est la plus haute autorit\u00e9, de fixer les objectifs, de donner un cadre pour que \u00e7a se fasse et de s'assurer que les personnes qui le font le font avec comp\u00e9tence. \u00c7a fait partie de mes obligations, des obligations qui me sont faites. Donc, de dire \u00e0 ce dirigeant-l\u00e0 : Je vais te dire quoi faire, quand le faire et comment le faire, bien, moi, \u00e0 la place du plus haut dirigeant, je dis : O.K., mais je sers \u00e0 quoi, moi, dans la patente? Tu sais, je veux dire, si tout est d\u00e9cid\u00e9, l\u00e0, tu sais, je sers \u00e0 quoi? Bien, \u00e7a, puis je pense que je ne surprends pas le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, on a eu cette discussion-l\u00e0, \u00e7a, pour moi, ce n'est pas la bonne fa\u00e7on de g\u00e9rer. On fixe les objectifs, les \u00e9ch\u00e9anciers, on \u00e9value les r\u00e9sultats puis on agit en cons\u00e9quence. Et par-dessus \u00e7a vient ce tiers-l\u00e0 qui est la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui, elle, va nous donner l'heure juste sur les r\u00e9sultats obtenus par notre organisation dans l'obligation qui est faite au plus haut dirigeant de respecter... de s'assurer au respect et \u00e0 la mise en oeuvre de la loi. Donc, pour ces raisons-l\u00e0, moi, je pense que cet amendement-l\u00e0 am\u00e8ne ou d\u00e9poss\u00e8de le plus haut dirigeant de ce qui doit \u00eatre sa pr\u00e9rogative pour assumer ses responsabilit\u00e9s comme le pr\u00e9voit maintenant la loi, ce que ne faisait pas la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information initiale. C'est quand m\u00eame... Nonobstant le fait que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re peut penser que c'est suffisamment ou pas suffisamment fort, \u00e7a reste quand m\u00eame une obligation qui n'existait pas dans la mouture pr\u00e9c\u00e9dente qui existe maintenant. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, honn\u00eatement, l\u00e0, je vais faire de la peine au ministre, mais l\u00e0 je suis un peu d\u00e9\u00e7u de sa ligne argumentaire. Bon, on sait \u00e9videmment, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, je vais citer l'intervention de l'individu dont on conna\u00eet l'incomp\u00e9tence, l\u00e0, je dis \u00e7a de fa\u00e7on ironique, l\u00e0, qui est partout dans l'espace public, il est comp\u00e9tent, l\u00e0, il est comp\u00e9tent, Steve Waterhouse, qui est venu ici, l\u00e0, devant les parlementaires, nous recommander d'exiger des organisations que le... Je le cite, M. le Pr\u00e9sident : \u00abExiger des organisations que le responsable de la protection des renseignements personnels soit d\u00e9tenteur d'une certification professionnelle propre au r\u00f4le \u2014 l\u00e0, il nomme les certifications, ils ont un nom, l\u00e0, c'est comme les ISO, l\u00e0, mais, dans ce domaine-l\u00e0, c'est CISSP 20, M 21, et ainsi de suite \u2014 garantissant que la personne en poste a toutes les connaissances \u00e0 jour \u2014 \u00e0 jour \u2014 pour remplir son mandat, comme exig\u00e9 \u00e0 l'article 37.5 du RGPD 24.\u00bb ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:10", "fin": "17:20", "debats": "\u2022 (17 h 10) \u2022  Steve Waterhouse, l\u00e0, que je ne connais pas, mais il est connu de tout le monde l\u00e0, et il y a des gens comme \u00e7a, sur la place publique, qui sont... qui deviennent des r\u00e9f\u00e9rences dans les d\u00e9bats publics, dans leurs domaines respectifs, dans son cas, c'est la s\u00e9curit\u00e9 informatique, bon, je pense qu'on peut dire qu'il est qualifi\u00e9, je pense qu'on peut dire qu'il est qualifi\u00e9. Je ne pense pas qu'on peut le qualifier de g\u00e9rant d'estrade. Je pense qu'il parle d'autorit\u00e9. Lui, l\u00e0, il a fait une intervention sur un aspect de la loi avec une finalit\u00e9 pr\u00e9cise : au moins une personne qui a une autorit\u00e9 en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels... En fait, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, la personne devrait avoir une comp\u00e9tence reconnue pour \u00e9viter que le directeur des services techniques, puis l\u00e0 je ne dis pas \u00e7a de fa\u00e7on p\u00e9jorative envers les directeurs des services techniques, par le biais des promotions, se retrouve en poste pour lequel il n'a pas la comp\u00e9tence. Ce que je viens de dire est en opposition compl\u00e8te avec ce que le ministre vient de me r\u00e9pondre. Je ne propose pas que le gouvernement dise \u00e0 qui que ce soit quoi faire et quand le faire, ce n'est pas \u00e7a que je dis. L'amendement ne fait pas \u00e7a, l'amendement dit : Dans ce que vous avez \u00e0 faire et ferez par les responsabilit\u00e9s qu'on vous donne par le biais de lois, la loi n\u00b0 64, vous devez vous assurer au moins d'une chose. Aux Olympiques d'hiver, hein, \u00e7a s'appelle une figure impos\u00e9e. \u00c7a existe dans tous les sports. Il y a des programmes libres, la loi est un programme libre mais qui est encadr\u00e9e dans une discipline dans laquelle il y a une figure impos\u00e9e, point \u00e0 la ligne. On ne dit pas... Je ne propose pas que le gouvernement dise au pr\u00e9sident de l'entreprise A, B, C : Bien, voici, l\u00e0, c'est comme \u00e7a que tu vas structurer ton affaire. Ce n'est pas \u00e7a que l'amendement dit. L'amendement dit, l\u00e0... 8.1 te dit : Il faut que tu fasses \u00e7a, la loi t'oblige \u00e0 faire \u00e7a, mais, dans \u00e7a, tu as l'obligation, par r\u00e8glement, d'avoir au moins une personne qui a la comp\u00e9tence, qui est... et je la qualifie, moi, tout simplement de contemporaine. Pourquoi? Parce que les certifications auxquelles Steve Waterhouse fait r\u00e9f\u00e9rence, elles sont contemporaines. Vous savez, quand vous \u00eates certifi\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, par un organisme professionnel ou une accr\u00e9ditation a, b, c, d, l\u00e0, quand vous avez une certification, vous avez des mises \u00e0 niveau obligatoires, et ainsi de suite. C'est par l\u00e0, c'est par l\u00e0 qu'on s'assure que la comp\u00e9tence est maintenue. Alors, l'amendement ne fait pas ce que le ministre me reproche de vouloir faire, ce n'est pas \u00e7a du tout. Je dis, je termine l\u00e0-dessus, pour s'assurer que, dans l'\u00e9quipe, dans la structure, dans la patente, dans le \u00abwhatever\u00bb que l'organisation, que la personne qui a la plus haute autorit\u00e9 va mettre en place, il va au moins, en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, au moins, y avoir une personne dont la comp\u00e9tence est reconnue. C'est juste \u00e7a. Et je laisse par l'amendement le loisir au ministre de d\u00e9terminer quelles sont les comp\u00e9tences reconnues, les certifications reconnues dans le moment o\u00f9 la question est pos\u00e9e.  Alors, si vous voulez que je sois plus trivial, je vais l'\u00eatre. La couleur des murs, la grosseur des bureaux, la couleur du tapis, l\u00e0, le nombre de secr\u00e9taires et le nombre de lieutenants, l\u00e0, qu'ils s'organisent, mais il va y avoir au moins une personne. Et, comme je l'ai dit, c'est clair que \u00e7a, \u00e7a doit varier d\u00e9pendamment de la grosseur et du type de l'organisation, mais plus on passe un seuil, puis il est absolument fondamental d'avoir \u00e7a. Alors, je vois mal comment qu'on peut arriver puis dire que mon amendement va faire en sorte qu'on va dire \u00e0 la plus haute autorit\u00e9 : Tu fais ci, tu fais \u00e7a, tu peintures tes murs de telle couleur, puis tu ach\u00e8tes trois bureaux, puis \u00e7a va \u00eatre des chaises fixes, il n'y aura pas de roulettes. Ce n'est pas \u00e7a, l\u00e0, que \u00e7a dit, l\u00e0, \u00e7a dit : Il va y avoir au moins une personne comp\u00e9tente. Alors, ce qui est amusant l\u00e0-dedans, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, c'est que, dans les lois que le gouvernement passe, et particuli\u00e8rement le ministre, il passe des lois, l\u00e0, o\u00f9 il met des normes pour l'entr\u00e9e. Et l\u00e0, quand qu'on arrive avec une norme pour une personne dans une organisation pour la protection des renseignements personnels, c'est la fin du monde. L\u00e0, j'ai de la mis\u00e8re \u00e0 le suivre, l\u00e0, j'ai vraiment de la mis\u00e8re \u00e0 le suivre. Puis, maintenant qu'il a pu prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir pendant mon intervention, je vais lui laisser la parole pour qu'il puisse me dire : C'est vrai, M. le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison, on va le faire, mais je vous propose, M. le d\u00e9put\u00e9, de le r\u00e9\u00e9crire, parce que les juristes m'ont dit que \u00e7a devrait \u00eatre \u00e9crit diff\u00e9remment. Je suis pr\u00eat. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bon, ma r\u00e9ponse va \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente de ce qui est attendu, M. le Pr\u00e9sident. D'abord, sur M. Waterhouse, je reconnais pleinement sa comp\u00e9tence, \u00e0 tel point qu'il a \u00e9t\u00e9 membre du comit\u00e9 consultatif qui nous a aid\u00e9s \u00e0 \u00e9laborer la politique de cybers\u00e9curit\u00e9. Donc, je m'enorgueillis non seulement d'avoir travaill\u00e9, mais d'avoir pu \u00e9changer avec lui sur diff\u00e9rents sujets. Et je reconnais d'embl\u00e9e sa comp\u00e9tence et je reconnais la pertinence d'une recommandation, quand on parle de gens qui travaillent en cybers\u00e9curit\u00e9 o\u00f9, effectivement, on est dans un univers qui est vraiment tr\u00e8s particulier. Repla\u00e7ons le responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et le responsable de la protection des renseignements personnels dans le contexte de la loi, donc de ce qui sont leurs  t\u00e2ches et du comit\u00e9 qui doit \u00eatre mis en place, comit\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s d'information et de protection des renseignements personnels, pour lesquels il est aussi dit que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information et le responsable de la gestion documentaire, donc qui sont des gens qui ont des qualifications particuli\u00e8res, sont, si ces fonctions sont occup\u00e9es, membres du comit\u00e9, comit\u00e9 qui a pour mandat de soutenir les deux responsables pr\u00e9c\u00e9demment nomm\u00e9s dans l'exercice de leurs fonctions plus les autres attributions que, de fa\u00e7on anticip\u00e9e, mon coll\u00e8gue de LaFontaine nous a lues, \u00e0 travers l'article 14, qui va, plus tard, d\u00e9finir d'autres fonctions que celles mentionn\u00e9es \u00e0 8.1, plus pr\u00e9cises. Donc, cette notion-l\u00e0, de comp\u00e9tence dans des secteurs d'activit\u00e9 sp\u00e9cifiques, elle est rencontr\u00e9e. Maintenant, sur la fonction, \u00e0 proprement parler, de g\u00e9rer l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et/ou la protection des renseignements personnels en vertu de ce qui est pr\u00e9vu dans la loi, M. le Pr\u00e9sident, on peut penser que la plus haute autorit\u00e9 qui d\u00e9l\u00e8gue va aller chercher les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires qui, \u00e0 leur face m\u00eame, sont juridiques. Et l'exercice ou la pratique du terrain... Parce que, comme je l'ai dit, l\u00e0, ne d\u00e9sincarnons pas notre d\u00e9bat de ce qui se passe sur le terrain. Ces dispositions-l\u00e0 existent dans la premi\u00e8re mouture qui date quand m\u00eame d'il y a 39 ans, et on a acquis que ces positions-l\u00e0... cette d\u00e9l\u00e9gation-l\u00e0, elle avait lieu dans tous les cas. Et je n'ai pas vraiment fait un recensement, l\u00e0, mais, d'apr\u00e8s moi, l\u00e0, le nombre de personnes qui occupent ces fonctions-l\u00e0, qui sont inscrites au tableau de l'ordre du Barreau, \u00e7a doit \u00eatre assez \u00e9lev\u00e9. On est-tu aux alentours de 100 %, Me Miville-Desch\u00eanes? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ... M. Caire : Oui, \u00e0... Non, mais, dans l'ancienne disposition, l\u00e0, au niveau des organismes publics, on peut penser que c'est pas mal le pr\u00e9requis, M. le Pr\u00e9sident, pour interpr\u00e9ter une loi, ce qui est essentiellement les fonctions qui seront assur\u00e9es par ces deux responsables-l\u00e0 dans leurs champs d'activit\u00e9 respectifs. Alors, M. le Pr\u00e9sident, de mettre par r\u00e8glement que la plus haute autorit\u00e9 devrait sp\u00e9cifiquement nommer un avocat, je lui laisse... je laisse \u00e0 la plus haute autorit\u00e9 la possibilit\u00e9 d'\u00e9valuer la pertinence de \u00e7a. Peut-\u00eatre en arrivera-t-il \u00e0 une autre conclusion, mais ce que je dis au d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re... D'abord, n'oublions pas le comit\u00e9, l\u00e0, j'ai quand m\u00eame sp\u00e9cifi\u00e9 qu'il y avait des fonctions qui amenaient... qui appelaient des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, donc qui amenaient des repr\u00e9sentants sp\u00e9cifiques.  Et, d'autre part, je pense que la plus haute autorit\u00e9 \u00e9tant sujette \u00e0 la surveillance de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information quant aux r\u00e9sultats de ses actions, je veux dire, sans donner des caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques \u00e0 qui doit \u00eatre responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qu'est-ce que \u00e7a prend comme comp\u00e9tences pour \u00eatre responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qu'est-ce que \u00e7a prend comme comp\u00e9tences pour \u00eatre responsable de la protection des renseignements personnels, bien, on est ailleurs que dans l'univers de la cybers\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 on comprend que \u00e7a prend des comp\u00e9tences en informatique, \u00e7a prend des comp\u00e9tences logicielles, \u00e7a prend des comp\u00e9tences techniques, c'est clair. \u00c0 ce moment-l\u00e0, ce champ d'activit\u00e9 l\u00e0, on peut penser qu'il peut \u00eatre un peu plus vaste. Puis la responsabilit\u00e9 qui \u00e9choit au plus haut dirigeant et le fait de la surveillance de la CAI va faire en sorte que je pense qu'on peut... dans ce contexte-l\u00e0, on n'a pas besoin d'\u00eatre aussi... aller aussi loin dans ce qui rel\u00e8ve, \u00e0 mon avis, de la pr\u00e9rogative du plus haut dirigeant dans l'application de la loi. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:20", "fin": "17:30", "debats": "\u2022 (17 h 20) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9. M. Barrette : ...abasourdi, M. le Pr\u00e9sident, que le ministre soit en d\u00e9saccord avec quelque chose d'aussi simple, abasourdi. Que le ministre me dise que, dans les organismes pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, ce sont des avocats, l\u00e0, si j'ai bien compris, c'est \u00e7a qu'il a dit, ce n'est pas de \u00e7a que je parle. Je parle de la protection. Puis il a raison, c'est technique, c'est technique. Et Waterhouse, l\u00e0, M. Waterhouse, quand qu'il est venu dire \u00e7a, l\u00e0, c'est de \u00e7a qu'il parle. Et, s'il est venu dire \u00e7a sur cet article-l\u00e0, c'est parce que \u00e7a a une importance. Alors, moi, j'entends le ministre, essentiellement, prendre les propos de M. Waterhouse, individu qu'il a en grande estime, qui fait partie de son comit\u00e9, et l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a ne serait pas bon, soudainement, parce qu'on est en \u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e. Bien, voyons donc! \u00c7a ne marche pas, l\u00e0, cette affaire-l\u00e0, l\u00e0. Il n'y a pas un avocat, je pense... En tout cas, peut-\u00eatre qu'il y en a, l\u00e0, c'est comme la loi, tant\u00f4t, il ne faut jamais dire jamais ni toujours, mais il serait improbable que la plupart des avocats, avec tout le respect que je leur dois, aient des comp\u00e9tences informatiques qui leur permettent de d\u00e9terminer si, dans une organisation, il y a des protocoles en place qui soient appropri\u00e9s en termes de protection des renseignements personnels, \u00abas in\u00bb ne pas partir avec sur une cl\u00e9 USB.  Et hier, hier, je l'ai dit, l\u00e0, ce n'\u00e9tait pas ici, c'\u00e9tait dans une autre salle, aux \u00c9tatsUnis, l\u00e0, les entreprises demandent que les gouvernements l\u00e9gif\u00e8rent l\u00e0-dessus pour que les moins bons de la classe soient forc\u00e9s d'avoir des gens comme \u00e7a et des protocoles comme \u00e7a, parce que \u00e7a a un impact r\u00e9putationnel et donc \u00e9conomique. Moi, je n'invente rien, l\u00e0, puis Steve Waterhouse, il n'invente rien non plus, l\u00e0. Alors, si lui fait cette proposition-l\u00e0, moi, j'en prends absolument fait et cause, parce que l'industrie elle-m\u00eame, je l'ai entendu et lu \u00e0 plusieurs reprises, ils le veulent. Alors... Puis je vais m\u00eame aller aussi loin que de dire que la plus haute autorit\u00e9 d'une organisation, probablement, ne l'a pas, cette comp\u00e9tence-l\u00e0. Puis je vais m\u00eame aller plus loin, M. le Pr\u00e9sident : probablement, l\u00e0, qu'elle ne sait pas de quoi \u00e7a retourne, cette comp\u00e9tence-l\u00e0. Or, cette comp\u00e9tence-l\u00e0, aujourd'hui, en mati\u00e8re de protection des renseignements, la partie, l\u00e0, technique, la partie \u00abback store\u00bb, la partie hardware et les protocoles qui viennent avec, c'est parce qu'il y a des gens qui l'ont, la comp\u00e9tence, puis il y a des gens qui ne l'ont pas. Et l\u00e0 on n'est pas du tout, du tout dans la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information avec un avocat qui va d\u00e9cider si telle information demand\u00e9e, on peut la donner, ne pas la donner, parce que \u00e7a a une incidence \u00e9conomique, pas \u00e9conomique. Puis je ne minimise pas ce travail-l\u00e0, je dis qu'il y a deux \u00e9l\u00e9ments, et l'\u00e9l\u00e9ment technique, lui, l\u00e0, on en fait abstraction. Et, dans cet \u00e9l\u00e9ment technique l\u00e0, la loi devrait pr\u00e9voir \u00e7a, \u00e7a. Et je reviens encore une fois \u00e0 la comparution de Desjardins. Ils n'ont jamais r\u00e9pondu \u00e0 cette question-l\u00e0, que j'avais pos\u00e9e, M. le Pr\u00e9sident, parce que je sais tr\u00e8s bien, comme tous les experts en informatique, tous les Steve Waterhouse du monde vont vous dire que, quand il y a des fuites, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pour cause de protocoles et d'\u00e9quipements qui ne sont pas \u00e0 jour. Alors, de dire, dans un amendement... puis de rejeter un amendement qui permet de s'assurer de \u00e7a en laissant toute la latitude au ministre d'\u00e9tablir ce qui est une comp\u00e9tence contemporaine, \u00e7a... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, M. le d\u00e9put\u00e9. M. le ministre. M. Caire : Bien, bri\u00e8vement, M. le Pr\u00e9sident, je pense qu'on commence \u00e0 avoir fait le tour de la question. Le responsable de la protection des renseignements personnels va essentiellement g\u00e9rer des demandes d'acc\u00e8s. J'entends ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re dit, l\u00e0, mais on ne lui demande pas d'\u00eatre un sp\u00e9cialiste de la cybers\u00e9curit\u00e9.  D'ailleurs, sur le comit\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 on dit : S'il y a un responsable de la s\u00e9curit\u00e9, c'est sur le comit\u00e9 qui va venir et qui va permettre de conseiller les deux responsables, acc\u00e8s, protection des renseignements personnels, mais ce n'est pas... Puis, dans l'application, comme je vous dis, l\u00e0, ce n'est pas d\u00e9sincarn\u00e9, notre d\u00e9bat, l\u00e0, il y a, dans la premi\u00e8re mouture, cette notion de responsable de l'acc\u00e8s, responsable de la protection des renseignements personnels. Et, dans les deux cas, ce sont des responsables qui vont g\u00e9rer les demandes d'acc\u00e8s, essentiellement, essentiellement. Puis, encore l\u00e0, Me Miville-Desch\u00eanes a le droit de cogner \u00e0 ma fen\u00eatre si jamais je dis... mais essentiellement... Une voix : ... M. Caire : Non, je pense qu'il va pas mal dire la m\u00eame chose que moi, puis je n'ai m\u00eame pas besoin de... de fa\u00e7on naturelle. Et donc ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re demande, je l'entends, mais ce n'est pas l\u00e0 que \u00e7a devrait se faire dans ce qu'il veut faire. Parce que des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9, si, un jour, nous revoyons la loi sur la gestion et la gouvernance des ressources informationnelles ou la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, peut-\u00eatre aurons-nous l'opportunit\u00e9 de discuter de ces notions-l\u00e0, mais, dans la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, pour ce qu'elle couvre comme spectre d'application, ce sont essentiellement... ces fonctions-l\u00e0 sont essentiellement des fonctions qui visent \u00e0 juger et \u00e0 d\u00e9terminer de la pertinence de poser ou non un geste qui est prescrit dans les articles \u00e0 venir face \u00e0 une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Alors, ce n'est pas... On ne gravite pas dans la responsabilit\u00e9 technologique, \u00e0 ce moment-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, c'est une loi sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles, la loi s'adresse aux deux. On ne peut pas tenir un argumentaire, comme il vient de le faire, bas\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Alors, moi, comme je l'ai dit au ministre, M. le Pr\u00e9sident, s'il trouve qu'il est mal formul\u00e9, qu'il nous fasse une proposition, \u00e7a va me faire plaisir, mais le r\u00e8glement europ\u00e9en pr\u00e9voit \u00e7a avec raison. Le ministre me dit, l\u00e0, essentiellement, que... j'ai quasiment l'intention de dire qu'il me dit que ce n'est pas plac\u00e9 dans le bon paragraphe. Bien, \u00e0 ce moment-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, je m'en vais retirer mon amendement \u00e0 la faveur d'un autre puis je vais le mettre dans 8.1, mais \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame chose. Mais le ministre, fondamentalement, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 ma grande surprise, ne voit  pas l'utilit\u00e9 de mettre \u00e7a dans la loi. Moi, je suis \u00e9tonn\u00e9 de \u00e7a. Alors, M. le Pr\u00e9sident, je vais poser la question comme \u00e7a : Est-ce que le ministre souhaite que je mette cette clause-l\u00e0 \u00e0 8.1? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Non, parce que... Puis l\u00e0 je le redis, l\u00e0, peut-\u00eatre... probablement que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 clair la premi\u00e8re fois. Le responsable de la protection des renseignements personnels \u2014 on va s'adresser \u00e0 cette fonction-l\u00e0 tr\u00e8s sp\u00e9cifiquement m\u00eame si les deux sont concern\u00e9es \u2014 ne l'est pas dans une perspective o\u00f9 il doit mettre en place une cyberprotection, ne l'est pas dans la perspective o\u00f9 il doit mettre en place des mesures num\u00e9riques pour prot\u00e9ger la donn\u00e9e. Sa fonction est de s'assurer que, lorsqu'il y a ou non communication de renseignements personnels, la pr\u00e9sente loi est appliqu\u00e9e. Cette loi-l\u00e0, je l'ai dit, elle est technologiquement neutre. Donc, cette fonction-l\u00e0 s'applique que le document soit un document papier... Et je regarde mes coll\u00e8gues d'en face et je comprends que le papier aura droit de cit\u00e9 pour encore un certain temps. Non, bien, par comparaison, je vous dis \u00e7a de m\u00eame, en tout cas. Une voix : ... M. Caire : Est-ce \u00e0 dire que mes interventions ne sont pas de qualit\u00e9? Non, c'est correct. Non, non, je go\u00fbte pleinement l'humour du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, M. le Pr\u00e9sident, soyez sans crainte, et du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, malgr\u00e9 une certaine pers\u00e9v\u00e9rance naturelle. Ceci \u00e9tant, non, mais c'est \u00e7a, l\u00e0, que le document soit papier, que le document soit num\u00e9rique, que le document soit une cassette vid\u00e9o ou le r\u00e9sultat d'un fax, la loi s'applique, la loi s'applique. Et la personne qui applique la loi en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels est donc, elle aussi, technologiquement neutre. Donc, M. le Pr\u00e9sident, lorsqu'il s'agit de mati\u00e8re de protection dans une perspective technologique, \u00e9videmment, \u00e9videmment que certaines comp\u00e9tences technologiques sont requises. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 11, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 5, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:30", "debats": "\u2022 (17 h 30) \u2022 ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:39", "debats": "M. Barrette : Alors, M. le Pr\u00e9sident, le ministre va 17 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) m'expliquer, l\u00e0... Il vient de dire une affaire, l\u00e0, pas \u00e0 l'instant, mais quelques secondes avant, l\u00e0 : Il n'y a pas de mandat de protection des renseignements personnels? Lui, il fait le lien entre protection des renseignements personnels dans le cadre de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information? Il va falloir qu'il nous d\u00e9m\u00eale \u00e7a. M. Caire : Oui, bien, je vais recommencer. Oui, il y a un mandat de protection des renseignements personnels, mais pas dans une perspective technologique, donc il n'est pas le sp\u00e9cialiste de la cybers\u00e9curit\u00e9 de son organisation. Ce n'est pas \u00e7a, son mandat. Il prot\u00e8ge les renseignements personnels en \u00e9tant technologiquement neutre, et donc en s'assurant que les renseignements personnels sont utilis\u00e9s... oui, utilis\u00e9s, pardon, en coh\u00e9rence avec la loi, qu'ils sont communiqu\u00e9s ou non dans le respect de la loi, ou qu'on refuse de les communiquer dans le respect de la loi, qu'ils sont supprim\u00e9s ou qu'on refuse de les supprimer dans le respect de la loi, qu'ils sont archiv\u00e9s dans le respect de la loi. Alors, c'est toutes ces facettes-l\u00e0 de l'utilisation ou non des renseignements personnels qui d\u00e9finissent son p\u00e9rim\u00e8tre quand on parle de prot\u00e9ger les renseignements personnels, au sens o\u00f9 on n'envoie pas \u00e7a dans l'espace public, puis \u00abprenez et mangez-en tous\u00bb, il n'y a pas de probl\u00e8me. Et donc, il va aussi s'assurer que, si on collecte des renseignements personnels, on le fait en fonction de ce qui est pr\u00e9vu dans la loi. Alors, tout \u00e7a, l\u00e0, toutes ces fonctions-l\u00e0, elles sont technologiquement neutres, parce que supprimer un renseignement personnel, l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre passer un papier \u00e0 la d\u00e9chiqueteuse. Je viens de supprimer un renseignement personnel. \u00c7a peut \u00eatre de faire \u00absupprimer\u00bb sur un document num\u00e9rique. Pour le responsable de la protection des renseignements personnels, la mani\u00e8re n'a pas... non, ce n'est pas... je vais faire attention \u00e0 ce que je dis, l\u00e0. Une voix : ... M. Caire : Oui, oui, oui, non, je sais, l\u00e0, le terrain commence \u00e0 \u00eatre plus mou un peu. Donc, pour le responsable de la protection des renseignements personnels, sans \u00e9gard au support technologique ou sans \u00e9gard au support, je devrais dire, qui est utilis\u00e9 pour v\u00e9hiculer, utiliser, communiquer le renseignement personnel, sa pr\u00e9rogative \u00e0 lui, c'est de s'assurer que tout \u00e7a est fait conform\u00e9ment \u00e0 la loi. Dans le comit\u00e9, quand on dit que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'information est membre du comit\u00e9,  alors sa fonction \u00e0 lui, elle est technologique, son apport \u00e0 lui, il est technologique. Quand on parle d'une fonction qui aurait une autre expertise, on peut penser que l'expertise de M. Waterhouse pourrait \u00eatre... se faire au b\u00e9n\u00e9fice d'un organisme, que ce comit\u00e9-l\u00e0 pourrait s'adjoindre les services de M. Waterhouse, \u00e0 titre d'expert dans son domaine, pour les conseiller par rapport \u00e0 des finalit\u00e9s pr\u00e9cises. Mais ce qui se passe pr\u00e9sentement sur le terrain... puis Me Miville-Desch\u00eanes pourrait vous en parler, puisque, si j'ai bien compris, il a exerc\u00e9 ces fonctions-l\u00e0 au sein d'un organisme avant de joindre les rangs du SAIRID, je veux Me MivilleDesch\u00eanes pour quelqu'un de tr\u00e8s comp\u00e9tent, mais, technologiquement, je ne suis pas s\u00fbr que je lui confierais mon ordinateur. J'ai dit : Je ne suis pas s\u00fbr. Je vais v\u00e9rifier avant. Une voix : ... M. Caire : O.K. Bon, je pense que je ne l'ai pas offens\u00e9. Alors, M. le Pr\u00e9sident, c'est pour \u00e7a qu'il m'appara\u00eet que l'amendement qui est propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, oui, il s'inscrit dans la perspective de ce que j'ai dit, parce que son argumentaire est en p\u00e9riph\u00e9rie de ce qu'on fait ici, l\u00e0. Donc, quand je parle de traiter de ces questions-l\u00e0 ailleurs, je ne parle pas d'ailleurs, un autre article ou un autre alin\u00e9a, je parle d'une autre tribune. Parce qu'ici on a une loi g\u00e9n\u00e9rale qui s'applique maintenant \u00e0 3 000 organismes publics tr\u00e8s diff\u00e9rents pour lesquels il y a une fonction commune, \u00e0 qui on veut donner une fonction commune, qui est de s'assurer du respect de la pr\u00e9sente loi, dans les facettes pr\u00e9vues par la loi. Puis, dans ce sens-l\u00e0, je r\u00e9it\u00e8re, en tout respect pour mes coll\u00e8gues, je pense que l'article 8 et 8.1 font le travail, remplissent l'objectif. Puis je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas, M. le Pr\u00e9sident, de convaincre mes coll\u00e8gues qu'on a, \u00e0 l'article 1, un article 8 et un article 8.1 qui sont solides, qui atteignent les cibles et qui mettent les pr\u00e9rogatives au bon endroit, au bon niveau. Et \u00e7a, j'en suis \u00e9minemment convaincu. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Ce que le ministre vient de dire, dans sa longue r\u00e9ponse, c'est que la loi, elle est faite pour traiter de la circulation d'information et non de son d\u00e9p\u00f4t. M. Caire : ...notamment. La nuance que j'ai faite, c'est que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re amenait dans l'id\u00e9e de comp\u00e9tence des notions relatives \u00e0 ce qu'on appelle la cybers\u00e9curit\u00e9. Donc, M. Waterhouse est un sp\u00e9cialiste, une personne extr\u00eamement  comp\u00e9tente dans les mati\u00e8res de cybers\u00e9curit\u00e9. Traiter de la cybers\u00e9curit\u00e9 n'est pas l'objet du projet de loi n\u00b0 64 et les fonctions qui en d\u00e9coulent non plus. C'est \u00e7a que je dis. M. Barrette : Le ministre nous dit encore qu'en d'autres mots, le projet de loi, c'est sur la circulation de la donn\u00e9e personnelle et non de son d\u00e9p\u00f4t. Cons\u00e9quemment, on n'a pas besoin d'avoir quelqu'un de comp\u00e9tent l\u00e0-dedans. M. Caire : C'est-\u00e0-dire que, oui, \u00e7a peut \u00eatre de son d\u00e9p\u00f4t dans la mesure o\u00f9 vous ne pourriez pas laisser tra\u00eener des renseignements personnels et penser que vous en assurez la protection. Mais, ceci \u00e9tant dit, \u00e7a ne veut pas dire que, pour autant, je dois avoir un sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 pour g\u00e9rer les fili\u00e8res du bureau. Je ne sais pas si la nuance... si mon coll\u00e8gue comprend la nuance que j'essaie de faire. C'est que, cette loi-l\u00e0, elle est technologiquement neutre. Donc, quand on parle de protection, on ne peut pas d'embl\u00e9e associer \u00e7a \u00e0 des moyens technologiques. Quand on parle de protection, on parle d'une responsabilit\u00e9 quant \u00e0 qui peut y acc\u00e9der, dans quelles circonstances et pour faire quoi. Et l\u00e0, il y a d'autres dispositions, qu'est-ce que vous faites apr\u00e8s, comment vous le faites, ta, ta, ta, \u00e0 qui vous le communiquez. Et l\u00e0 il y a toutes sortes de ramifications qui sont possibles sur l'utilisation ou non des renseignements personnels. Donc, dans le fond, l\u00e0, si on a besoin de circonscrire \u00e7a \u00e0 un mot, c'est l'utilisation des renseignements personnels dans une perspective de les prot\u00e9ger pour qu'ils ne soient pas utilis\u00e9s \u00e0 d'autres fins que celles pour lesquelles les renseignements personnels ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 cette \u00e9tape-ci, maintenant que la pens\u00e9e du ministre est plus claire, puis ce n'est pas une intention, je ne pr\u00eate pas d'intention pour dire qu'il n'\u00e9tait pas clair, avant, l\u00e0, je vais, pour poursuivre le d\u00e9bat, parce que c'est tr\u00e8s important ce qu'il vient de nous dire, \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 vous demander de suspendre. Je vais... Non, attendez une minute. Mon coll\u00e8gue va d\u00e9poser un sous-amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Barrette", "M. Caire", "M. Caire", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 11, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:39", "fin": "10:49", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 17 h 39) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:49", "fin": "17:50", "debats": "(Reprise \u00e0 10 h 49) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui, M. le Pr\u00e9sident, j'aimerais d\u00e9poser le sous-amendement suivant,  et qui se lit comme suit : L'amendement est modifi\u00e9 par l'ajout, \u00e0 la fin, des mots \u00ablorsque les donn\u00e9es sont entrepos\u00e9es sur support num\u00e9rique\u00bb. Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Je pense que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re aimerait prendre la parole. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:50", "fin": "17:59", "debats": "\u2022 (17 h 50) \u2022 M. Barrette : Oui. Alors, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant le d\u00e9bat qu'on a, M. le Pr\u00e9sident, parce que les derni\u00e8res phrases qui ont \u00e9t\u00e9... non, peut-\u00eatre le dernier 10 minutes, qui sont les derni\u00e8res phrases qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par le ministre \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9clairantes sur sa pens\u00e9e, que je comprends mieux maintenant. Je la comprends puis je pense qu'on va \u00eatre capables de se rejoindre. Alors, le ministre, l\u00e0, dans les derni\u00e8res minutes dont on a... pendant lesquelles on a \u00e9chang\u00e9, a dit que la fonction \u00e9tait technologiquement neutre. Sans qu'on comprenne exactement ce qu'il voulait dire, mais on le comprend mieux ou, du moins, moi, je le comprends mieux quand il me dit que ce dont je pense, c'est de la cybers\u00e9curit\u00e9, et on ne va pas demander \u00e0 quelqu'un d'avoir une expertise pour s'assurer de la s\u00e9curit\u00e9 d'informations personnelles dans des classeurs. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 dit. Et moi, je lui ai fait l'amical reproche de dire : Oui, mais donc, cet officier-l\u00e0, sa fonction, c'est de s'occuper simplement de la circulation, de la protection des renseignements personnels quand l'information circule entre le d\u00e9p\u00f4t, celui qui amende, et ainsi de suite, son retour s'il revient. Bon, je comprends \u00e7a. Alors, quand le ministre nous dit : C'est technologiquement neutre, c'est par opposition \u00e0 mon argumentaire, qui est celui de mon amendement; bon, il est maintenant sous-amend\u00e9, je comprends le ministre, l\u00e0, quand il me dit que c'est technologiquement neutre. Mais l\u00e0 o\u00f9 je ne le suis pas, M. le Pr\u00e9sident, c'est que l'officier, l\u00e0... Il y a au moins une personne qui doit avoir une comp\u00e9tence en protection du renseignement lorsqu'il est sur un format physique, non \u00e9lectronique. Je comprends le ministre quand il me dit : Oui, mais, l\u00e0, l\u00e0, le gars, l\u00e0, ou la fille, l\u00e0, il faut qu'il s'assure que, quand l'information part de tel bureau, s'en va \u00e0 telle place, que \u00e7a ne soit pas vu par d'autres personnes, que \u00e7a ne puisse pas \u00eatre photocopi\u00e9, que \u00e7a ne puisse pas... et ainsi de suite. Je comprends \u00e7a. \u00c7a, c'est la circulation de l'information. L\u00e0 o\u00f9 on n'est pas d'accord, c'est qu'il n'y a pas d'enjeu de s\u00e9curit\u00e9 qui demande une comp\u00e9tence particuli\u00e8re lorsque la donn\u00e9e personnelle est entrepos\u00e9e sur un support num\u00e9rique. Alors, la loi, elle est technologiquement neutre, je veux  bien, elle est neutre dans son concept, mais elle n'est pas neutre dans son application. La personne qui doit s'assurer de la s\u00e9curit\u00e9 de la donn\u00e9e personnelle doit \u00eatre capable de s'assurer de sa s\u00e9curit\u00e9 aussi lorsque la donn\u00e9e est entrepos\u00e9e sur un support num\u00e9rique. On comprend que l'organisme public dont les donn\u00e9es sont dans des classeurs tient des gros Rolodex, l\u00e0, hein, les gros classeurs avec des poign\u00e9es de l'ancien temps, l\u00e0. On comprend que \u00e7a, \u00e7a se prot\u00e8ge par un gardien de s\u00e9curit\u00e9, puis des grosses portes, et des grosses serrures, puis, \u00e9videmment, des gicleurs, et ainsi de suite. On comprend \u00e7a. Ce n'est pas num\u00e9rique, il n'y a pas de cybers\u00e9curit\u00e9 l\u00e0-dedans. \u00c0 l'oppos\u00e9, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la donn\u00e9e personnelle est entrepos\u00e9e sur un support num\u00e9rique, a-t-on vraiment aujourd'hui les organisations publiques autres qui ne sont pas reli\u00e9es \u00e0 l'Internet? On a-tu vraiment \u00e7a? Je pense qu'on peut dire que non. Alors, il y a donc un enjeu l\u00e0 de s\u00e9curit\u00e9 physique. Et l\u00e0 je vais \u00eatre technique, mais le ministre, lui, il comprend tout \u00e7a, c'est son domaine. C'est s\u00fbr que le SAN, qui est le rack de serveur, il ne peut pas \u00eatre en dessous, comme \u00e7a, d'un gicleur, mais il doit avoir un gicleur. \u00c7a fait qu'il doit y avoir un toit par-dessus le SAN, parce que, sans \u00e7a, on peut perdre la donn\u00e9e, le citoyen peut perdre sa donn\u00e9e. S'il y avait un feu dans la pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et tous les gicleurs, eux autres, doivent partir. \u00c7a, c'est physique. Dans le c\u00f4t\u00e9 physique, il y a les individus qui circulent \u00e0 gauche puis \u00e0 droite. \u00c7a, c'est de la s\u00e9curit\u00e9 informatique. Et, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un lien Internet, l\u00e0, on est dans la cybers\u00e9curit\u00e9. Alors, c'est vrai que le ministre et moi, on n'a pas parl\u00e9 pendant un bon bout de temps de la totalit\u00e9, l\u00e0, nos discours n'\u00e9taient pas 100 % match\u00e9s, mais il n'en reste pas moins qu'ils sont matchables. Alors, quand le ministre me dit qu'il doit y avoir... que sa loi, elle est technologiquement neutre, je veux bien, mais on ne peut pas simplement tenir un discours de s\u00e9curit\u00e9 de la circulation de l'information, on doit aussi parler de la s\u00e9curit\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t de l'information, le d\u00e9p\u00f4t physique et/ou num\u00e9rique. Et, dans le cas num\u00e9rique, il doit y avoir quelqu'un qui a la comp\u00e9tence de faire \u00e7a. Alors... et l\u00e0, je vais prendre mon propre exemple. Le directeur des services techniques est parfaitement comp\u00e9tent pour s'assurer de la s\u00e9curit\u00e9 d'un gros classeur sur rail, que le ministre a s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 vu, l\u00e0. Quand m\u00eame, il n'a pas 22 ans, l\u00e0. Je ne peux pas croire qu'il n'a pas d\u00e9j\u00e0... bien, peut-\u00eatre que, dans son esprit, il l'a, mais il a certainement d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, l\u00e0, hein, on a \u00e7a dans les pharmacies, dans les bureaux de professionnels, dans les grandes entreprises, la patente \u00e0 roulette, l\u00e0, pour sauver de l'espace. \u00c7a, l\u00e0, un directeur des services techniques \u00e0 la comp\u00e9tence parfaite, l\u00e0,  pour s'assurer de cette s\u00e9curit\u00e9-l\u00e0. Parce que, de quoi on parle? On parle d'une difficult\u00e9 physique : incendie, dommage, d\u00e9sastre naturel, serrure personnelle, autorisation, et ainsi de suite. Mais quand l'entrep\u00f4t, lui, est num\u00e9rique, num\u00e9rique, c'est une autre comp\u00e9tence. Alors l\u00e0, l\u00e0, le sous-amendement qui est propos\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, \u00e7a va dans le sens du ministre. En ce sens que c'est correct, c'est technologiquement neutre, mais, dans le cas ou la chose est num\u00e9rique, on doit avoir une personne qui a et la comp\u00e9tence de la s\u00e9curit\u00e9 physique de l'entrep\u00f4t num\u00e9rique mais aussi la comp\u00e9tence parce qu'il y aura toujours un lien Internet, l\u00e0. Il y en a toujours eu un. Et je rench\u00e9ris sur le fait que des gens comme Steve Waterhouse ont s\u00fbrement dit sur le comit\u00e9 du ministre : Tu sais, le probl\u00e8me, l\u00e0, en technologies de l'information, l\u00e0, c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral les gens ne sont pas \u00e0 jour. Alors, moi, ce que je souhaite, hein, en formalisant cette proc\u00e9dure-l\u00e0, tel que souhaite le ministre, qu'on y inclue, pour le formaliser, l'obligation que le ministre, lui, peut tailler sur mesure dans son r\u00e8glement, hein, mon amendement, l\u00e0, il dit : M. le ministre, l\u00e0, dans les cas o\u00f9 l'entrep\u00f4t est num\u00e9rique, l\u00e0, bien, l'organisation, l\u00e0, vous devez l'enjoindre \u00e0 avoir... \u00e0 s'assurer que les gens ont les comp\u00e9tences contemporaines requises par mon r\u00e8glement. Alors, \u00e9videmment qu'on ne demandera pas \u00e0 l'organisme public qui marche encore en classeur d'avoir \u00e7a, on s'entend, hein? Il y a plein d'autres r\u00e9glementations qui permettent de faire... d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de \u00e7a, mais, par contre, lorsqu'on est num\u00e9rique, l\u00e0, on ne peut pas dire qu'il n'y a pas en plus un enjeu de cybers\u00e9curit\u00e9, l\u00e0, ce n'est pas possible, l\u00e0. Il n'y a pas d'organisation qui marche avec sa client\u00e8le sans avoir un lien externe informatique. C'est tout, l\u00e0, c'est... il me semble que c'est du gros bon sens de mettre cette force-l\u00e0. Je termine l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, pour ce moment-ci de mon intervention. Desjardins, tout le monde le sait aujourd'hui, ils n'\u00e9taient pas \u00e0 date. Puis je vous le dis, M. le ministre, l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, ils m'appellent, Desjardins, ils sont tann\u00e9s que je prenne eux autres comme exemple. Bien, c'est leur probl\u00e8me, mais c'est parce que c'est un maudit bon exemple, puis je vais m'en servir autant que je vais vouloir. Mais c'est \u00e7a, et c'est une r\u00e9alit\u00e9. J'en aurais un autre, exemple, je prendrais un autre exemple, \u00e7a me ferait plaisir. Alors l\u00e0, on se rejoint, il me semble. Alors, je dis simplement... On peut suspendre, M. le Pr\u00e9sident, vous savez, j'ai une obligation, l\u00e0, qui s'en vient, et le ministre peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9daction. \u00c7a s'en vient, parce que... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :...petite erreur dans l'\u00e9criture du sous-amendement. Donc, on va suspendre.  M. Barrette : Ah! mais M. le Pr\u00e9sident, comme vous me faites plaisir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, mais, avant de suspendre, parce que vous devez quitter, et vu... M. Barrette : Mais je vais revenir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :O.K., c'est beau. \u00c7a fait qu'on va suspendre quelques instants? M. Barrette : Oui, oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait, merci, on va suspendre. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 8, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:59", "fin": "18:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 17 h 59)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:00", "fin": "18:06", "debats": "18 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:06", "fin": "18:10", "debats": "(Reprise \u00e0 18 h 06) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui, M. le Pr\u00e9sident. J'aimerais demander \u00e0 la commission le consentement de retirer mon sous-amendement afin d'en d\u00e9poser un nouveau. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Consentement? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Alors, le nouveau sous-amendement se lit comme suit : L'amendement est modifi\u00e9, apr\u00e8s les mots \u00abau sein des organismes publics\u00bb, par l'ajout des mots \u00ablorsque les donn\u00e9es sont entrepos\u00e9es sur support num\u00e9rique\u00bb. Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re avait parl\u00e9. Je ne sais pas si M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine\u2026 M. le d\u00e9put\u00e9.  M. Tanguay : M. le Pr\u00e9sident, sans aucune surprise, je vous dirai que je fais miens tous les propos prononc\u00e9s par le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, qui, ma foi, a su trouver les mots non seulement pour, j'en suis persuad\u00e9, convaincre le ministre de l'\u00e0-propos du sous-amendement, mais, de ce que je comprends, de faire en sorte que, oui, ce qui est demand\u00e9 par l'amendement \u2014 parce que c'est quand m\u00eame mon sous-amendement, alors il faut que je le d\u00e9fende \u2014 ce qui est demand\u00e9 par l'amendement, c'est qu'il y ait les ressources professionnelles sp\u00e9cialis\u00e9es, les ressources\u2026 certifications professionnelles concernant les renseignements personnels, donc une sp\u00e9cialisation. On dit que cette sp\u00e9cialisation-l\u00e0 ratisse trop large quant aux champs d'application tangibles de ce que sont les fonctions et responsabilit\u00e9s de la plus haute autorit\u00e9. C'est beaucoup plus s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9. Alors, on a repris la balle au bond, je r\u00e9sume \u00e7a de m\u00eame, puis on a s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9, on a rendu plus pointue la n\u00e9cessit\u00e9, introduite par l'amendement, de certifications professionnelles \u00e0 un contexte... \u00ablorsque les donn\u00e9es sont entrepos\u00e9es sur support num\u00e9rique\u00bb. Alors, une fois que j'ai dit \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, je suis convaincu que le ministre, l\u00e0, y donnera cours. Merci beaucoup. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, au risque de cr\u00e9er une cruelle d\u00e9ception chez mes coll\u00e8gues, je vais devoir m'inscrire en faux pour plusieurs raisons qui m'apparaissent toutes aussi valables les unes que les autres. La premi\u00e8re, c'est que ces volets-l\u00e0 sont d\u00e9j\u00e0 couverts\u2026 ce volet-l\u00e0 est d\u00e9j\u00e0 couvert par d'autres lois, mais surtout parce que, puis je vais reprendre l'exemple cher au d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, je suis convaincu que le directeur technique de Desjardins aurait rencontr\u00e9 les crit\u00e8res de comp\u00e9tence qu'il nous demande d'ajouter \u00e0 la loi. Une voix : ... M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, moi, je serais pas mal pr\u00eat \u00e0 mettre ma main au feu que, les crit\u00e8res de diplomation et d'exp\u00e9rience, il les rencontrait tous, j'en suis\u2026 Puis je peux challenger le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re l\u00e0-dessus, l\u00e0. Le d\u00e9put\u00e9\u2026 Ne mettez pas votre paie l\u00e0-dessus, l\u00e0. Le directeur technologique, le vice-pr\u00e9sident aux technologies de chez Desjardins, l\u00e0, croyez-moi, il n'avait pas un D.E.P., l\u00e0, alors\u2026 Mais, ceci \u00e9tant, mais, ceci \u00e9tant, il est arriv\u00e9 ce qui est arriv\u00e9. Puis, sans \u00e9gard \u00e0 la responsabilit\u00e9 de qui que ce soit, sans vouloir accuser qui que ce soit, je dis juste que \u00e7a ne nous pr\u00e9munit pas contre les incidents.  Et j'esp\u00e8re qu'il me pardonnera, M. le Pr\u00e9sident, parce que je vais vous parler du dirigeant principal de l'information du Qu\u00e9bec, que nous avons nomm\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, M. Rodrigue, qui est une personne que j'ai en tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s haute estime, pour lequel la nomination a fait l'objet de mon assentiment. J'en suis tr\u00e8s fier. Je le veux pour extr\u00eamement comp\u00e9tent, d\u00e9vou\u00e9. Il pr\u00e9side \u00e0 des chantiers majeurs avec brio, avec intelligence, avec comp\u00e9tence malgr\u00e9 le fait qu'il soit, puis je dis \u00abmalgr\u00e9 le fait\u00bb, mais il n'y a rien de p\u00e9joratif, notaire de formation. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Caire"], "nb_intervenants": 10, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 5, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:10", "fin": "18:16", "debats": "\u2022 (18 h 10) \u2022 Donc, si je dis oui au d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, je viens d'exclure une des personnes les plus comp\u00e9tentes avec qui j'ai travaill\u00e9. Et, de mon jugement, comme \u00e9tant la plus haute autorit\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0, de mon jugement qu'il est tout \u00e0 fait apte \u00e0 assumer cette fonction-l\u00e0, je viens de l'exclure. Je me rends responsable des d\u00e9cisions de M. Rodrigue, je vais les assumer et, savez-vous quoi, je dors tr\u00e8s bien, je dors tr\u00e8s bien. Peut-\u00eatre, et je dis bien peut-\u00eatre, M. le Pr\u00e9sident, peut-\u00eatre que le pr\u00e9sident de Desjardins, \u00e0 une certaine \u00e9poque, ne pouvait pas en dire autant. Peut-\u00eatre. Donc, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 l'un et l'autre de mes coll\u00e8gues, je dis ceci : Le premier alin\u00e9a de l'article 8 nous donne la garantie, quelle que soit sa d\u00e9cision, que le plus haut dirigeant de l'organisme devra assumer ses d\u00e9cisions, qu'il rel\u00e8ve de son autorit\u00e9 de s'assurer que la loi est mise en oeuvre, qu'elle est respect\u00e9e dans toutes ses facettes, que d'autres lois viennent compl\u00e9ter certaines pr\u00e9rogatives et qu'\u00e0 ce moment-ci, je consid\u00e8re... l'amendement ne bonifie pas le projet de loi, ne le rendra pas meilleur. Et, si \u00e7a se trouve, je viens de donner un exemple o\u00f9 la plus haute autorit\u00e9 aurait les deux mains attach\u00e9es et n'aurait pas pu poser le geste \u00e0 poser parce que la loi le lui interdit, c'est-\u00e0-dire lui interdit d'exercer son jugement \u00e0 titre de plus haute autorit\u00e9. Donc, non, M. le Pr\u00e9sident. Puis l\u00e0 je veux \u00eatre clair, puis je pense que j'ai d\u00e9montr\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, que j'\u00e9tais bien ouvert \u00e0 discuter puis \u00e0 \u00e9changer, puis je n'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a, mais je veux que les coll\u00e8gues sachent que, sur cet enjeu-l\u00e0, puis le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re le sait, mon lit est fait. Je crois \u00e0 la responsabilit\u00e9 des dirigeants, je crois que les objectifs doivent \u00eatre clairs, que les finalit\u00e9s doivent \u00eatre claires, que les \u00e9ch\u00e9anciers doivent \u00eatre clairs et qu'entre les deux on doit faire confiance aux gens qu'on travaille  pour nous aider \u00e0 atteindre nos objectifs dans les \u00e9ch\u00e9anciers requis. Et \u00e7a, je l'ai toujours cru, je le crois encore et je le croirai toujours. Et je conclurai en disant que la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information a le mandat de s'assurer que le plus haut dirigeant a respect\u00e9 ses obligations. La Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information est un tiers neutre qui agit avec comp\u00e9tence dans l'objectif de s'assurer que la loi a bel et bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Donc, les r\u00e9sultats obtenus ou non par une organisation seront \u00e9valu\u00e9s par une organisation qui jouit du respect de tous les parlementaires, et, pour moi, c'est amplement suffisant, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : \u2026absolument. L\u00e0, l\u00e0, l'argument, l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, puis, avec tout le respect que je dois au ministre\u2026 Comment peut-il, M. le Pr\u00e9sident, me donner comme argument, l\u00e0, que, si mon amendement \u00e9tait adopt\u00e9, il y a des gens qui perdraient leurs jobs? Ce n'est pas \u00e7a que l'amendement dit. L'amendement ne dit pas que le vice-pr\u00e9sident des technologies de l'information doit avoir une comp\u00e9tence x. L'amendement dit qu'une personne dans l'organisation doit l'avoir, assez haut plac\u00e9e quand m\u00eame, l\u00e0. Alors, de dire, l\u00e0, de dire qu'on ne fera pas \u00e7a parce que \u00e7a pourrait entra\u00eener un cong\u00e9diement, une mutation de poste en mati\u00e8re de renseignements personnels\u2026 Voyons donc! Ce n'est pas \u00e7a que \u00e7a dit, l'amendement. L'amendement dit : \u00c0 partir du moment o\u00f9 le 64 est adopt\u00e9, tel qu'amend\u00e9, lorsque vous \u00eates dans un organisme public, pour l'article 1, dont les donn\u00e9es sont conserv\u00e9es sur un support \u00e9lectronique, puis, en plus, ouvert \u00e0 l'ext\u00e9rieur, vous devez avoir une personne, dans votre patente, l\u00e0, qui a cette comp\u00e9tence-l\u00e0. Bon. L\u00e0, l\u00e0, je vais peser mes mots, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, pour ne mettre personne dans l'embarras, ce n'est pas notre r\u00f4le, les parlementaires. J'ai regard\u00e9, l\u00e0, tous les \u00e9v\u00e9nements nationaux et internationaux pour lesquels j'ai pu trouver de la donn\u00e9e, O.K., et j'ai constat\u00e9 que les gens qui perdaient leur position \u00e0 la suite d'un \u00e9v\u00e9nement de fuite de donn\u00e9es personnelles, ces personnes-l\u00e0, qui \u00e9taient haut plac\u00e9es, n'avaient pas de comp\u00e9tences technologiques. Elles n'en avaient juste pas. Alors, l'id\u00e9e n'est pas de dire que la personne, M. le Pr\u00e9sident, qui a le titre de haut dirigeant ait toutes les comp\u00e9tences, ce n'est pas \u00e7a, mais cette personne, dans son organigramme, il doit y avoir cette comp\u00e9tence-l\u00e0, il doit l'avoir. Et manifestement, quand on ne l'a pas, \u00e7a peut mener \u00e0 ce genre de situation l\u00e0. C'est toujours le m\u00eame principe, l\u00e0. Lorsqu'un dirigeant, qu'il soit le plus haut ou non,  est bilingue dans son domaine, il sera toujours plus comp\u00e9tent que l'autre qui est analphab\u00e8te dans le domaine en question. Je n'ai pas, moi, la pr\u00e9tention de pouvoir comp\u00e9titionner un simple programmeur, ce n'est pas mon monde. Dans mon monde, j'ai la pr\u00e9tention d'\u00eatre meilleur que d'autres. Vous allez me dire que je suis pr\u00e9tentieux, l\u00e0, mais, je veux dire, ce n'est pas un jugement de valeur sur les autres, c'est un \u00e9tat de fait. M. le Pr\u00e9sident, j'aimerais \u00e7a qu'on suspende, pas plus qu'une minute. J'aimerais partager une information avec mes coll\u00e8gues, que je ne peux pas partager \u00e0 la cam\u00e9ra. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:16", "fin": "18:18", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 18 h 16) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:18", "fin": "18:20", "debats": "(Reprise \u00e0 18 h 18) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Moi, j'entends ce que mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re dit, puis, pour moi, c'est \u00e9vident que la bonne personne \u00e0 la bonne place donnera toujours le bon r\u00e9sultat. Malheureusement, il n'y a pas de science exacte. Qui est la bonne personne \u00e0 mettre \u00e0 la bonne place pour avoir les bons r\u00e9sultats? Et l\u00e0dessus c'est l\u00e0 o\u00f9 on ne se rejoint pas, l\u00e0, puis peut-\u00eatre qu'on ne se rejoindra jamais, M. le Pr\u00e9sident, je ne sais pas. J'ai, par ailleurs, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments o\u00f9 je suis en communion de pens\u00e9e avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, mais l\u00e0-dessus moi, je dis\u2026 puis je le sais, que je suis tannant avec \u00e7a, l\u00e0, mais l'alin\u00e9a de l'article 8, il est l\u00e0. Puis \u00e7a, c'est quelque chose qui n'existait pas. Vous dites maintenant au plus haut dirigeant d'un organisme public, \u00e0 partir de la sanction de cette loi-l\u00e0 et de la mise en application, l\u00e0 : Si jamais il se passe quelque chose de croche dans l'application de la loi, l\u00e0, c'est toi qu'on va aller voir, c'est \u00e0 toi qu'on va parler. \u00c7a, \u00e7a n'existait pas. On ne peut pas \u00e9valuer la pertinence de la loi actuelle sur des \u00e9l\u00e9ments qui se sont pass\u00e9s dans le\u2026 C'est-\u00e0-dire, on ne peut pas \u00e9valuer la pertinence de la loi telle que nous la proposons sur ce qui s'est pass\u00e9 dans le contexte de la loi actuelle, alors que la loi actuelle ne pr\u00e9voyait pas ces dispositions-l\u00e0, ne les pr\u00e9voyait pas. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 2, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:20", "fin": "", "debats": "\u2022 (18 h 20) \u2022 Et l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments de la loi... et \u00e7a, l\u00e0-dessus, je sais que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re et moi, on est d'accord, parce que non seulement il y a maintenant un responsable, mais, en plus, l'organisation charg\u00e9e de surveiller que ces organisations-l\u00e0 s'acquittent de leurs t\u00e2ches comme il se doit, nous allons  repenser \u00e7a, nous allons retravailler \u00e7a aussi. Mais cette organisation-l\u00e0, elle existe, c'est la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Et, en plus, M. le Pr\u00e9sident, pour les organisations qui, de fa\u00e7on administrative ou, plus grave, de fa\u00e7on p\u00e9nale, seraient en manquement de la loi, les cons\u00e9quences sont extr\u00eamement lourdes, ce qui n'est vraiment, mais vraiment pas le cas actuellement. Et \u00e7a, je sais que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re est d'accord avec moi. Les cons\u00e9quences \u00e0 des manquements au devoir de prot\u00e9ger les renseignements personnels, dans la loi actuelle qui est en vigueur, sont quasi inexistantes. Dans cette loi-l\u00e0, si nous l'adoptons, s'il pla\u00eet \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale de l'adopter telle quelle, les cons\u00e9quences seront lourdes, lourdes. Ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 la notion suivante. Je pense, et je le dis de fa\u00e7on extr\u00eamement candide, que, dans la soci\u00e9t\u00e9, nous avons trait\u00e9 les renseignements personnels avec une certaine l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, dans diff\u00e9rents aspects. Je pense que certains \u00e9l\u00e9ments de la soci\u00e9t\u00e9 ont vu plus rapidement que d'autres le potentiel de cette information-l\u00e0, ont cherch\u00e9 \u00e0 l'exploiter. Je pense que cette situation-l\u00e0 nous a conduits \u00e0 d'autres situations qui ont sonn\u00e9 l'alarme s\u00e9rieusement, s\u00e9v\u00e8rement. Je pense qu'aujourd'hui le l\u00e9gislateur est appel\u00e9\u2026 Puis l\u00e0-dessus je ne veux pas faire de remontrances au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, l\u00e0, loin de moi cette id\u00e9e, mais je pense que, oui, il y a urgence d'agir, en tout respect, je pense qu'il y a urgence d'agir. Je pense que nos concitoyens s'attendent\u2026 qui ont eu des lendemains douloureux, notamment suite aux \u00e9v\u00e9nements dont le d\u00e9put\u00e9\u2026 de La Pini\u00e8re, pardon, fait r\u00e9f\u00e9rence, mais d'autres \u00e9v\u00e9nements, tout aussi malheureux, qui ont impliqu\u00e9 d'autres organisations,avec une m\u00eame finalit\u00e9... On a eu des lendemains douloureux. On a eu des lendemains, collectivement, extr\u00eamement douloureux et on s'est rendu compte \u00e0 quel point le cadre l\u00e9gislatif du Qu\u00e9bec n'\u00e9tait pas en phase avec la r\u00e9alit\u00e9 du Qu\u00e9bec. Et ce que nous faisons ici, qui est un premier geste mais qui n'est pas le seul, qui n'est pas le seul, ce que nous faisons ici, c'est d'adapter cette loi g\u00e9n\u00e9rale sur la protection des renseignements personnels au contexte du XXIe si\u00e8cle. Et, avec les trois \u00e9l\u00e9ments que nous mettons en place \u00e0 l'article 1, le plus haut dirigeant qui est responsable et suivants, la l\u00e9gislation qui, maintenant, formalise le comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels, le renforcement des pouvoirs est \u00e0 travailler, l\u00e0, je ne veux pas pr\u00e9sumer de rien\u2026 mais de s'assurer que la CAI a tous les outils en main pour exercer pleinement son mandat, je vais le dire comme \u00e7a, plus des sanctions administratives p\u00e9cuniaires et des sanctions p\u00e9nales qui auront tr\u00e8s certainement, dans le cas des sanctions administratives, l'art de responsabiliser les organismes qui collecteront et utiliseront des renseignements personnels, leur faire prendre conscience que ce n'est plus un jeu, il n'y a pas de farce \u00e0 faire avec les renseignements personnels que vous collectez, il y a une responsabilit\u00e9 qui vient avec ces gestes-l\u00e0, qui est lourde et qui doit \u00eatre pleinement assum\u00e9e, et avec les sanctions p\u00e9nales, dont l'objectif dissuasif est clair, et avec ce que nous avons mis dans la loi, je pense que l'effet dissuasif va \u00eatre rencontr\u00e9 quoi qu'on en dise, quoi qu'on en dise. Puis j'ai h\u00e2te d'entendre les coll\u00e8gues l\u00e0-dessus, mais, personnellement, je pense que l'effet dissuasif, il est au rendez-vous. Je pense que ces mesures-l\u00e0 vont faire en sorte que celui qui est responsable de tout \u00e7a et qui devra en r\u00e9pondre va en r\u00e9pondre et va tr\u00e8s certainement le faire avec tout le s\u00e9rieux que \u00e7a m\u00e9rite maintenant, dans le contexte actuel. Donc, pour ces raisons-l\u00e0, je ne lui dirai pas comment, mais le message que le l\u00e9gislateur lui envoie, c'est que la f\u00eate est finie. Avec les renseignements personnels des Qu\u00e9b\u00e9cois, la f\u00eate est finie. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Oui. Alors, on va y aller par analogie, l\u00e0, parce que, l\u00e0, le temps passe. Est-ce que vous pouvez m'indiquer le temps qu'il me reste\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u2026\u00e0 la s\u00e9ance. M. Barrette : Non, mais \u00e0 mon\u2026 Parce que je vais revenir, M. le Pr\u00e9sident. Il me reste combien de temps, l\u00e0? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Bien, avec plaisir, \u00e0 part de \u00e7a. Je vais vous transmettre l'information dans quelques instants, mais vous pouvez commencer votre expos\u00e9. M. Barrette : O.K. Ce que le ministre fait, l\u00e0\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Il reste un peu plus que 15 minutes, 15 minutes total. M. Barrette : O.K. Donc, je vais pouvoir finir la\u2026 J'aurai encore du temps en finissant la s\u00e9ance. Vous savez, M. le Pr\u00e9sident, un individu, au Qu\u00e9bec, l\u00e0\u2026 Puis l\u00e0 je fais un parall\u00e8le, l\u00e0, que le ministre va sans aucun doute trouver boiteux, l\u00e0, mais il va comprendre o\u00f9 je veux en venir, l\u00e0. Moi, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, pour conduire une auto, je dois avoir un permis de conduire. Bon, heureusement, aujourd'hui, on doit avoir un cours de conduite. Il fut un temps o\u00f9 ce n'\u00e9tait pas le cas. Ce n'est pas parce qu'on me dit qu'il  me faut un permis que je suis un bon conducteur. Ce n'est pas parce qu'on fait une loi qui dit \u00abvous devez agir correctement\u00bb que vous allez agir correctement. \u00c7a ne marche pas de m\u00eame, l\u00e0. Parce que c'est \u00e7a qui est le discours du ministre, M. le Pr\u00e9sident. Le ministre, ce qu'il me dit, l\u00e0, il me dit : \u00c0 un bout, l\u00e0, je veux, l\u00e0, qu'il ait peur, parce que mes sanctions sont \u00e9normes. Parfait. \u00c7a, je suis d'accord avec \u00e7a, O.K.? Et le ministre ne veut pas mon amendement parce que, l\u00e0, c'est une figure impos\u00e9e. C'est trop d'obliger d'avoir une personne comp\u00e9tente, dans une organisation, que le gouvernement\u2026 le ministre va d\u00e9terminer par r\u00e8glement. C'est assez d'avoir une sanction \u00e9norme pour amener le dirigeant \u00e0 tout faire parfaitement. Oui, mais\u2026 O.K., mais est-il possible, a contrario, que l'organisation puisse dire : Bien, regardez comment que la loi est \u00e9crite, l\u00e0, pour d\u00e9clencher la sanction, je n'ai pas besoin d'aller \u00e0 l'extr\u00eame de ce que je devrais faire, j'ai besoin d'aller \u00e0 un minimum? Parce que le dirigeant, lui, l\u00e0, l\u00e0, c'est \u00e7a qu'il va faire. Il va regarder, l\u00e0\u2026 Puis je ne pr\u00eate pas d'intention, puis je ne le bl\u00e2me pas, je parle de la nature humaine qui s'exerce aussi dans le monde de la gestion. Est-ce que le dirigeant va aller plus loin que le minimum que la loi demande? Peut-\u00eatre que oui, bravo, peut-\u00eatre que non. Alors, le minimum, il est o\u00f9? Il est o\u00f9? Quand je la regarde, la loi, l\u00e0, je ne le vois pas, moi, l\u00e0, exactement ce qui va d\u00e9clencher la sanction de je ne sais plus combien de % de son chiffre d'affaires mondial. Je vois le minimum qu'on peut faire. Alors, moi, je dis, comme l\u00e9gislateurs, pour un \u00e9l\u00e9ment, l\u00e0, un \u00e9l\u00e9ment qui est crucial, crucial, organisons donc, dans la loi, pour qu'en termes de s\u00e9curit\u00e9 de donn\u00e9es personnelles qui sont celles qui sont l'objet de fuite, celles entrepos\u00e9es sur un support num\u00e9rique\u2026 assurons-nous donc, l\u00e0, que les organisations ne puissent pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'obligation d'avoir une personne\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Barrette : Pardon? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. C'est tout le temps qu'on a. M. Barrette : \u2026comp\u00e9tente. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors donc, un point d'information. Vous trouverez sur Greffier un projet d'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque \u00e0 l'article 3. Et, sur ce, compte tenu de l'heure, la commission ajourne ses travaux sine die. Merci  beaucoup.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 13, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 6, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}]