[{"debut": "", "fin": "11:00", "debats": " ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:00", "fin": "11:30", "debats": "11 h (version r\u00e9vis\u00e9e) (Onze heures vingt minutes) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bonjour \u00e0 tout le monde. Ayant constat\u00e9 le quorum, je d\u00e9clare la s\u00e9ance de la Commission des institutions  ouverte. Avant de d\u00e9buter les travaux de la commission, je vous rappelle que le port du masque de proc\u00e9dure est obligatoire en tout temps, hormis au moment de prendre la parole dans le cadre de nos travaux. La commission est r\u00e9unie afin de poursuivre l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Avant de d\u00e9buter, Mme la secr\u00e9taire, y a-t-il des remplacements? La Secr\u00e9taire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. M. Zanetti (Jean-Lesage) est remplac\u00e9 par M. Nadeau-Dubois (Gouin), et Mme Hivon (Joliette) est remplac\u00e9e par M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque). Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Je vous rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 convenu de suspendre l'\u00e9tude de l'amendement visant \u00e0 introduire l'article 12.1 et celui visant \u00e0 introduire l'article 13.1, qui ont tous deux \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s par le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9L\u00e9vesque. Lors de l'ajournement de nos travaux le jeudi 17 mars dernier, M. le ministre venait de pr\u00e9senter l'article 23 et il venait y proposer un amendement. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : M. le Pr\u00e9sident, d'abord, peut-\u00eatre nous rappeler... nous rafra\u00eechir la m\u00e9moire. Je crois comprendre que nous \u00e9tions sur un amendement d\u00e9pos\u00e9 par le ministre. Je ne sais pas si le ministre peut le relire pour qu'on se replace les pieds dans nos bottines, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet, oui. M. Caire : Avec grand plaisir, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'amendement se lit comme suit : Remplacer le paragraphe 2\u00b0 de l'article 67.2.2 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels pour... personnels, pardon, propos\u00e9 par l'article 23 du projet de loi, par le paragraphe suivant : \u00ab2\u00b0 joindre \u00e0 sa demande une pr\u00e9sentation d\u00e9taill\u00e9e des activit\u00e9s de recherche\u00bb.  Donc, M. le Pr\u00e9sident, ce que j'avais expliqu\u00e9 bri\u00e8vement, c'est que ce libell\u00e9-l\u00e0 convient mieux \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des chercheurs parce que joindre... le paragraphe, tel qu'il se lirait dans l'article, \u00abjoindre \u00e0 sa demande son protocole de recherche\u00bb, le secteur de la recherche nous dit : Le protocole de recherche, c'est trop restrictif. Le libell\u00e9 de projet de recherche est plus large et donc va inclure, l\u00e0, plus de situations probantes pour les chercheurs. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Est-ce que \u00e7a inclut, ces documentationsl\u00e0... Parce que, moi, je comprends qu'il y a une volont\u00e9 de la part du ministre, dans son amendement, de venir \u00e9largir pour que ce ne soit pas trop restrictif puis qu'une terminologie comme \u00abprotocole de recherche\u00bb, fasse en sorte qu'il y a comme de la documentation qui devrait \u00eatre fournie, qui ne l'est pas, l\u00e0. Est-ce que \u00e7a inclut, ces documentations-l\u00e0, l'identification des tiers ou des partenaires de la recherche? Est-ce que \u00e7a inclut les sources de financement des projets de recherche? Qu'est-ce qu'on cherche \u00e0 aller chercher comme information quand on parle de pr\u00e9sentation d\u00e9taill\u00e9e des activit\u00e9s de recherche? C'est quoi, l'intention du ministre en termes de contenu? Qu'est-ce qu'on veut aller chercher comme information avec cette pr\u00e9sentation d\u00e9taill\u00e9e des activit\u00e9s de recherche? M. Caire : Bien, ce qu'on veut, dans le fond, c'est, puisqu'il s'agit \u00e9videmment de travailler avec des renseignements personnels, bien, c'est de savoir exactement \u00e0 quelles fins, comment on va les traiter, quel est le cycle de vie de ces donn\u00e9es-l\u00e0 dans le cadre du projet de recherche, l\u00e0. Je m'excuse, M. le d\u00e9put\u00e9, l\u00e0, je veux utiliser le terme de l'amendement dans les faits, donc l'activit\u00e9 de recherche. Dans le cadre de l'activit\u00e9 de recherche, quels sont les renseignements, quelle portion de renseignement, quel profil de renseignement, qu'est-ce qu'on veut faire avec \u00e7a, c'est quoi, les finalit\u00e9s, c'est quoi, la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler avec ces renseignements personnels l\u00e0? Donc, il faut vraiment s'assurer que les renseignements sont absolument n\u00e9cessaires \u00e0 l'activit\u00e9 de recherche et que ces renseignements-l\u00e0, dans le cadre de cette activit\u00e9 de recherche l\u00e0 et aux seules fins de cette activit\u00e9 de recherche l\u00e0, seront utilis\u00e9s dans un contexte o\u00f9 on ne pourra pas en faire une utilisation qui est autre que ce pour quoi ces renseignements-l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que \u00e7a implique la question des tiers \u00e0 qui pourraient \u00eatre transmis les renseignements en question? On sait que, de plus en plus, les universit\u00e9s, parce qu'on peut pr\u00e9sumer que cet article-l\u00e0 va s'appliquer notamment dans le cas des universit\u00e9s, on sait que les universit\u00e9s font de plus en plus de  recherche dans des partenariats avec, \u00e7a peut \u00eatre des organismes sans but lucratif, \u00e7a peut \u00eatre des organismes publics puis \u00e7a peut \u00eatre aussi des entreprises priv\u00e9es. On pourrait ouvrir ce d\u00e9bat-l\u00e0 sur est-ce que c'est souhaitable ou pas qu'il y ait des partenariats de recherche entre des universit\u00e9s publiques puis l'entreprise priv\u00e9e, mais ouvrons-le pas, l\u00e0. \u00c7a existe, \u00e7a existe. La question maintenant c'est comment on s'assure, dans le cadre du d\u00e9bat qui est le n\u00f4tre aujourd'hui, de bien baliser \u00e7a. Est-ce que, par exemple... Je vais poser une question bien concr\u00e8te. Une chaire de recherche fait une demande \u00e0 un organisme public d'utiliser certaines donn\u00e9es pour faire avancer ses travaux. Puis \u00e7a peut \u00eatre dans bien des domaines, l\u00e0, la d\u00e9mographie, tu sais, la sociologie, les \u00e9tudes, c'est \u00e7a, \u00e9lectorales. Ce n'est pas seulement dans les domaines plus sensibles comme la sant\u00e9 et tout \u00e7a, hein? \u00c7a peut \u00eatre dans plein, plein, plein de domaines, m\u00eame des sciences sociales. Est-ce que dans les... Est-ce que la chaire de recherche devrait fournir, en vertu de 67.2.2, fournir des informations sur ses partenaires de recherche? Par exemple, si c'est une recherche qui est effectu\u00e9e en partenariat avec une entreprise priv\u00e9e puis qu'il y a, dans la chaire, des employ\u00e9s de l'entreprise priv\u00e9e qui ont acc\u00e8s aux donn\u00e9es de recherche parce qu'ils travaillent dans le projet de recherche, \u00e7a, c'est des pratiques qui existent dans nos universit\u00e9s, est-ce que, c'est un exemple, dans le cadre de cet amendement-l\u00e0 puis de cet article-l\u00e0, la chaire de recherche devrait pr\u00e9ciser que ses activit\u00e9s de recherche incluent du personnel provenant du priv\u00e9 et que donc il va avoir du personnel d'une entreprise priv\u00e9e qui va avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles en question? M. Caire : Bien, en fait, la r\u00e9ponse, c'est... L'amendement, ce qu'il vient faire, c'est de modifier un peu la port\u00e9e de l'article, au sens o\u00f9 on ne parle pas simplement du protocole de recherche. Donc, la question du d\u00e9put\u00e9, elle est pertinente dans le sens o\u00f9, dans un contexte de protocole, peut-\u00eatre, et je dis bien peut-\u00eatre, l\u00e0, il faudrait... Bien, peut-\u00eatre que la r\u00e9ponse \u00e0 sa question serait non. Alors que, quand on parle d'une activit\u00e9 de recherche, comme on englobe plus large, je dis : La r\u00e9ponse \u00e0 sa question est oui, dans le sens o\u00f9 je dois vous faire une pr\u00e9sentation d\u00e9taill\u00e9e des activit\u00e9s de recherche, activit\u00e9s de recherche au sens o\u00f9 avec qui... Quels sont les gens qui sont impliqu\u00e9s dans cette recherche-l\u00e0? Quelles sont les mesures de protection que j'ai mises en place pour assurer, justement, la protection ad\u00e9quate des renseignements personnels? Le d\u00e9put\u00e9 de Gouin a raison. Effectivement, il n'est pas exclu qu'un OBNL... qu'il y ait partenariat entre diff\u00e9rentes universit\u00e9s dans un protocole de recherche, qu'une entreprise priv\u00e9e soit incluse dans le protocole, c'est-\u00e0-dire dans l'activit\u00e9 de recherche. Ceci \u00e9tant dit, il faut comprendre que, quand c'est le cas, le statut de celui ou celle qui est impliqu\u00e9 ne diff\u00e8re pas les mesures qui doivent \u00eatre prises pour prot\u00e9ger les  renseignements personnels. Ce que je veux dire par l\u00e0, c'est que, puis on le voit dans les contrats informatiques, M. le d\u00e9put\u00e9, lorsqu'une entreprise priv\u00e9e, consultant s'entend, est impliqu\u00e9e dans un d\u00e9veloppement, que ce d\u00e9veloppement-l\u00e0 peut amener cette entreprise-l\u00e0 \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations, genre renseignements personnels, les ententes contractuelles lui donnent exactement les m\u00eames obligations, les m\u00eames responsabilit\u00e9s que nos organismes publics. Donc, contractuellement, d\u00e9j\u00e0, il y a la loi, mais en plus, contractuellement, on am\u00e8ne ces obligations-l\u00e0, ce qui fait qu'au final l'\u00e9quipe qui va d\u00e9velopper le projet peut \u00eatre constitu\u00e9e d'employ\u00e9s de l'administration publique, de consultants, mais que les deux, ind\u00e9pendamment de leur statut, ont les m\u00eames responsabilit\u00e9s, les m\u00eames obligations \u00e0 l'\u00e9gard des outils et des informations, de ce qu'on met \u00e0 leur disposition pour r\u00e9aliser le projet. Dans le cas qui nous pr\u00e9occupe, c'est la m\u00eame chose, au sens o\u00f9 ce qui va faire qu'on va accepter l'utilisation de renseignements personnels ou non ne sera pas conditionn\u00e9 par le statut de ceux qui sont dans l'activit\u00e9 de recherche, mais bien par l'activit\u00e9 de recherche elle-m\u00eame et des mesures de protection qui devront \u00eatre prises et qui devront \u00eatre respect\u00e9es par tous, indiff\u00e9remment qu'ils soient d'un organisme public, d'une universit\u00e9, d'un OBNL ou d'une entreprise priv\u00e9e. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 13, "nb_interventions_secretaire": 1, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:30", "fin": "11:30", "debats": "\u2022 (11 h 30) \u2022 M. Nadeau-Dubois : Oui, M. le Pr\u00e9sident, je suis dans une situation un peu f\u00e2cheuse. Je vais devoir quitter pour une rencontre que j'ai...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:30", "fin": "11:33", "debats": "11 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : ...qu'il soit d'un organisme public, d'une universit\u00e9, d'un OBNL ou d'une entreprise priv\u00e9e. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Oui, M. le Pr\u00e9sident, je suis dans une situation un peu f\u00e2cheuse. Je vais devoir quitter pour une rencontre que j'ai, transpartisane, sur le sujet de l'aide m\u00e9dicale \u00e0 mourir, \u00e7a fait que je veux... je vais devoir concilier les deux d\u00e9bats. Je vais laisser mon coll\u00e8gue de LaFontaine s'installer, poursuivre la  discussion avec le ministre. Je serai de retour dans, au maximum, une trentaine de minutes, puis j'aurai un amendement \u00e0 d\u00e9poser sur l'article 23 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Je me demandais si c'\u00e9tait possible de collaborer ensemble pour qu'advenant le fait que la discussion aille promptement entre les coll\u00e8gues, on puisse suspendre 23 tr\u00e8s temporairement, le temps que je revienne. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, bien, j'allais proposer au d\u00e9put\u00e9 de suspendre l'\u00e9tude de l'article 23. Je ne sais pas s'il y a un enjeu \u00e0 l'article 24, parce que je voudrais quand m\u00eame... M. Nadeau-Dubois : Bien, c'est parce que je ne veux pas non plus que tout s'arr\u00eate pour moi, l\u00e0, \u00e7a fait que... M. Caire : Bien, je pense que dans... on peut trouver... Si le coll\u00e8gue consid\u00e8re que l'article 24 ne lui pose pas d'enjeu, on pourra passer \u00e0 l'article 24, puis l'attendre pour... compte tenu du fait qu'il a un amendement, l'attendre pour compl\u00e9ter l'article 23. Moi, je n'ai pas... M. Nadeau-Dubois : \u00c7a me convient. M. Caire : En autant qu'on n'arr\u00eate pas compl\u00e8tement les travaux, moi, je suis bien dispos\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette demande-l\u00e0 qui m'appara\u00eet tout \u00e0 fait raisonnable. M. Nadeau-Dubois : Parfait. Oui, \u00e7a me convient. \u00c7a me convient, M. le Pr\u00e9sident, je n'avais pas de question particuli\u00e8re pour l'article 24. Donc, merci de la collaboration du ministre, puis je ne serai pas parti tr\u00e8s longtemps. M. Caire : Pas de probl\u00e8me. Parfait. Bien, de toute fa\u00e7on on va vous attendre, M. le d\u00e9put\u00e9, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :O.K. Donc, si je comprends, on va d'abord suspendre. Consentement pour suspendre l'\u00e9tude de l'amendement? Est-ce qu'il y a consentement? M. Caire : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Et consentement pour suspendre l'\u00e9tude de l'article 23. Consentement? M. Caire : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui. Alors, donnez-moi le temps, M. le Pr\u00e9sident, de me rendre \u00e0 l'article 24, parce que c'est le fun, cette petite technologie-l\u00e0, mais des fois, \u00e7a ne va pas aussi vite qu'on le voudrait. Et cet article-l\u00e0, on va s'entendre qu'il est... l'article 23, il est...  Donc, M. le Pr\u00e9sident, l'article 24 se lit comme suit : \u00abL'article 67.3 de cette loi est modifi\u00e9 par le remplacement, dans le premier alin\u00e9a, de \u00ab68 et 68.1\u00bb par \u00ab62\u00bb... pardon, \u00ab67.2.1 et 68\u00bb. M. le Pr\u00e9sident, l'article 67.3 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 pour des raisons de concordance. Le nouvel article 67.2.1 de cette loi y est introduit par l'article pr\u00e9c\u00e9dent du projet de loi, tandis que l'article 68.1 de cette loi est abrog\u00e9 par le projet de loi. Donc, M. le Pr\u00e9sident, il s'agit ici de concordance. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine? M. Tanguay : Non... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'article 24? Alors, s'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 24 est adopt\u00e9. Merci. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident, avant de lire l'article, juste m'assurer qu'au niveau de l'article 25, il n'y a pas d'enjeu. Est-ce qu'on peut suspendre quelques instants? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, on va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 29, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 8, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:33", "fin": "11:36", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 11 h 33) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:36", "fin": "11:38", "debats": "(Reprise \u00e0 11 h 36) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Donc, on reprend les travaux. M. le ministre. M. Caire : Oui. M. le Pr\u00e9sident, donc, je demande le consentement pour que nous passions \u00e0 l'article 27, s'il vous pla\u00eet. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Consentement pour qu'on passe \u00e0 l'article 27? M. Tanguay : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement. Merci beaucoup. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Donc, l'article 27, M. le Pr\u00e9sident, se lit comme suit : L'article 70.1 de cette loi est remplac\u00e9 par ce qui suit : \u00ab70.1. Avant de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec un renseignement personnel, un organisme public doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Il doit notamment tenir compte des \u00e9l\u00e9ments suivants : \u00ab1\u00b0 la sensibilit\u00e9 du renseignement; \u00ab2\u00b0 la finalit\u00e9 de son utilisation; \u00ab3\u00b0 les mesures de protection dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait; \u00ab4\u00b0 le r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement serait communiqu\u00e9, notamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec. \u00abLa communication peut s'effectuer si l'\u00e9valuation d\u00e9montre que le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait d'une protection \u00e9quivalant \u00e0 celle pr\u00e9vue \u00e0 la pr\u00e9sente loi. Elle doit faire l'objet d'une entente \u00e9crite qui vient... qui tient compte, pardon, notamment des r\u00e9sultats de l'\u00e9valuation et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des modalit\u00e9s convenues dans le but d'att\u00e9nuer les risques identifi\u00e9s dans le cadre de cette \u00e9valuation. \u00abIl en est de m\u00eame lorsque l'organisme public confie \u00e0 une personne ou \u00e0 un organisme \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec la t\u00e2che de recueillir, d'utiliser, de communiquer ou de conserver pour son compte un tel renseignement. \u00abLe pr\u00e9sent article ne s'applique pas \u00e0 une communication pr\u00e9vue au paragraphe 4\u00b0 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 59 ou au paragraphe 1.1\u00b0 du premier alin\u00e9a de l'article 68. Il ne s'applique pas non plus \u00e0 une communication faite dans le cadre d'un engagement international vis\u00e9 au chapitre III de la Loi sur le minist\u00e8re des Relations internationales (chapitre M-25.1.1), \u00e0 une communication faite dans le cadre d'une entente vis\u00e9e au chapitre III.1 ou III.2 de cette loi ou \u00e0 une communication pr\u00e9vue \u00e0 l'article 133 de la Loi sur la sant\u00e9 publique (chapitre S-2.2).\u00bb Article... pardon, \u00ab70.2. Le ministre publie \u00e0 la Gazette officielle du Qu\u00e9bec une liste d'\u00c9tats dont le r\u00e9gime juridique encadrant les renseignements personnels \u00e9quivaut aux principes de protection des renseignements personnels applicable au Qu\u00e9bec.\u00bb  M. le Pr\u00e9sident : \u00abSection II.1\u00bb... Donc... Ah non! Excusez, l\u00e0, on n'est plus \u00e0 l'article 27. Oui? On est \u00e0... Des voix : Oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : ...27. M. Caire : C'est \u00e0 l'article 27 aussi? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, est-ce qu'on peut suspendre quelques instants, s'il vous pla\u00eet? J'ai besoin de petites pr\u00e9cisions. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 11, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:38", "fin": "11:39", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 11 h 38) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:39", "fin": "11:40", "debats": "(Reprise \u00e0 11 h 39) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Merci beaucoup. La commission reprend ses travaux. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, avec le consentement des coll\u00e8gues, je suspendrais, de l'article 27, la section II.1 sur le gestionnaire des renseignements personnels. M. le Pr\u00e9sident, il pourrait y avoir un enjeu de concordance, que j'expliquerai aux coll\u00e8gues le cas \u00e9ch\u00e9ant, l\u00e0, parce que je ne veux pas non plus commettre un outrage \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale en discutant de travaux qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mais il pourrait y avoir un enjeu de concordance. Donc, avec le... Puis je vais expliquer aux coll\u00e8gues le pourquoi de cette demande-l\u00e0, mais je demanderais de suspendre la section II.1 sur le gestionnaire des renseignements personnels, M. le Pr\u00e9sident, pour se concentrer sur les portions de l'article que je viens de lire. M. Tanguay : Est-ce qu'il ne serait pas plus int\u00e9ressant de d\u00e9poser un amendement pour le retirer? Puis, apr\u00e8s \u00e7a, vous pourrez le r\u00e9introduire par un amendement. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:40", "fin": "11:50", "debats": "\u2022 (11 h 40) \u2022 M. Caire : C'est-\u00e0-dire que ce n'est pas impossible qu'on en arrive \u00e0 cette conclusionl\u00e0, mais je pr\u00e9f\u00e9rerais peut-\u00eatre... Parce qu'il y a des d\u00e9nouements de derni\u00e8re, derni\u00e8re minute que j'aimerais discuter avec les coll\u00e8gues, donc on pourrait simplement le suspendre et \u00e9ventuellement poser le geste que... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Juste, ma compr\u00e9hension, M. le ministre, c'est qu'il est difficile de suspendre une section d'un article qu'on \u00e9tudie globalement. Cela dit, ce  qu'on peut faire, d'un commun accord, c'est d'\u00e9tudier 70.1, 70.2 et, apr\u00e8s \u00e7a, suspendre l'article 27. M. Caire : Oui, parfait. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parce que suspendre une portion d'un article... M. Caire : Oui, je comprends. Je comprends. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors donc, si vous \u00eates d'accord, on pourrait d'abord d\u00e9buter en \u00e9tudiant les nouveaux articles, donc 70.1. Puis rendus \u00e0 la nouvelle section, bien, on pourra, \u00e0 ce moment-l\u00e0, demander consentement. M. Caire : Parfait, M. le Pr\u00e9sident, qu'il en soit ainsi. M. le Pr\u00e9sident, j'ai par contre un amendement \u00e0 proposer qui concerne 70.1 et, en fait, j'en ai un autre qui concerne 70.2. Donc, avec votre permission, je vous lirais l'amendement \u00e0 l'article 70.1. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :S'il vous pla\u00eet. M. Caire : Donc : Article 70.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 27 du projet de loi : 1\u00b0 dans le premier alin\u00e9a : a) ins\u00e9rer, dans le paragraphe 3\u00b0, apr\u00e8s \u00abprotection\u00bb, \u00ab, y compris celles qui sont contractuelles,\u00bb; b) supprimer, dans le paragraphe 4\u00b0, \u00ab, notamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec\u00bb; 2\u00b0 remplacer, dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, \u00ab\u00e9quivalant \u00e0 celle pr\u00e9vue \u00e0 la pr\u00e9sente loi\u00bb par \u00abad\u00e9quate\u00bb. M. le Pr\u00e9sident, l'article 70.1 de la Loi de sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 afin de retirer la notion d'\u00e9quivalence aux lois. L'objectif de cette disposition est de s'assurer que les renseignements personnels b\u00e9n\u00e9ficieront d'une protection ad\u00e9quate lorsqu'ils sont  communiqu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Par ailleurs, l'amendement vise \u00e0 clarifier le fait que des mesures contractuelles peuvent assurer la protection des renseignements personnels dans un contexte de communication \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. M. le Pr\u00e9sident, ce que je souhaite dire aux coll\u00e8gues, c'est que nous sommes ici en train de p\u00e9renniser une solution qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e par le courtier en infonuagique, \u00e0 savoir que, par contrat, on peut garantir une protection des renseignements personnels qui va nous donner une \u00e9quivalence \u00e0 ce qu'on retrouve ici. Le probl\u00e8me avec l'article initial tel que libell\u00e9, c'est que, pour des entreprises du Qu\u00e9bec qui font affaire avec des entreprises de l'Ontario, des \u00c9tats-Unis ou d'autres pays, cet article-l\u00e0 venait hypoth\u00e9quer lourdement leur capacit\u00e9 \u00e0 honorer les contrats et \u00e0 faire de ce genre d'ententes l\u00e0. Donc, la solution qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e pour permettre \u00e7a, c'est de s'assurer, par contrat, qu'on \u00e9tait capable de donner un r\u00e9gime de protection qui \u00e9tait \u00e9quivalent parce que, sinon, \u00e7a faisait en sorte que, si l'\u00c9tat avec lequel l'entreprise qu\u00e9b\u00e9coise faisait affaire n'avait pas un r\u00e9gime de protection, donc une loi \u00e9quivalente \u00e0 celle du Qu\u00e9bec, \u00e7a devenait \u00e0 toutes fins utiles impossible de faire des affaires qui impliquaient ces \u00e9changes d'information l\u00e0. Et pour beaucoup d'entreprises, \u00e7a veut dire beaucoup de contrats qui sont touch\u00e9s par \u00e7a. Consid\u00e9rant que le Qu\u00e9bec, avec le projet de loi n\u00b0 64, est en train de se donner un r\u00e9gime de protection qui est tr\u00e8s avant-gardiste, je vais le dire comme \u00e7a, il aura peu d'\u00e9quivalences en Am\u00e9rique du Nord, en fait en Am\u00e9rique, et m\u00eame en Europe parce que, m\u00eame s'il y a le R\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de protection des donn\u00e9es europ\u00e9en, il faut comprendre que tous les \u00c9tats europ\u00e9ens ne l'ont pas encore appliqu\u00e9. Il n'est pas appliqu\u00e9 partout de fa\u00e7on uniforme en Europe, ce r\u00e9gime de protection l\u00e0. Donc, m\u00eame dans certains cas, nonobstant ce r\u00e9gime de protection des donn\u00e9es personnelles qui est une inspiration, il y a des \u00c9tats europ\u00e9ens avec lesquels il aurait \u00e9t\u00e9 difficile de faire des affaires. Donc, c'est une solution qui a \u00e9t\u00e9 mise en place \u00e0 Infrastructures technologiques Qu\u00e9bec qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information pour recevoir son aval. Donc, c'est la solution qu'on veut p\u00e9renniser ici au niveau de 64. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Infrastructures technologiques Qu\u00e9bec, donc \u00e7a, c'est un organisme qui rel\u00e8ve de votre minist\u00e8re? M. Caire : Oui. C'est un organisme qu'on a cr\u00e9\u00e9 lors du projet de loi n\u00b0 37, avec le  CAG et Infrastructures technologiques Qu\u00e9bec. M. Tanguay : Est-ce que... puis on va analyser et appliquer dans le cas des organismes publics, est-ce que c'est l'intention du ministre aussi de faire miroir \u00e0 l'article plus loin, je pense que c'est le 90 quelque, l\u00e0, au priv\u00e9? Est-ce que le ministre va faire les m\u00eames amendements pour le priv\u00e9? M. Caire : Oui, je pense que oui. Je pense qu'on... on me fait signe qu'effectivement. Bien, en fait, c'est qu'on le fait d\u00e9j\u00e0, comme je dis, mais ce n'est pas des dispositions qui sont pr\u00e9vues par la loi, c'est une mesure qu'on a mise en place pour \u00eatre capable, au niveau notamment, l\u00e0, de tout le programme en infonuagique, pour \u00eatre capable de s'assurer d'avoir des r\u00e9gimes de protection qui sont \u00e9quivalents \u00e0 ce qu'on fait au Qu\u00e9bec. Et donc, par contrat, on vient mettre les m\u00eames obligations que la loi du Qu\u00e9bec pr\u00e9voit, et ce, ind\u00e9pendamment d'o\u00f9 est-ce que l'entreprise avec qui on signe les contrats agit. Et donc ind\u00e9pendamment du r\u00e9gime l\u00e9gal de l'\u00c9tat, nous, c'est cette fa\u00e7on-l\u00e0 qu'on a d'imposer notre r\u00e9gime de protection \u00e0 nous. M. Tanguay : Plusieurs petites questions. Premi\u00e8re des choses, je sais qu'on est sur l'amendement, mais, quand m\u00eame, il faut voir l'article 70.1 comme un tout. Dans le quatri\u00e8me paragraphe du premier alin\u00e9a, le premier d\u00e9bat qu'on peut avoir, l\u00e0, des pr\u00e9cisions, \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement serait communiqu\u00e9\u00bb. L'\u00c9tat, est-ce qu'on doit consid\u00e9rer que la province de l'Ontario est un \u00c9tat? M. Caire : C'est-\u00e0-dire qu'au sens o\u00f9 on l'entend, oui. M. Tanguay : O.K. Donc, revirons \u00e7a de bord, tout ce qui est \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. M. Caire : C'est \u00e7a. Vous avez parfaitement r\u00e9sum\u00e9 \u00e7a, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : O.K. Alors... parce que le Barreau parlait de la n\u00e9cessaire distinction entre \u00c9tat et juridiction, mais l\u00e0, s'il est entendu, puis dans le corpus l\u00e9gislatif, c'est entendu qu'\u00c9tat... je sais que ce n'est pas un \u00c9tat souverain, l'Ontario, le mouvement souverainiste l\u00e0-bas, la derni\u00e8re fois que j'ai regard\u00e9... M. Caire : Tranquille, tranquille, c'est latent, c'est latent. M. Tanguay : ...il est assez tranquille. Ils pr\u00e9parent leur... M. Caire : Ils pr\u00e9parent le XXIIe si\u00e8cle, en fait, actuellement. M. Tanguay : C'est \u00e7a, ils vont \u00eatre pr\u00eats. Mais \u00e7a tient la route de dire \u00ab\u00c9tat\u00bb pour \u00abautre province\u00bb, oui? M. Caire : Bien, moi... puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter avec ses  nouveaux cheveux. M. Tanguay : C'est parce qu'on s'est pos\u00e9 la question. M. Caire : Mais, oui, parce que c'est ce que, nous, on fait. Comme je vous dis, l\u00e0, on est en train de p\u00e9renniser la solution de l'ITQ. Puis je vais laisser Me MivilleDesch\u00eanes vous donner l'explication juridique. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Est-ce qu'il y a consentement pour que Me MivilleDesch\u00eanes prenne la parole? M. Tanguay : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, en fait, le terme \u00ab\u00c9tat\u00bb, est souvent utilis\u00e9 dans le corpus qu\u00e9b\u00e9cois, l\u00e0, incluant dans la Loi sur l'acc\u00e8s, pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois. Puis, il y a des d\u00e9cisions... Dans le cas de proc\u00e9dures civiles aussi, il y a des d\u00e9cisions, l\u00e0, qui l'ont reconnu, l\u00e0. J'en ai une, ici, l\u00e0, qui reconna\u00eet que l'expression \u00ab\u00c9tat\u00bb, telle qu'utilis\u00e9e dans le Code civil, 31, 35, inclut chacune des unit\u00e9s territoriales du pays \u00e0 des comp\u00e9tences l\u00e9gislatives distinctes. Donc, l'Ontario est consid\u00e9r\u00e9 comme un autre \u00c9tat au Qu\u00e9bec. Il y a certaines d\u00e9finitions l\u00e9gales, l\u00e0, qui semblent indiquer qu'un \u00c9tat est un... doit \u00eatre un pays, mais, g\u00e9n\u00e9ralement, le corpus l\u00e9gislatif qu\u00e9b\u00e9cois, l\u00e0, il est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer d'autres provinces ou des \u00c9tats am\u00e9ricains, l\u00e0. M. Tanguay : Parfait. Alors, on n'aura pas d'enjeu, ceci dit, avec L'Anse-Saint-Jean? M. Caire : Non, \u00e7a devrait \u00eatre assez tranquille. M. Tanguay : Vous vous rappelez, il y avait un roi... M. Caire : Mais, on ne sait jamais, soyons vigilants. M. Tanguay : Oui. Il y avait un roi, \u00e0 L'Anse-Saint-Jean, \u00e0 l'\u00e9poque... Je pense, c'est les gens de la r\u00e9gion de Qu\u00e9bec qui se rappellent de \u00e7a, l\u00e0. On y avait \u00e9t\u00e9, mais je ne pense pas... La derni\u00e8re fois que je l'ai vu, il n'a pas besoin du projet de loi n\u00b0 86.  \u00abAvant de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec un renseignement personnel, un organisme doit proc\u00e9der...\u00bb Donc, on a beaucoup vu, puis je pense qu'on a beaucoup bien travaill\u00e9 sur les renseignements personnels qui sont collect\u00e9s par les organismes publics, quand c'est par des moyens technologiques, d'autres renseignements qui peuvent \u00eatre collig\u00e9s, puis, apr\u00e8s \u00e7a, on peut faire du profilage, et que \u00e7a peut \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 des sous-traitants et tout \u00e7a. Dans quel contexte, un organisme public sortirait \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec? Est-ce que ce serait... Est-ce qu'il faut l'envisager uniquement pour, par exemple, je ne sais pas moi, une gestion de masse des donn\u00e9es, ou quoi que se soit, mais dans quel contexte? Tu sais, je comprends que le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 peut travailler avec Services sociaux puis Justice puis Hydro-Qu\u00e9bec, tout \u00e7a, mais dans quel contexte, \u00e7a sortirait du Qu\u00e9bec? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 35, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 15, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 12, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:50", "fin": "12:00", "debats": "\u2022 (11 h 50) \u2022 M. Caire : Bien, il peut arriver qu'on ait des ententes contractuelles. Je vais vous donner un exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis. Dans le programme de consolidation pour les centres de traitement de l'information, les entreprises qui se qualifient le font en vertu des ententes internationales que nous avons sign\u00e9es. Et donc, \u00e0 partir de l\u00e0, il serait loisible pour un organisme public de signer une entente de stockage en infonuagique avec une entreprise sise hors Qu\u00e9bec. Et, \u00e0 partir de l\u00e0... Puis c'est pour \u00e7a que je vous dis que l'ITQ a vraiment balis\u00e9 la route l\u00e0-dessus, parce que, d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait notre pr\u00e9occupation de nous assurer que nos donn\u00e9es devaient toujours \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es par un r\u00e9gime de protection \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on retrouvait au Qu\u00e9bec. On s'entend qu'avec le p.l. n\u00b0 64 le r\u00e9gime de protection du Qu\u00e9bec, l\u00e0, est vraiment tr\u00e8s en avance par rapport \u00e0 ce qui se fait ailleurs au Canada puis m\u00eame partout en Am\u00e9rique et m\u00eame dans certains pays europ\u00e9ens. Comme je le dis, l\u00e0, il y a une subtile nuance entre dire : L'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 le RGPD, mais, \u00e0 partir de l\u00e0, il revient \u00e0 chaque \u00c9tat de l'adopter et de l'appliquer dans son \u00c9tat particulier, et \u00e7a, ce n'est pas tous les \u00c9tats europ\u00e9ens qui ont mis \u00e7a en place. Donc, il y a encore des \u00c9tats europ\u00e9ens qui, nonobstant le fait que l'Union europ\u00e9enne ait adopt\u00e9 ce r\u00e9gime-l\u00e0, ne sont pas, eux, balis\u00e9s par le r\u00e9gime. Donc, l'id\u00e9e de... Et c'est la Direction des affaires juridiques qui a concoct\u00e9 cette solution-l\u00e0, de dire : Bien, par contrat, on va \u00eatre capable de venir mettre ces r\u00e9gimes de protection l\u00e0. Donc, \u00e7a, c'est un exemple. Il y a d'autres exemples, j'imagine, o\u00f9 le gouvernement du Qu\u00e9bec fait affaire avec des entreprises qui sont sises \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Dans des contrats informatiques, l\u00e0, il y a des firmes dont le si\u00e8ge social peut \u00eatre ailleurs qu'au Qu\u00e9bec, et donc on pourrait consid\u00e9rer qu'elles sont des entreprises hors Qu\u00e9bec, mais il y en a moins dans le cas des firmes de consultants. L\u00e0, je vous dis \u00e7a, mais vite de m\u00eame, je n'ai pas beaucoup d'exemples.  M. Tanguay : Est-ce que... M. Caire : Ah! il pourrait y avoir, par exemple... L\u00e0, on est en train de faire la refonte du syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9coms du gouvernement du Qu\u00e9bec, le RITM, que vous connaissez, M. le d\u00e9put\u00e9. On va mettre en place le RGT, le R\u00e9seau gouvernemental de t\u00e9l\u00e9communication. Bien, c'est s\u00fbr qu'on fait affaire avec des Telus, on fait affaire avec les Bell du milieu des t\u00e9l\u00e9communications. Donc, c'est peut-\u00eatre un exemple, l\u00e0, o\u00f9 on pourrait avoir des contrats avec ces firmes-l\u00e0 qui ne sont pas n\u00e9cessairement, en termes de si\u00e8ge social, sises au Qu\u00e9bec. M. Tanguay : O.K. Ici, M. le Pr\u00e9sident, on est au salon rouge, on n'est pas au salon bleu, alors je suis en mode, r\u00e9ellement, l\u00e0, collecte d'information, \u00e7a cadre bien avec le projet de loi n\u00b0 64, puis on fera notre ritournelle partisane plus au salon bleu. Mais donc j'ai des questions pour conna\u00eetre un peu ce qu'est l'intention du gouvernement, quelle est la vision du ministre pour la suite des choses. Parce que vous savez qu'on a souvent l'\u00e9piderme tr\u00e8s sensible, de dire : Ah! nos donn\u00e9es vont quitter Qu\u00e9bec, c'est \u00e9pouvantable, puis il y a le PATRIOT Act aux \u00c9tats-Unis, papi, papa. Et l\u00e0 je le sais qu'il y a eu beaucoup de passes d'armes, entre autres avec ma coll\u00e8gue de Saint-Laurent, notamment, puis j'y ai particip\u00e9 aussi, j'ai apport\u00e9 mon petit grain de sel, puis je pense, puis que le ministre me corrige, que la r\u00e9ponse du ministre a toujours \u00e9t\u00e9 : \u00c9coutez, \u00e7a ne se fera pas, \u00e7a n'arrivera pas, on ne va pas envoyer 80 % de nos donn\u00e9es aux \u00c9tats-Unis. C'est quoi, la vision? Qu'est-ce qui s'en vient, l\u00e0? Puis je suis en mode compr\u00e9hension, l\u00e0. M. Caire : O.K. Bien, je vais digresser un peu de... parce que la question du coll\u00e8gue... puis s\u00e9rieusement j'appr\u00e9cie la question parce que \u00e7a me permet de pr\u00e9ciser certaines informations. Premi\u00e8rement, il faut comprendre que, dans le cas de la consolidation des... ce qu'on a dit, c'est que le 20 % de donn\u00e9es qu'on gardait en infonuagique gouvernementale, c'\u00e9taient les donn\u00e9es qui \u00e9taient sensibles. Donc, les donn\u00e9es sensibles seront conserv\u00e9es par le gouvernement du Qu\u00e9bec, par le service d'infonuagique que le gouvernement du Qu\u00e9bec est en train de d\u00e9placer. M. Tanguay : 25 %? M. Caire : ...bien, je dis 20 %, mais je vous demande votre indulgence, M. le d\u00e9put\u00e9, parce que c'est des estim\u00e9s qu'on fait. Parce qu'au fur et \u00e0 mesure qu'on r\u00e9alise le programme, on est en train aussi de faire la cartographie de nos donn\u00e9es. Et la cartographie de nos donn\u00e9es sous-entend qu'on est aussi en train de les cat\u00e9goriser.  Donc, au fur et \u00e0 mesure qu'on va transf\u00e9rer les donn\u00e9es des minist\u00e8res et organismes en infonuagique, on a deux choses \u00e0 faire essentiellement : d'une part... bien, plus que \u00e7a, mais par rapport aux donn\u00e9es. On a d'abord \u00e0 en faire la cat\u00e9gorisation et \u00e0 en faire l'inventaire. Qu'est-ce que... M. Tanguay : Quelles seront les cat\u00e9gories? Il y en a trois? M. Caire : Bien, c'est des donn\u00e9es qui ne sont pas sensibles, peu sensibles ou tr\u00e8s sensibles. M. Tanguay : O.K. M. Caire : \u00abRoughment \u00bb, c'est le mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 un peu partout puis qui est notamment utilis\u00e9 par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. Donc, les crit\u00e8res qui nous am\u00e8nent \u00e0 cat\u00e9goriser ces donn\u00e9es-l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s, utilis\u00e9s par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. Donc, le mod\u00e8le, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9. Et donc, du moment o\u00f9 une donn\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9e comme sensible, elle s'en va en infonuagique gouvernementale. M. Tanguay : Elle ne sortira pas. M. Caire : Elle ne sortira pas. M. Tanguay : \u00c7a serait quoi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, exemple? M. Caire : Bien, en fait, on a donn\u00e9, je pense, une belle d\u00e9finition des renseignements sensibles dans le projet de loi n\u00b0 64, tout ce qui vous concerne du point de vue de la biom\u00e9trie, les empreintes digitales, l'ADN, la reconnaissance faciale, la reconnaissance vocale. M. Tanguay : On avait adopt\u00e9 l'amendement, hein, qui donnait ces exemples-l\u00e0? M. Caire : Oui, on a adopt\u00e9 l'amendement. Oui, c'est \u00e7a. M. Tanguay : O.K. M. Caire : Puis cet amendement-l\u00e0, il a quand m\u00eame un impact parce qu'au niveau de la cat\u00e9gorisation des donn\u00e9es, \u00e0 partir de l\u00e0, nous, \u00e7a vient donner des balises, l\u00e0. M. Tanguay : Est-ce qu'on doit aussi, dans cette d\u00e9finition-l\u00e0, ajouter l'expectative de protection que j'ai comme personne raisonnable par rapport \u00e0 une information? M. Caire : Relatif \u00e0 la vie priv\u00e9e. M. Tanguay : Oui. M. Caire : Oui, on le fait. \u00c7a fait partie des crit\u00e8res...  M. Tanguay : De la sensibilit\u00e9, l'expectative... M. Caire : C'est \u00e7a. Mais, en m\u00eame temps, je vous dirais que ce n'est peut-\u00eatre pas le crit\u00e8re majeur parce que, comme expliquait Me Miville-Desch\u00eanes, l'expectative de vie priv\u00e9e n'est pas la m\u00eame pour vous que pour moi. Et, dans ce cas-l\u00e0, il faut quand m\u00eame avoir des crit\u00e8res qui sont vraiment tr\u00e8s objectifs, qui sont assez neutres. Mais \u00e7a en fait partie. M. Tanguay : Juste pour marcher dans les pas du ministre, alors, hautement sensibles ou sensibles, biom\u00e9trie, bla bla bla, on va revenir \u00e0 la d\u00e9finition qu'on avait travaill\u00e9e ensemble sur le 64. C'est la troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, \u00e0 peu pr\u00e8s 20 %, 25 %, elles, resteraient dans... sous possession, sous contr\u00f4le du gouvernement. \u00c7a veut donc dire qu'elles ne sortiraient pas de l'\u00c9tat du Qu\u00e9bec... M. Caire : Exact. M. Tanguay : ...en gros. M. Caire : Mais je vais aller plus loin que \u00e7a, l\u00e0, parce que toutes les donn\u00e9es, quel que soit le lieu de stockage, restent possession du gouvernement du Qu\u00e9bec. \u00c7a, c'est tr\u00e8s important de le pr\u00e9ciser, M. le Pr\u00e9sident, que je le pr\u00e9cise au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M\u00eame si je signe une entente avec une entreprise en infonuagique, qui fait du stockage en infonuagique, cette entreprise-l\u00e0 ne devient pas propri\u00e9taire de la donn\u00e9e. Elle me loue un espace de stockage et c'est moi qui g\u00e8re mes donn\u00e9es, c'est moi qui g\u00e8re mes acc\u00e8s, c'est moi qui contr\u00f4le l'information. Donc, c'est vraiment un espace de stockage qu'on loue. Il faut le voir comme \u00e7a, l\u00e0. M. Tanguay : Mais, puis c'est un peu le paradoxe, elle est physiquement, carr\u00e9ment physiquement, \u00e0 cause du serveur, \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. M. Caire : Il est possible. Oui, c'est possible que, physiquement, elle soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Il faut quand m\u00eame admettre que la totalit\u00e9... puis l\u00e0 je digresse encore de l'article 27... M. Tanguay : Non, mais on comprend, l\u00e0. M. Caire : Mais oui, mais la totalit\u00e9 des entreprises qualifi\u00e9es au Courtier en infonuagique ont des lieux de stockage au Qu\u00e9bec. Et, dans l'entente contractuelle,  les entreprises ont l'obligation de nous dire o\u00f9 sont leurs lieux de stockage et, contractuellement, je peux choisir un des lieux de stockage offert par l'entreprise. M. Tanguay : Est-ce qu'on pourrait... Est-ce que les \u00e9ventuels fournisseurs de ce stockage-l\u00e0, de ces espaces de stockage l\u00e0, on pourrait leur obliger \u00e0 avoir des lieux exclusivement qu\u00e9b\u00e9cois puis dire : On ne signera pas de contrat \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec? Est-ce que l'\u00e9cosyst\u00e8me des fournisseurs de stockage est assez d\u00e9velopp\u00e9? M. Caire : C'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas les y obliger parce que l'entente que nous avons sign\u00e9e, Canada\u2014\u00c9tats-Unis\u2014Mexique, l'interdit nomm\u00e9ment. C'est l'article 19, il me semble... M. Tanguay : L'ALENA. M. Caire : ... de l'entente entre le Canada, les \u00c9tats-Unis et le Mexique. Il est stipul\u00e9 \u00e0 l'article 19, puis j'ai eu l'occasion de le lire aux coll\u00e8gues en commission parlementaire, qu'on ne peut pas interdire un mouvement transfrontalier des donn\u00e9es num\u00e9riques, puis c'est \u00e9crit noir sur blanc. Donc l\u00e0, on serait en contradiction directe avec cette entente-l\u00e0 dont nous sommes signataires. M. Tanguay : C'est sp\u00e9cial. C'est sp\u00e9cial pareil. M. Caire : Bien, c'est dans les deux sens quand m\u00eame, hein? Je veux dire, CGI est quand m\u00eame content d'avoir ses contrats avec le Pentagone, l\u00e0. Tu sais, il faut voir que... Puis, c'est \u00e7a, pour moi, c'est un sujet de fiert\u00e9, l\u00e0, de savoir que cette firme-l\u00e0, qu\u00e9b\u00e9coise, a obtenu des... Alors, bon, mais ceci \u00e9tant, mais ceci \u00e9tant, quand on regarde les 21 entreprises qualifi\u00e9es dans le Courtier en infonuagique, les 21 ont des places de stockage au Qu\u00e9bec. Et ce que l\u00e0, on peut faire, une fois que... on ne peut pas les y obliger, mais une fois qu'elles nous d\u00e9clarent en avoir au Qu\u00e9bec, on peut demander \u00e0 ce que nos donn\u00e9es soient stock\u00e9es dans ces centres-l\u00e0 sp\u00e9cifiquement. M. Tanguay : Donc, \u00e7a, toujours\u2026 M. Caire : Si on n'est pas en contradiction de nos ententes internationales. \u2022 (12 heures) \u2022 M. Tanguay : Oui. Puis il faut rajouter, \u00e0 l'exclusion... tout ce qu'on dit l\u00e0, c'est \u00e0 l'exclusion de ce qui est sensible. Puis \u00e7a, \u00e7a ne sortira pas. M. Caire : Puis \u00e7a, c'est...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 43, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 22, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 21, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 21, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:00", "fin": "12:10", "debats": "12 h (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : \u2026mais, une fois qu'elle nous d\u00e9clare en avoir au Qu\u00e9bec, on peut demander \u00e0 ce que nos donn\u00e9es soient stock\u00e9es dans ces centres-l\u00e0 sp\u00e9cifiquement. M. Tanguay : Donc, \u00e7a, toujours \u00e0\u2026 M. Caire : \u00c7a, on n'est pas en contradiction de nos ententes internationales. M. Tanguay : Puis il faut rajouter \u00e0 l'exclusion\u2026 Tout ce qu'on dit l\u00e0, c'est \u00e0 l'exclusion de ce qui est sensible. \u00c7a, \u00e7a ne sortira pas. \u00c7a fait que\u2026 M. Caire : \u00c7a, c'est exclu, totalement. M. Tanguay : Alors, c'est : pas sensible ou peu sensible. M. Caire : Exact. M. Tanguay : Parfait. Dans ces contextes-l\u00e0, donc, ce qui fait en sorte qu'un 75 %, 80 % pourrait rester au Qu\u00e9bec ou pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, se retrouver ailleurs. La fameuse\u2026 Si \u00e7a se retrouve, ce n'est pas tellement\u2026 m\u00eame si c'est \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, \u00e0 l'int\u00e9rieur du Canada, mais c'est aux \u00c9tats-Unis, avec toutes les possibilit\u00e9s de fuite, m\u00eame de saisie, l\u00e9galement, par l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral ou les \u00c9tats, surtout l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, avec le PATRIOT Act. Quelle est la r\u00e9flexion du gouvernement par rapport \u00e0 \u00e7a, l\u00e0? M. Caire : Bien, en fait, de deux ordres. D'une part, comme je vous expliquais, l'entente contractuelle fait obligation \u00e0 l'entreprise de respecter les normes de protection des renseignements personnels que nous avons au Qu\u00e9bec. Donc, c'est la fa\u00e7on que nous avons d'exporter, dans le fond, nos lois et nos r\u00e9gimes de protection dans des \u00c9tats autres que le Qu\u00e9bec, puis c'est vrai aux \u00c9tats-Unis, c'est vrai pour le reste du Canada, c'est vrai pour les pays europ\u00e9ens qui n'ont pas encore d\u00e9ploy\u00e9 le RGPD. Maintenant, sur le\u2026 Bien, en fait, le PATRIOT Act, on parle plus du CLOUD Act, qui d\u00e9coule du fait que le PATRIOT Act n'est plus appliqu\u00e9. Le CLOUD Act, dans le fond, ce qu'il dit, c'est que le gouvernement am\u00e9ricain, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, d'enqu\u00eate criminelle, bon, il y a un certain nombre de sp\u00e9cificit\u00e9s, peut demander \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations concernant un individu qui ferait l'objet d'une telle enqu\u00eate. Il faut\u2026  M. Tanguay : Puis \u00e7a ne lui sera pas refus\u00e9. Il va l'avoir. M. Caire : C'est-\u00e0-dire qu'il y a quand m\u00eame des d\u00e9marches \u00e0 faire, il y a des d\u00e9marches judiciaires \u00e0 faire parce que\u2026 M. Tanguay : Il doit \u00eatre autoris\u00e9. M. Caire : C'est \u00e7a, c'est\u2026 Il faut qu'il aille chercher un mandat en bonne et due forme, et il est stipul\u00e9 que le juge, avant de donner un mandat, doit quand m\u00eame v\u00e9rifier la l\u00e9gislation du pays pour lequel le mandat est demand\u00e9. Et, \u00e0 ce jour, \u00e0 ce jour, l\u00e0, de ce qu'on en sait, il n'y a pas de telles demandes qui ont \u00e9t\u00e9 faites parce que, souvent, les ententes vont \u00eatre entre les \u00c9tats eux-m\u00eames, entre les services de s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats eux-m\u00eames, et les \u00c9tats-Unis vont juger plus simple ou le Canada va juger plus simple de faire affaire avec les services de s\u00e9curit\u00e9 du pays. Parce qu'il faut comprendre, M. le d\u00e9put\u00e9, que, dans un cas comme celui-l\u00e0, le fait de demander un mandat fait en sorte que l'entreprise XY, \u00e0 qui on demande d'ex\u00e9cuter le mandat, pourrait s'y opposer. Pour s'y opposer, \u00e7a veut dire qu'on va devant les tribunaux. On va devant les tribunaux, \u00e7a devient public. C'est rarement la volont\u00e9 des corps policiers que des enqu\u00eates fassent le d\u00e9bat dans l'espace public, en cour ou ailleurs. Donc, c'est plus simple de passer par les services de s\u00e9curit\u00e9 du pays vis\u00e9 et de collaborer \u00e0 ce qu'eux puissent, par les proc\u00e9dures et les pouvoirs dont ils sont investis, faire ce travail-l\u00e0 en collaboration avec les services de s\u00e9curit\u00e9. M. Tanguay : O.K. Puis vous avez donn\u00e9 des exemples de stockage. Vous avez parl\u00e9 aussi de la possibilit\u00e9 avec des entreprises priv\u00e9es pour... \u00c7a, c'\u00e9tait dans le contexte du stockage, quand vous avez parl\u00e9 des entreprises priv\u00e9es. Est-ce qu'il pourrait y avoir aussi pour des recherches conduites \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, des recherches scientifiques, recherches, papi papa, interuniversitaires, peu importe? M. Caire : Oui, dans le cadre d'une activit\u00e9 de recherche qui serait un partenariat\u2026 Par exemple, on peut penser que le Qu\u00e9bec est membre du Partenariat mondial pour l'intelligence artificielle. On sait que Montr\u00e9al a certaines fonctions dans ce partenariat-l\u00e0, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9volues \u00e0 Montr\u00e9al, d'autres l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris. Et il y a \u00e9videmment des projets communs au niveau de la recherche et du d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle entre la m\u00e9tropole et la capitale fran\u00e7aise. M. Tanguay : Et l\u00e0\u2026 M. Caire : Donc, n\u00e9cessairement\u2026 Puis je vous dirais, M. le d\u00e9put\u00e9, c'est une excellente question, je vous dirais que \u00e7a faisait m\u00eame... d'avoir le projet de loi n\u00b0 64  devenait un facilitateur pour ce genre de partenariat l\u00e0. Parce que, dans le cas que je vous mentionne, c'est nous qui avions un r\u00e9gime de protection qui \u00e9tait moindre que celui de la France, parce que la France a appliqu\u00e9 le RGPD, et donc on s'\u00e9tait fait dire que ce serait une bonne id\u00e9e d'am\u00e9liorer notre r\u00e9gime de protection pour faciliter, justement, ces \u00e9changes-l\u00e0 de renseignements entre nos deux \u00c9tats. M. Tanguay : Et, une fois qu'on a dit \u00e7a aussi, il va falloir, par rapport aux autres dispositions, effectivement, du 64, qu'un tel projet passe \u00e0 travers le tamis du processus d'autorisation ici, au Qu\u00e9bec. On envoie-tu les donn\u00e9es? Parfait. Mais qui fait la recherche? C'est-u s\u00e9rieux? Pourquoi? Combien de temps? Puis la vie, la vie de l'information va \u00eatre incluse dans le protocole \u00e9galement, l\u00e0. M. Caire : Absolument. Bien, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'article 23 entre en sc\u00e8ne, justement, sur les protocoles... c'est-\u00e0-dire sur les activit\u00e9s de recherche. M. Tanguay : Article 23 qu'on a adopt\u00e9 tant\u00f4t. M. Caire : Que nous avons suspendu il y a... Une voix : \u2026 M. Caire : Qu'on a adopt\u00e9, oui. Excusez, l\u00e0. Mon hamster ne fonctionnait pas tr\u00e8s... M. Tanguay : Article 23 qu'on a adopt\u00e9 tant\u00f4t. M. Caire : Alors, l'article 23, que nous avons adopt\u00e9 il y a quelques instants, effectivement, fait \u00e7a. M. Tanguay : Non, on badine, mais... M. Caire : \u00c7a n'a pas fonctionn\u00e9. M. Tanguay : Il est calme. M. Caire : Non, c'est... Bien, il y avait un \u00abstool\u00bb, l\u00e0, qui n'a pas embarqu\u00e9 pantoute. En tout cas\u2026 M. Tanguay : Il aurait pu paniquer un peu. M. Caire : En tout cas, on sait qu'au 1er avril ce n'est pas lui qu'on met dans le coup, l\u00e0. M. Tanguay : Non, c'est \u00e7a. Parfait\u2026 Puis l\u00e0 je veux permettre au ministre... Parce qu'encore une fois on est au salon rouge, toujours dans cette m\u00eame... Je ne sais pas s'il me voit venir. Je vais lui r\u00e9f\u00e9rer une expression anglophone : \u00c7a, c'est \u00abwinner\u00bb. Qu'en est-il de cela? Bon, on sait que la r\u00e9ponse avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par le ministre de l'\u00c9conomie et de l'Innovation par rapport \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 le Qu\u00e9bec... Puis je veux dire, le Qu\u00e9bec est une soci\u00e9t\u00e9 qui se distingue entre autres par le... On a un filet social tellement d\u00e9velopp\u00e9 et unique en Am\u00e9rique du Nord que nous avons acc\u00e8s, ne serait-ce que par le r\u00e9seau de la sant\u00e9, \u00e0 une quantit\u00e9 d'informations qu'on n'a pas aux \u00c9tats-Unis puis qu'on a moins, m\u00eame, ailleurs au Canada, je vous dirais, probablement, sous certains aspects. Le ministre avait dit \u00e7a. Est-ce qu'il traduisait une vision du gouvernement? J'aimerais entendre le ministre. Encore une fois, je ne suis pas dans la partisanerie, je veux juste savoir o\u00f9 loge le gouvernement par rapport \u00e0 sa d\u00e9claration o\u00f9, oui, il faut regarder \u00e7a, \u00e7a serait \u00abwinner\u00bb. Puis je suis d'accord avec le ministre du D\u00e9veloppement \u00e9conomique et de l'Innovation que, pour les pharmaceutiques, \u00e7a ferait une manne d'informations qui vaudrait \u00e9norm\u00e9ment, mais nous, comme collectivit\u00e9, comment... Quelle est la vision du ministre par rapport \u00e0 \u00e7a? M. Caire : Bien, moi, je vous dirais : \u00c7a d\u00e9pend comment c'est fait. J'ai parl\u00e9 aux coll\u00e8gues, il y a quelques jours, de ce que la CNIL faisait, la CNIL, qui est l'\u00e9quivalent fran\u00e7ais de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, de ce qu'elle faisait avec les renseignements personnels, parce qu'un de ses mandats, c'est vraiment d'avoir cet environnement ferm\u00e9, cloisonn\u00e9 et non connect\u00e9 o\u00f9 on peut d\u00e9verser un certain nombre d'informations, sensibles et moins sensibles, \u00e0 des fins de recherche, disponibles autant pour des organismes publics que des organismes priv\u00e9s. Moi, je pense qu'on peut parfaitement... Moi, je pense que la donn\u00e9e, l\u00e0, puis le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re nous a fait une envol\u00e9e, il y a quelques semaines, \u00e0 laquelle je souscris enti\u00e8rement, c'est une ressource collective qui peut \u00eatre exploit\u00e9e d\u00e9pendamment comment on le fait, d\u00e9pendamment \u00e0 quelles fins on le fait, d\u00e9pendamment au b\u00e9n\u00e9fice de qui on le fait. Et l\u00e0 je vous donne mon opinion toute personnelle, parce que comprenons que le projet de loi n\u00b0 64 n'a en aucun temps cette finalit\u00e9-l\u00e0. Puis \u00e7a, je veux \u00eatre bien clair l\u00e0-dessus, l\u00e0, 64 n'est pas une porte ouverte \u00e0 cette vision-l\u00e0 de ce que nous pourrions faire collectivement. Je pense que c'est un d\u00e9bat que nous devrions faire. Il y a une possibilit\u00e9 de le faire,  comme n'importe quelle autre ressource naturelle, en autant que \u00e7a se fasse au b\u00e9n\u00e9fice des Qu\u00e9b\u00e9cois. Moi, je n'ai pas d'hypoth\u00e8que \u00e0 ce qu'on puisse s'en servir \u00e0 des fins de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Il y a une fa\u00e7on de le faire pour assurer la protection des renseignements personnels, pour s'assurer qu'il y a des b\u00e9n\u00e9fices et pas de d\u00e9g\u00e2ts, il y a une fa\u00e7on d'organiser \u00e7a physiquement, mais on n'en est pas l\u00e0. On n'en est pas l\u00e0 au Qu\u00e9bec, on n'a pas cette vision-l\u00e0, on n'a pas les institutions mises en place pour g\u00e9rer \u00e7a au moment o\u00f9 on se parle, mais c'est certainement une question qui est pertinente puis pour laquelle un d\u00e9bat public serait tr\u00e8s int\u00e9ressant. Mais, encore une fois, le projet de loi n\u00b0 64\u2026 Il n'y a aucune disposition du projet de loi n\u00b0 64 qui a cette finalit\u00e9-l\u00e0. M. Tanguay : O.K. Dans ce qu'on fait, l\u00e0, aujourd'hui\u2026 Je comprends que le projet de loi n\u00b0 64, je reprends cette analogie-l\u00e0, c'est un tamis qui permet de classer puis d'avoir des processus en place pour que les questions, les bonnes questions soient pos\u00e9es, puis on g\u00e8re la vie des renseignements personnels, mais le projet de loi n\u00b0 64 pourrait aussi \u00eatre un projet de loi \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel, collectivement, l'Assembl\u00e9e nationale voterait des dispositions qui encadreraient, justement, toutes ces initiativesl\u00e0 en disant, par exemple\u2026 Puis le ministre pourrait peut-\u00eatre me dire : Oui, oui, oui parce que ce n'est pas juste une carte routi\u00e8re, le projet de loi n\u00b0 64, de \u00e7a, il y a des principes\u2026 puis il pourra me dire lequel article, mais un principe qui dit que, lorsqu'il y a partage \u00e0 l'ext\u00e9rieur des murs de l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois, je parle des organisations publiques, des organismes publics, lorsqu'il y a partage d'informations, de renseignements personnels, c'est toujours dans une optique de rechercher les bienfaits pour la communaut\u00e9, et l'encadrement se fait ainsi, de m\u00eame\u2026 ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 33, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 17, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 16, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 16, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:10", "fin": "12:20", "debats": "\u2022 (12 h 10) \u2022 Parce que le ministre pourrait me dire : Bien, la carte routi\u00e8re du r\u00e9gime actuel puis la carte routi\u00e8re du 64\u2026 je dirais, le classeur du r\u00e9gime actuel puis le classeur du 64, qui n'est pas p\u00e9joratif, mais qui dit : Vous ferez \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, s'il ne contient pas de tels principes, tant au r\u00e9gime actuel que sur le 64, le gouvernement pourrait d\u00e9cider : Bien, nous, on trouve \u00e7a \u00abwinner\u00bb, puis on embarque, puis on y va. Il ne serait pas\u2026 puis \u00e0 moins que le ministre me d\u00e9trompe, y aurait-il lieu de mettre, puis je pense que oui, des grands principes qui nous guideraient dans les outils? On n'utilisera pas le coffre d'outils pour telle, telle, telle initiative, uniquement pour le b\u00e9n\u00e9fice collectif, ce qui veut dire qu'on devrait y regarder \u00e0 deux fois avant de permettre un protocole de recherche qui inclut une entreprise priv\u00e9e et qui, semble-t-il, ne serait pas suffisamment bien balis\u00e9 quant aux usages autres de l'information ou, si d'aventure le partenaire devient un peu de mauvaise foi, il faut s'en pr\u00e9munir. Parce que, moi, l\u00e0, de me faire dire : Bien, la loi disait qu'il ne pouvait pas faire \u00e7a avec\u2026 Bien, s'il le fait avec, il faut se donner, en amont, des outils pour s'assurer qu'il ne pourra pas le  faire. M. Caire : Bien, je ne suis pas loin du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine sur ce qu'il vient de dire, peut-\u00eatre, sur certains \u00e9l\u00e9ments. Pour moi, le projet de loi n\u00b0 64, il doit mettre sur la table les r\u00e8gles quand on joue sur cette patinoire, quelles sont les r\u00e8gles pour jouer sur notre patinoire, il ne doit pas se poser la question : Quelle est l'\u00e9quipe qui vient jouer sur ma patinoire? Puis l\u00e0 je fais une notable exception, M. le Pr\u00e9sident, qui sont les amendements que je propose, parce que les amendements que je propose, dans le fond, c'est les gens d'affaires, c'est les organismes publics, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise qui dit : Si vous adoptez 27 tel quel, on vient de se couper du reste du monde. M. Tanguay : Oui, \u00e7a, on est d'accord. M. Caire : Bon. Mais c'est dans ma r\u00e9flexion, M. le d\u00e9put\u00e9, que je vous dis \u00e7a. Alors, c'est pour \u00e7a qu'on apporte l'amendement. On ne veut pas se couper du reste du monde, ce n'est pas \u00e7a l'objectif. Mais, sinon, l'objectif, pour moi, de 64 n'est pas et ne devrait pas \u00eatre de dire : Quelles sont les diff\u00e9rentes fins auxquelles j'utilise les donn\u00e9es, sinon dans une perspective de service public? Et, un jour, je pense que nous devrons avoir le d\u00e9bat dont le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine parle et pour lequel le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re a fait un commentaire \u00e9ditorial auquel je souscris, mais, pour moi, ce n'est pas la finalit\u00e9 de 64. \u00c7a, c'est un d\u00e9bat qu'on aura \u00e0 un autre moment donn\u00e9. Il y a des \u00c9tats qui se sont dot\u00e9s d'un officier dont c'est le r\u00f4le, un peu comme on s'est dot\u00e9 du Forestier en chef, au Qu\u00e9bec, pour voir \u00e0 l'exploitation correcte et durable de la for\u00eat, puis on peut avoir des avis divergents sur le succ\u00e8s de \u00e7a ou non, mais le r\u00f4le \u00e9tait l\u00e0 quand m\u00eame. Peut-\u00eatre qu'on aura ce d\u00e9bat-l\u00e0. Moi, ce n'est pas mon intention, puis ce n'est certainement pas l'intention de 64, puis je ne pense pas que 64 doit nous amener l\u00e0. Je pense que 64 doit s'assurer... puis c'est un petit peu le commentaire que je faisais au coll\u00e8gue. Moi, je pense que 64 doit s'assurer qu'on trouve cet \u00e9quilibre subtil entre bien prot\u00e9ger les renseignements personnels, arr\u00eater l'esp\u00e8ce de collecte sauvage qui se fait puis d'utilisation effr\u00e9n\u00e9e qui se fait dans le dos des concitoyens, \u00e7a, \u00e7a me pue au nez, mais, en m\u00eame temps, ne pas mettre \u00e7a dans des coffres-forts tellement ferm\u00e9s qu'on ne peut plus rien faire. Moi, c'est \u00e7a, la pr\u00e9occupation que j'ai avec le  projet de loi n\u00b0 64. Et \u00e9ventuellement je pense qu'il faut le faire de sorte \u00e0 ce que, s'il y avait un autre usage qu'on voulait faire des renseignements personnels, bien, dans la mesure o\u00f9 il respecte le projet de loi n\u00b0 64, donc parce que nous aurons trouv\u00e9 cet \u00e9quilibre-l\u00e0, les l\u00e9gislateurs, bien, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il pourra y avoir un usage autre. Mais 64 doit \u00eatre une esp\u00e8ce de base de ciment sur laquelle on s'accote pour dire : Bien, voici comment vous pouvez utiliser des renseignements personnels au Qu\u00e9bec, et c'est comme \u00e7a, et, quelle que soit la finalit\u00e9, c'est comme \u00e7a puis ce n'est pas autrement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Apr\u00e8s \u00e7a, j'aurais le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Tanguay : Oui. Un dernier commentaire g\u00e9n\u00e9ral. J'ai l'impression\u2026 puis je ne sais pas si le ministre partage cette, je vais le dire de m\u00eame, inqui\u00e9tude, c'est peut\u00eatre un peu fort, mais j'ai une pr\u00e9occupation, \u00e7a, c'est le mot exact, j'ai une pr\u00e9occupation, puis je pense que le ministre la partage, puis il pourra me d\u00e9tromper, j'ai une pr\u00e9occupation qui d\u00e9coule d'une quasi-certitude chez moi, puis probablement chez bien du monde, que notre vie priv\u00e9e, l\u00e0, avec tous les syst\u00e8mes informatiques, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre de moins en moins possible, puis il faut prot\u00e9ger \u00e7a. Quand on va sur un site Internet, qu'on se fasse donner de la publicit\u00e9 par rapport au site Internet qu'on vient de visiter, sur Facebook, et ainsi de suite\u2026 Ce que le gouvernement d\u00e9tient, c'est toutes nos vies, tous les aspects de notre vie. Vous pourriez \u00e9crire l'histoire du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine si vous mettiez bout \u00e0 bout depuis le certificat de naissance jusqu'\u00e0 l\u00e0, imaginez-vous, encore\u2026 raison de plus avec les transcriptions, puis vous sauriez probablement tout sur le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, ce qu'il faut savoir, en tout cas, et il faut prot\u00e9ger \u00e7a. Et j'ai l'impression que le 64 est un rendez-vous qu'on a avec l'histoire qu'on ne peut pas manquer. Et il faudrait, je pense, notamment, pour les organismes publics au premier titre, apr\u00e8s on verra les priv\u00e9s, mais, pour les organismes publics, qu'il y ait ce principe de clairement dit dans la loi en une seule phrase pourrait faire l'affaire, qu'en tout \u00e9tat de cause, les d\u00e9cisions touchant les renseignements personnels doivent se faire dans une perspective de protection de la vie priv\u00e9e, d'atteindre l'objectif de la relation citoyen\u00c9tat, mais dans une perspective de protection et dans une perspective d'int\u00e9r\u00eat pour la collectivit\u00e9. Une fois qu'on a dit \u00e7a, il me semble que \u00e7a serait une phrase cl\u00e9 \u00e0 laquelle nos d\u00e9cideurs devraient toujours se poser la question. Moi, ce que je dis \u00e0 moi-m\u00eame, ma phrase cl\u00e9, l\u00e0... Je vous donne un exemple. Ma phrase cl\u00e9 au bureau de comt\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, c'est le test du Journal de  Montr\u00e9al. Quand ils me disent : On fait-u \u00e7a ou on ne fait pas \u00e7a?, bien, je dis : Si demain matin c'est dans le \u00abfront page\u00bb du Journal de Montr\u00e9al, tu es-tu \u00e0 l'aise? Non, pas bien, bien. Bien, on ne fera pas \u00e7a de m\u00eame, on va faire \u00e7a de m\u00eame, tu sais. Ou, si elle me dit : Oui, non, je suis \u00e0 l'aise, je suis capable... Parfait, on y va. Alors, \u00e7a pourrait \u00eatre notre phrase test, dans tous les cas d'esp\u00e8ce, de dire : Avezvous la certitude qu'on va bien servir le citoyen, qu'on va tout mettre en oeuvre pour prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e et que cette d\u00e9cision-l\u00e0 que l'on prend est dans l'int\u00e9r\u00eat collectif? Et, une fois qu'on a cette phrase cl\u00e9 l\u00e0, je pense qu'on pourrait le mettre, parce qu'il faut\u2026 Oui, je suis pour, M. le Pr\u00e9sident, la lib\u00e9ralisation, puis c'est des avanc\u00e9es qui vont nous permettre d'\u00eatre plus performants, notamment, comme \u00c9tat, pour mieux servir le citoyen, mais \u00e7a prend des balises de principe aussi, que je mettrais l\u00e0, que je crois qu'il vaille plus clairement exprimer que de dire : Bien, \u00e7a, c'est un renseignement sensible, puis \u00e7a, c'est un\u2026 hautement sensible. Oui, mais qu'est-ce qu'on en fait? C'est \u00e7a, mon point. M. Caire : Oui, bien, je suis d'accord avec mon coll\u00e8gue, puis je pense que ce n'est pas peu dire. Quand le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine dit que c'est un rendez-vous historique, moi, je suis d'accord avec lui. On a un mandat qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important parce que c'est tout l'\u00e9quilibre entre une soci\u00e9t\u00e9 moderne qui se transforme num\u00e9riquement, qui est capable de faciliter la vie de ses concitoyens, ce qu'on ne fait pas actuellement, ce qu'on \u00e9choue \u00e0 faire collectivement, mais cette m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 moderne l\u00e0, qui est aux prises avec des comportements pour le moins litigieux dans la collecte et l'utilisation des renseignements personnels des citoyens, qui sert \u00e0 des fins qui ne sont pas certainement pas au b\u00e9n\u00e9fice des citoyens\u2026 Donc, de ramener \u00e7a dans le droit chemin, on a aussi cette obligation-l\u00e0. Donc, trouver l'\u00e9quilibre entre ces deux obligations-l\u00e0, tr\u00e8s importantes l'une comme l'autre, ce n'est pas simple, mais je pense qu'on a tous la volont\u00e9 d'y arriver. Puis moi, je pense qu'on va y arriver. M. Tanguay : Est-ce qu'on pourrait le mettre dans la loi, une phase principe comme \u00e7a, \u00e0 quelque part? M. Caire : Bien... M. Tanguay : ...r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0-dessus, j'en soumettrai une au ministre, peu importe o\u00f9 on sera rendus, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 quel article. Moi, j'aimerais \u00e7a qu'on le mette dans un article... pas le ma\u00eetre mot, la ma\u00eetre phrase, l\u00e0. Je vais vous en soumettre une. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 10, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:20", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 20) \u2022  M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. C'est un enjeu important ici parce que le ministre vient amender un article qu'il avait lui-m\u00eame r\u00e9dig\u00e9, l\u00e0, en tout cas, que son gouvernement avait r\u00e9dig\u00e9, puis cet article-l\u00e0 affirmait, je pense, au-del\u00e0 du langage, un principe important, principe selon lequel\u2026 L\u00e0, on vient, avec le projet de loi n\u00b0 64, de plusieurs mani\u00e8res, s'assurer du respect du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e des Qu\u00e9b\u00e9cois et des Qu\u00e9b\u00e9coises. Puis, dans le libell\u00e9 initial du projet de loi n\u00b0 27... du projet de loi n\u00b0 64, \u00e0 l'article 27, le principe qui \u00e9tait inscrit \u00e9tait que, si les donn\u00e9es personnelles des Qu\u00e9b\u00e9cois, des Qu\u00e9b\u00e9coises d\u00e9tenues par un organisme public sont communiqu\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, bien, il y a une responsabilit\u00e9 pour les organismes publics de s'assurer qu'ils sont prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils sont export\u00e9s ainsi. Puis le principe qui \u00e9tait inscrit plus sp\u00e9cifiquement, c'\u00e9tait qu'il faut qu'ils soient aussi bien prot\u00e9g\u00e9s\u2026 en tout cas, au moins aussi bien prot\u00e9g\u00e9s qu'au Qu\u00e9bec. Parce que, sinon, c'est comme de dire : Nous, on tisse un filet pour prot\u00e9ger la vie priv\u00e9e, qu'on \u00e9tend \u00e0 la grandeur du Qu\u00e9bec, mais, d\u00e8s que le renseignement personnel sort du Qu\u00e9bec, l\u00e0, le filet, tout d'un coup, a des plus grosses mailles ou, en tout cas, il peut avoir des plus grosses mailles. Puis le libell\u00e9 initial de l'article 27 venait affirmer quelque chose d'important, c'est que, si un organisme public exporte le renseignement personnel, bien, il faut qu'il soit aussi bien prot\u00e9g\u00e9 ailleurs qu'ici, sinon on d\u00e9fait d'une main ce qu'on veut faire de l'autre. Donc, il me semble que, l\u00e0, ce qu'on vient faire avec l'amendement, c'est de baisser la barre pour ce qui est de l'ext\u00e9rieur. Puis l\u00e0 le ministre dit : Oui, mais c'est parce que, vu qu'on va avoir une loi vraiment ambitieuse puis vraiment excellente, les autres ne seront pas rendus l\u00e0, donc il faut comme diminuer les exigences de protection des renseignements personnels des Qu\u00e9b\u00e9cois d\u00e8s qu'ils sortent du territoire qu\u00e9b\u00e9cois parce que les autres sont moins bons que nous. Qu'est-ce qui a fait cheminer le ministre du libell\u00e9 initial au libell\u00e9 actuel? Est-ce que c'est des t\u00e9moignages qu'on a entendus en commission parlementaire? Est-ce que c'est des repr\u00e9sentations qui ont \u00e9t\u00e9 faites? Parce que c'\u00e9tait une des dispositions du projet de loi qui \u00e9taient applaudies par les groupes de d\u00e9fense de droits, par les groupes de d\u00e9fense de droits et libert\u00e9s, par les organismes qui sont pr\u00e9occup\u00e9s par la vie priv\u00e9e. Ils \u00e9taient venus en commission applaudir cette disposition-l\u00e0 en disant : C'est vraiment important. Puis l\u00e0 le ministre d\u00e9cide de ne pas donner suite \u00e0 leur recommandation. \u00c7a fait que je me demande c'est quoi, les avis qui ont \u00e9t\u00e9 fournis au ministre, qui l'ont fait \u00e9voluer l\u00e0-dessus. Parce que, moi, c'\u00e9tait l'article o\u00f9 j'\u00e9tais cens\u00e9 dire : C'est vraiment une bonne id\u00e9e puis c'est vraiment bien, puis finalement je me retrouve dans une position bien diff\u00e9rente.  M. Caire : Bien, je veux rassurer le coll\u00e8gue. D'abord, quand il dit qu'on vient amoindrir l'article, l\u00e0-dessus je ne suis pas d'accord, et je lui explique. On a beaucoup d'entreprises qu\u00e9b\u00e9coises qui font affaire \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Cette disposition-l\u00e0 de la loi, pour une majorit\u00e9 d'entre elles, voulait dire mettre fin \u00e0 des contrats, ou ne pas signer de nouveaux contrats, ou ne pas faire affaire \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Donc, \u00e9conomiquement, \u00e7a devenait extr\u00eamement difficile pour elles d'appliquer cette loi-l\u00e0 et de continuer leurs op\u00e9rations. L'impact \u00e9conomique \u00e9tait majeur, \u00e9tait extr\u00eamement hypoth\u00e9quant pour le Qu\u00e9bec. Donc, il fallait trouver une fa\u00e7on d'avoir la m\u00eame protection. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je ne partage pas le point de vue de mon coll\u00e8gue de Gouin, parce que l'id\u00e9e n'est pas d'amoindrir la protection, l'id\u00e9e est de dire : O.K. Comment peut-on, sinon par des lois \u00e9quivalentes, comment peut-on s'assurer qu'on continue nos op\u00e9rations, notre capacit\u00e9 \u00e0 faire affaire \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, et vice versa, et d'offrir un r\u00e9gime de protection des renseignements personnels qui va \u00eatre \u00e9quivalent \u00e0 ce que nous, on fait ici, au Qu\u00e9bec, en mati\u00e8re l\u00e9gislative? Ce que nous avons... La solution qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par la direction des affaires juridiques, notamment \u00e0 l'ITQ, c'est dire : Bien, voici, par entente contractuelle, on peut avoir ces clauses contractuelles l\u00e0 qui viennent, dans le fond, obliger l'entreprise avec qui on fait affaire \u00e0 mettre en place des mesures de protection qui sont \u00e9quivalentes \u00e0 ce que vous allez retrouver ici, au Qu\u00e9bec. Et donc on le fait... Ce que nous ne pouvons imposer par l\u00e9gislation, on peut l'imposer par contrat. Donc, c'est pour \u00e7a que, quand le coll\u00e8gue dit : On vient diminuer les... On ne vient pas les diminuer. On vient trouver une voie de passage qui qui permet \u00e0 nos entreprises de continuer \u00e0 avoir des ententes \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, et le Qu\u00e9bec fait beaucoup d'affaires \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, mais sans, justement, avoir \u00e0 diminuer nos exigences en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. M. Nadeau-Dubois : Je comprends la r\u00e9ponse du ministre, mais l\u00e0 il me parle d'entreprises, mais on... M. Caire : Bien, c'est... Je m'excuse, M. le d\u00e9put\u00e9. C'est la m\u00eame chose pour les organismes publics. On va retrouver l'\u00e9quivalent au niveau des entreprises, mais c'est la m\u00eame chose au niveau des organismes publics. M. Nadeau-Dubois : Oui, oui, mais c'est parce que le ministre utilise un argument de nature \u00e9conomique en disant : Il y a des entreprises qui auraient des opportunit\u00e9s d'affaires, puis l\u00e0 on va les brimer dans leur capacit\u00e9 de faire des affaires, mais l\u00e0 ce  n'est pas de \u00e7a dont... On aura ce d\u00e9bat-l\u00e0 mais qu'il sera question du secteur priv\u00e9, mais l\u00e0 on parle des organismes publics, donc qui font partie du p\u00e9rim\u00e8tre de l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois. Les citoyens et citoyennes confient \u00e9norm\u00e9ment de donn\u00e9es \u00e0 l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois et ses organismes. Ils le font parce qu'ils se disent : C'est l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois. Et l\u00e0 l'article 70.1, modifi\u00e9 par 27, porte sur la capacit\u00e9 de l'\u00c9tat \u00e0 exporter les donn\u00e9es personnelles des Qu\u00e9b\u00e9cois. Donc, il ne s'agit pas des opportunit\u00e9s d'affaires, l\u00e0, il s'agit de l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois puis ses organismes publics, et l\u00e0 on vient donner \u00e0 l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois la possibilit\u00e9\u2026 En fait, initialement, le libell\u00e9 initial visait \u00e0 s'assurer que, quand l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois ou une de ses composantes exporte des donn\u00e9es personnelles, il doit s'assurer qu'elles sont aussi bien prot\u00e9g\u00e9es l\u00e0-bas qu'ici. L\u00e0, le ministre nous dit : Oui, mais \u00e7a va \u00eatre par disposition contractuelle. Je veux bien, mais rien ne dit que, dans ces dispositions contractuelles l\u00e0, les protections vont \u00eatre \u00e9quivalentes \u00e0 ici, sinon le ministre n'amenderait pas le projet de loi. C'est bien parce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence sur le fond que le ministre pr\u00e9sente un amendement. Si c'\u00e9tait du pareil au m\u00eame, il n'y aurait pas d'amendement. M. Caire : Non, c'est parce que ce que la loi initiale dit, c'est qu'\u00abavant de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec un renseignement personnel un organisme public doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation\u2026\u00bb, ta, ta, ta. Donc l\u00e0, il faut qu'il s'assure\u2026 Paragraphe 4\u00b0 : \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement serait communiqu\u00e9, notamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec\u00bb. Donc, ce qu'on vient dire l\u00e0-dedans, c'est que tu vas communiquer, comme organisme public, avec une entit\u00e9 x, y avec qui tu fais affaire des renseignements personnels si et seulement si le r\u00e9gime de l'\u00c9tat en question est \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on retrouve au Qu\u00e9bec. C'est l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse, parce qu'on s'est dit : Bien, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il faut que chaque \u00c9tat en Am\u00e9rique du Nord, donc dans le reste du Canada, aux \u00c9tats-Unis, au Mexique, en Am\u00e9rique du Sud\u2026 S'il n'y a pas un r\u00e9gime applicable dans l'\u00c9tat qui est \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on retrouve au Qu\u00e9bec, il n'y a pas moyen de communiquer ces renseignements-l\u00e0. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 on dit : Bien, on va le faire, mais on va le faire\u2026 au lieu d'avoir une exigence l\u00e9gislative, on va avoir une exigence contractuelle. M. Nadeau-Dubois : Respectueusement, l\u00e0, le ministre confond les deux parties de son propre amendement, l\u00e0, respectueusement, l\u00e0. Le bout qu'il vient de me citer, \u00e7a porte sur ce que doit comporter l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Et l\u00e0 ce que l'article dit, c'est : Dans cette \u00e9valuation-l\u00e0, un des \u00e9l\u00e9ments qui doit appara\u00eetre, c'est le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence. Donc, \u00e7a, ce n'est pas une exigence que ce soit \u00e9quivalent, c'est une exigence que ce soit \u00e9crit sur le papier si c'est \u00e9quivalent ou  pas. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 30) \u2022 La deuxi\u00e8me partie de l'amendement du ministre, qui vient intervenir \u00e0 l'alin\u00e9a suivant, o\u00f9 l\u00e0 il vient remplacer \u00ab\u00e9quivalent \u00e0 la pr\u00e9sente loi\u00bb par le mot \u00abad\u00e9quate\u00bb, \u00e7a, \u00e7a vient faire sauter, entre guillemets\u2026    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:40", "debats": "12 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Nadeau-Dubois : ...une exigence que ce soit \u00e9crit sur le papier si c'est \u00e9quivalent ou pas. La deuxi\u00e8me partie de l'amendement du ministre, qui vient intervenir \u00e0 l'alin\u00e9a suivant, o\u00f9 l\u00e0 il vient remplacer \u00ab\u00e9quivalant \u00e0 la pr\u00e9sente loi\u00bb par le mot \u00abad\u00e9quate\u00bb, \u00e7a, \u00e7a vient faire sauter, entre guillemets, la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9quivalence, mais le petit b de l'amendement du ministre, \u00e7a, \u00e7a vient changer juste ce qui doit appara\u00eetre dans l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. C'est, quant \u00e0 moi, deux d\u00e9bats diff\u00e9rents. On pourrait demander aux organismes publics de tenir compte, dans son \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, du degr\u00e9 d'\u00e9quivalence entre les r\u00e9gimes juridiques. On pourrait demander aux organismes publics : Quand vous faites votre \u00e9valuation, tenez donc compte de \u00e7a. \u00c7a, c'est une chose. Puis ensuite, au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, on pourrait quand m\u00eame adopter... on pourrait aller dans le sens de l'amendement du ministre puis dire : \u00c7a n'est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre \u00e9quivalent pour que la communication se fasse. Il m'appara\u00eet que ce sont deux choses diff\u00e9rentes. On pourrait exiger que les organismes publics en tiennent compte sans exiger que les protections juridiques soient \u00e9quivalentes. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, ce qu'on fait, c'est qu'on vient modifier le paragraphe 3\u00b0 pour inclure les protections qui sont contractuelles. Parce que c'est exactement ce que je dis, l\u00e0, je ne suis pas en contradiction avec... Ce que je dis, c'est qu'il ne faut pas tenir compte du r\u00e9gime l\u00e9gal de l'\u00c9tat avec lequel on va signer l'entente. Ce qu'on doit \u00e9valuer, c'est : Par ententes contractuelles, est-ce qu'on est capable d'aller chercher des \u00e9quivalences \u00e0 ce qui se fait comme r\u00e9gime de protection au Qu\u00e9bec avec un r\u00e9gime ad\u00e9quat? Donc... M. Nadeau-Dubois : Mais le premier alin\u00e9a, l\u00e0, porte seulement sur les facteurs qui doivent \u00eatre tenus en compte dans l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, ce n'est pas des conditions \u00e0 la communication des renseignements personnels \u00e0 ce  stade-ci de l'article. M. Caire : Le premier alin\u00e9a dit : \u00abAvant de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec un renseignement personnel, un organisme public doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Il doit notamment tenir compte des \u00e9l\u00e9ments suivants : la sensibilit\u00e9 du renseignement; la finalit\u00e9 de son utilisation \u2014 tel qu'amend\u00e9 \u2014 les mesures de protection, y compris celles qui sont contractuelles, dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait\u00bb, on supprime le paragraphe 4\u00b0, puis apr\u00e8s \u00e7a... M. Nadeau-Dubois : Seulement une portion du paragraphe 4\u00b0, en fait. M. Caire : Oui, portion du paragraphe 4\u00b0. Donc, vous faites la suppression de \u00abnotamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec\u00bb. Donc, ce bout-l\u00e0, il est supprim\u00e9. Donc, c'est : \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement serait communiqu\u00e9\u00bb, \u00e7a, \u00e7a reste dans l'\u00e9valuation, mais vous enlevez la notion d'\u00e9quivalence. M. Nadeau-Dubois : Oui, mais le ministre conviendra avec moi que les quatre affaires qu'on vient de lister, ce n'est pas des conditions \u00e0 la communication des renseignements personnels, ce n'est pas des conditions que l'organisme public doit remplir pour avoir le droit de communiquer les renseignements personnels. M. Caire : Bien, \u00e7a fait partie des facteurs... d'\u00e9valuation de facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. M. Nadeau-Dubois : C'est les facteurs... \u00c9coute, \u00e0 moins que je ne sache pas lire, l\u00e0, ce que \u00e7a dit, \u00e7a, c'est : Voici les facteurs qui doivent \u00eatre tenus en compte dans l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. M. Caire : Oui. Apr\u00e8s \u00e7a, vous lisez le deuxi\u00e8me alin\u00e9a. M. Nadeau-Dubois : Oui, mais voil\u00e0! Bien, c'est ce que j'essaie de dire depuis tant\u00f4t.  M. Caire : \u00abLa communication peut s'effectuer si l'\u00e9valuation d\u00e9montre que le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait d'une protection \u00e9quivalant \u00e0 celle pr\u00e9vue \u00e0 la pr\u00e9sente loi.\u00bb M. Nadeau-Dubois : Voil\u00e0, mais c'est ce que je dis depuis tant\u00f4t, l\u00e0, ce sont deux enjeux distincts. M. Caire : Je m'excuse, j'essaie... Je ne comprends pas, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : O.K. Le premier alin\u00e9a porte sur un objet. L'objet du premier alin\u00e9a, c'est : voici ce qui doit \u00eatre tenu en compte dans l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e que fait l'organisme public. C'est tout ce que \u00e7a dit. On s'entend l\u00e0-dessus, \u00e7a dit juste : Quand l'organisme public veut communiquer un renseignement personnel, il doit faire une \u00e9valuation, et voici ce qui doit \u00eatre tenu en compte dans l'\u00e9valuation. C'est tout. Voil\u00e0. Donc... Et ce que vient faire le ministre avec les deux premiers \u00e9l\u00e9ments de son amendement, c'est modifier \u00e7a, ce que doit tenir en compte l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. \u00c7a ne vient pas permettre plus ou moins de communication des renseignements personnels. \u00c7a fait juste dire : Quand vous faites l'\u00e9valuation, tenez compte des facteurs suivants. \u00c7a, c'est la premi\u00e8re portion de l'amendement du ministre. La deuxi\u00e8me portion de l'amendement du ministre, qui intervient au second alin\u00e9a, l\u00e0, on vient changer dans quelles circonstances la communication peut s'effectuer. C'est parce que, si j'ai tort, c'est que je comprends l'article tout croche. \u00c7a fait que, je veux juste \u00eatre s\u00fbr de bien comprendre l'article. M. Caire : Oui, mais... En fait, ce que \u00e7a vient faire, c'est deux choses. Vous dites, puis je veux qu'on s'entende l\u00e0-dessus : Ce que la premi\u00e8re partie de l'amendement ou les deux premiers, l\u00e0, a et b viennent faire, c'est simplement changer les conditions d'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, ce qui est vrai, mais pour tenir compte du fait que des ententes contractuelles peuvent nous amener \u00e0 un niveau... pour un niveau de protection \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on va retrouver au Qu\u00e9bec contrairement \u00e0 une exigence l\u00e9gislative. M. Nadeau-Dubois : Mais c'est \u00e7a, c'est l\u00e0... M. Caire : Mais je vais juste compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse, M. le Pr\u00e9sident. Ce que le deuxi\u00e8me amendement fait, c'est effectivement changer la notion d'\u00ab\u00e9quivalant pr\u00e9vue \u00e0 la pr\u00e9sente loi\u00bb par une protection qui est ad\u00e9quate. M. Nadeau-Dubois : C'est \u00e7a, mais donc le b, le petit b, dans l'amendement du ministre, l\u00e0, il ne vient pas changer les conditions qui rendent possible ou impossible la communication des renseignements personnels par les organismes publics, il vient seulement pr\u00e9ciser qu'est-ce qui doit \u00eatre tenu en compte dans l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Est-ce que je comprends bien l'article? M. Caire : Bien, en m\u00eame temps, \u00e7a vient changer les conditions, \u00e7a a un impact sur les conditions, in\u00e9vitablement, M. le Pr\u00e9sident. M. Nadeau-Dubois : Bien, non, parce que... M. Caire : Parce que, si, dans l'\u00e9valuation, vous devez tenir compte de, mettons, \u00abmesures de protection dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait\u00bb, puis vous dites, vous ajoutez \u00e0 \u00e7a, \u00aby compris contractuelles\u00bb, bien, c'est s\u00fbr que vous venez de changer les conditions dans lesquelles l'\u00e9valuation va se faire, parce que vous dites : Qu'est-ce que le contrat pr\u00e9voit? Donc, dans l'\u00e9valuation, il faut en tenir compte. Puis, apr\u00e8s \u00e7a, vous dites... M. Nadeau-Dubois : Il y a les conditions de l'\u00e9valuation puis il y a les conditions de la communication des renseignements personnels. J'essaie juste, depuis tant\u00f4t, de faire la distinction entre les deux. M. Caire : Oui, oui, oui, sauf que la communication est conditionnelle \u00e0 l'\u00e9valuation. Donc, si, apr\u00e8s l'\u00e9valuation, vous en arrivez \u00e0 la conclusion que le r\u00e9gime est ad\u00e9quat, vous pouvez communiquer. Si vous arrivez \u00e0 la conclusion que le r\u00e9gime, y compris les contrats qui sont propos\u00e9s, sont inad\u00e9quats, vous ne pouvez pas communiquer. M. Nadeau-Dubois : Je comprends. Ce que j'essaie de dire au ministre, c'est qu'on pourrait tr\u00e8s bien laisser le quatri\u00e8me paragraphe du premier alin\u00e9a intact, c'est-\u00e0-dire demander aux organismes publics de v\u00e9rifier, de v\u00e9rifier, juste v\u00e9rifier, le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence et quand m\u00eame, au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, venir dire ce qui est exig\u00e9 pour permettre la communication des renseignements personnels, c'est une protection ad\u00e9quate. On pourrait demander aux organismes publics : Quand vous voulez transf\u00e9rer des donn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur, regardez c'est quoi, le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence entre les r\u00e9gimes juridiques. En fait, regarde... puis on pourrait dire : Regardez les dispositions contractuelles, parce que c'est pertinent. Puis on pourrait dire aussi : Regardez le niveau d'\u00e9quivalence des r\u00e9gimes juridiques. C'est-u plus prot\u00e9g\u00e9, moins prot\u00e9g\u00e9, \u00e9gal prot\u00e9g\u00e9? On pourrait faire \u00e7a pour au moins donner la responsabilit\u00e9 aux organismes publics de faire... d'\u00e9tudier, on pourrait dire, d'\u00e9tudier la question, de v\u00e9rifier \u00e7a, puis on pourrait quand m\u00eame dire ensuite : C'est seulement une protection ad\u00e9quate qui est n\u00e9cessaire pour communiquer les renseignements.  M. Caire : Bien, je ne suis d'accord avec le coll\u00e8gue, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : L'un n'engage pas l'autre. M. Caire : Bien oui, bien oui, bien oui. Oui, parce que l\u00e0 vous dites : Vous devez \u00e9valuer les mesures de protection y compris les mesures contractuelles. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, vous faites obligation de dire : Moi, ce que je veux \u00e9valuer, l\u00e0, c'est : Par rapport \u00e0 mon r\u00e9gime de protection, est-ce que le contrat va me donner des garanties satisfaisantes que les protections sont ad\u00e9quates? L\u00e0, vous rajoutez \u00e0 \u00e7a, vous dites : Non seulement je vais regarder le contrat, mais en plus je vais regarder le r\u00e9gime... M. Nadeau-Dubois : Non, non, mais ce n'est pas moi qui le rajoute, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit. M. Caire : Vous allez dire : Je vais regarder notamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport au principe de protection. Donc, vous allez demander \u00e0 l'organisme d'\u00e9valuer le r\u00e9gime juridique applicable, de faire une comparaison avec votre r\u00e9gime de protection, de voir quels sont les corollaires pour, au final, dire : Bien, moi, de toute fa\u00e7on, c'est les clauses contractuelles qui sont importantes, parce que c'est ce que je mets dans le contrat qui va d\u00e9terminer si ce que tu fais est ad\u00e9quat ou non. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 30, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 15, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 15, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 15, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:40", "fin": "12:50", "debats": "\u2022 (12 h 40) \u2022 M. Nadeau-Dubois : Bien, respectueusement, l\u00e0, le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, l\u00e0, ce n'est pas \u00e7a qu'il dit. Il dit : La communication peut s'effectuer si. Donc l\u00e0, \u00e7a, c'est la phrase cl\u00e9, l\u00e0, \u00e7a, c'est la phras\u00e9 cl\u00e9, dans l'article, qui vient dire : Voici, chers organismes publics, l'endroit o\u00f9 nous vous disons, dans la loi, si c'est \u00abthumbs up\u00bb ou pas \u00abthumbs up\u00bb, lumi\u00e8re rouge ou lumi\u00e8re verte pour communiquer les renseignements. C'est l\u00e0 que \u00e7a se joue, ce n'est pas \u00e0 l'alin\u00e9a d'avant, c'est l\u00e0. Puis l\u00e0 \u00e7a ne dit pas... Ce que \u00e7a dit, c'est : \u00ab...peut s'effectuer si l'\u00e9valuation d\u00e9montre que le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait d'une protection \u00e9quivalant \u00e0 celle pr\u00e9vue \u00e0 la pr\u00e9sente loi.\u00bb Le ministre amende, il vient nous dire : C'est trop exigeant, \u00e7a, \u00e7a va trop restreindre les organismes publics dans leur capacit\u00e9 \u00e0 communiquer des renseignements personnels \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Je peux \u00eatre en accord ou pas avec cet argument, mais c'est l'argument que le ministre pr\u00e9sente, et il dit : Je vais changer \u00e7a pour \u00abad\u00e9quat\u00bb. \u00c7a, c'est un d\u00e9bat, puis on l'aura en temps et lieu. Moi, l\u00e0, ce que j'essaie de dire, c'est qu'on pourrait tout \u00e0 fait proc\u00e9der \u00e0 cette modification-l\u00e0 au deuxi\u00e8me alin\u00e9a sans venir \u00e9galement diminuer l'exigence sur le plan de l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. On pourrait dire aux  organismes publics : V\u00e9rifiez le niveau d'\u00e9quivalence entre les r\u00e9gimes juridiques et communiquez les renseignements seulement si la protection est ad\u00e9quate. Ce serait coh\u00e9rent, mais \u00e7a nous permettrait au moins d'avoir une information suppl\u00e9mentaire. Moi, ce que je trouve probl\u00e9matique dans l'amendement du ministre, un des \u00e9l\u00e9ments qui m'appara\u00eet probl\u00e9matique, c'est qu'on vient dire : Non seulement vous pouvez communiquer plus facilement, \u00e7a n'a pas besoin d'\u00eatre \u00e9quivalent, il faut juste que ce soit ad\u00e9quat, mais en plus on vient dire : Sur le plan de votre \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, vous n'avez m\u00eame plus besoin de regarder le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence, ce qu'on vient de biffer de la loi, vous pouvez... alors qu'il m'appara\u00eet que, dans la logique m\u00eame des choses, c'est central, \u00e7a, de s'assurer que les lois qui r\u00e9gissent la protection des renseignements personnels... l\u00e0 o\u00f9 on exporte les renseignements personnels, c'est pertinent de conna\u00eetre leur niveau d'\u00e9quivalence avec la loi ici. M. Caire : Bien, je ne peux pas \u00eatre d'accord avec... Puis l\u00e0 oublions le deuxi\u00e8me alin\u00e9a. Je suis... M. Nadeau-Dubois : Bien, pourquoi il y a un article dans la loi si ce n'est pas pertinent? M. Caire : Je vais juste... Bien, je vais vous r\u00e9pondre. Oublions le deuxi\u00e8me alin\u00e9a 30 secondes. Le d\u00e9put\u00e9 dit : On fera le d\u00e9bat au moment opportun. Parfait, on fera le d\u00e9bat au moment opportun. Regardons les quatre paragraphes qui d\u00e9finissent ce qui doit \u00eatre dans l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Nous ajoutons la notion de \u00ables mesures de protection, y compris celles qui sont contractuelles\u00bb, je lis tel qu'il serait amend\u00e9, donc \u00ables mesures de protection, y compris celles qui sont prises... qui sont contractuelles, dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait\u00bb. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, vous dites : Ce qui va \u00eatre le point central... si vous n'amendez pas le paragraphe 3\u00b0, l\u00e0, votre paragraphe 4\u00b0 donne l'\u00e9talon de mesure. Si vous amendez, si nous amendons le paragraphe 3\u00b0 en disant : Tenez compte des mesures de protection, dont le renseignement va b\u00e9n\u00e9ficier dans les ententes contractuelles, c'est quoi, l\u00e0? Le contrat, il pr\u00e9voit quoi, comme mesures de protection? \u00c0 partir de l\u00e0, c'est \u00e7a qui devient votre \u00e9talon de mesure, parce que l\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a, vous dites en plus : Regarde ce que la loi pr\u00e9voit mais que la loi... Puis, la loi, les chances sont excellentes que la loi am\u00e8ne des mesures moindres que ce que nous avons pr\u00e9vu ici, au Qu\u00e9bec. Bien, quand bien m\u00eame que je ferais une \u00e9tude comparative des deux lois, ce qui va faire foi de tout, c'est ce que je vais mettre dans le contrat. C'est pour \u00e7a que je vous dis... Vous me dites : Oui, mais ce n'est pas  l\u00e0 que \u00e7a se passe, la communication. Bien, c'est l\u00e0 que... c'est sur \u00e7a que je m'appuie pour prendre la d\u00e9cision si c'est ad\u00e9quat ou non, c'est sur \u00e7a. M. Nadeau-Dubois : M. le Pr\u00e9sident, si c'\u00e9tait \u00e7a, le ministre retirerait au complet le paragraphe 4\u00b0. Il dirait : Tout ce qu'on a besoin de savoir, c'est ce qu'il y a dans le contrat. Or, il maintient le paragraphe 4\u00b0. Pourquoi? Parce que c'est pertinent, de conna\u00eetre le r\u00e9gime juridique en question. C'est pertinent de conna\u00eetre le r\u00e9gime juridique pour savoir c'est quoi, le niveau de protection que vont avoir les renseignements personnels. Sinon, on ne le consid\u00e9rerait m\u00eame pas. L\u00e0, on le conserve parce que c'est pertinent. M. Caire : Bien, si on lit le deuxi\u00e8me alin\u00e9a... M. Nadeau-Dubois : Si c'\u00e9tait impertinent, ce ne serait pas \u00e9crit. M. Caire : Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, on ne peut pas le biffer, l\u00e0 : \u00abLa communication peut s'effectuer si l'\u00e9valuation d\u00e9montre que le renseignement...\u00bb M. Nadeau-Dubois : Je ne parle pas du deuxi\u00e8me alin\u00e9a, je parle du paragraphe 4\u00b0 du premier alin\u00e9a. M. Caire : Oui, oui, c'est \u00e7a, mais le paragraphe 4\u00b0, non, parce que \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 le renseignement est communiqu\u00e9\u00bb... Alors, moi, je... ce que le d\u00e9put\u00e9 me dit, c'est que son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels... Ce qu'on veut savoir, c'est... Ce que \u00e7a dit, l\u00e0, c'est que le r\u00e9gime... Je fais affaire avec l'Ontario, bon. Je vais regarder c'est quoi, la l\u00e9gislation ontarienne, admettons. Bien, c'est pertinent, l\u00e0, parce que ce dont on parle, c'est... quand on parle d'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, \u00e7a veut dire l'Ontario, le Nouveau-Brunswick, la Nouvelle-\u00c9cosse. M. Nadeau-Dubois : Tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait.  M. Caire : Bon, ce n'est pas... Alors... Et l\u00e0 je dis : Bon, bien, je vais regarder la sensibilit\u00e9 du renseignement. Est-ce qu'il est sensible ou non? Est-ce que... \u00c0 quelles fins on pr\u00e9voit utiliser \u00e7a? Quelles sont les mesures de protection dont il va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9quivalant... et y compris celles qu'on va mettre dans le contrat? Qu'est-ce qu'il y a comme r\u00e9gime juridique dans l'\u00c9tat o\u00f9 le renseignement va \u00eatre communiqu\u00e9? Mais l\u00e0 ce qu'on demande, l\u00e0, c'est un coche de plus, c'est dire : Bien, jusqu'\u00e0 quel point il est \u00e9quivalent au n\u00f4tre? Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je vous dis : Bien non, parce que, si vous exigez un r\u00e9gime de protection qui est \u00e9quivalent au n\u00f4tre, allez-vous le juger inad\u00e9quat? Parce que vous allez syst\u00e9matiquement en arriver \u00e0 la conclusion, sauf pour quelques \u00c9tats, qu'il n'est pas \u00e9quivalent au n\u00f4tre. M. Nadeau-Dubois : Oui, mais l'article n'exige pas que ce... cette portion-l\u00e0 de l'article n'exige pas que ce soit \u00e9quivalent pour communiquer les renseignements personnels. \u00c7a, \u00e7a vient au deuxi\u00e8me alin\u00e9a. Au premier alin\u00e9a, tout ce que \u00e7a dit, c'est : Tenez-en compte dans l'\u00e9valuation des facteurs \u00e0 la vie priv\u00e9e. \u00c7a ne dit pas... M. Caire : Vous allez le faire avec le r\u00e9gime juridique applicable de l'\u00c9tat, vous allez en tenir compte, mais pourquoi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, si on n'a pas... Bien, je vais renvoyer la question : Pourquoi le mettre dans la loi si, de toute fa\u00e7on, vous n'avez pas \u00e0 en tenir compte? M. Nadeau-Dubois : Bien, M. le Pr\u00e9sident, ce n'est pas moi qui ai \u00e9crit la loi, c'est le gouvernement qui a \u00e9crit \u00e7a dans son premier libell\u00e9. Moi, je trouve que c'est pertinent, de l'\u00e9crire, parce que \u00e7a vient dire aux organismes publics : L'Ontario, vous voulez envoyer les donn\u00e9es en Ontario, je ne sais trop, pour une raison qui peut \u00eatre par ailleurs excellente, v\u00e9rifiez donc, en Ontario, c'est quoi, leur cadre juridique. Pas juste le r\u00e9gime juridique g\u00e9n\u00e9ral, regardez en mati\u00e8re de renseignements personnels, pas juste le r\u00e9gime juridique ontarien, ce n'est pas pour la protection du bien-\u00eatre animal, l\u00e0. Regardez, en Ontario, le r\u00e9gime juridique applicable puis regardez son niveau d'\u00e9quivalence avec les lois qu\u00e9b\u00e9coises, faites juste int\u00e9grer \u00e7a dans votre analyse. C'est tout ce que \u00e7a dit. \u00c7a ne dit pas : Exigez que ce soit \u00e9quivalent pour communiquer les renseignements personnels. \u00c7a, c'est dit seulement au deuxi\u00e8me alin\u00e9a : La communication peut s'effectuer si. M. Caire : Oui, mais c'est pour \u00e7a que l'amendement, paragraphe 3\u00b0, vient pr\u00e9ciser que, l'\u00e9quivalence par rapport au principe de protection, on l'enl\u00e8ve et on y substitue les protections contractuelles. C'est \u00e7a qu'on est en train de faire avec l'amendement,  l\u00e0. C'est qu'au lieu de dire : Bien, tu as notamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport au principe de protection des renseignements personnels applicable, on vient dire ici : Y compris celles qui sont contractuelles. Donc, les mesures de protection qui sont contractuelles, c'est de \u00e7a dont vous allez tenir compte. M. Nadeau-Dubois : Oui, c'est de \u00e7a dont vous allez tenir compte. M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : Bien, ce n'est pas \u00e7a qui va d\u00e9terminer si vous pouvez ou pas communiquer les renseignements personnels. M. Caire : Non, mais ce que je veux dire, c'est que vous avez une substitution... M. Nadeau-Dubois : Ce qui va d\u00e9terminer, dans le libell\u00e9 actuel, c'est si \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie d'une protection \u00e9quivalente \u00e0 celle pr\u00e9vue \u00e0 la pr\u00e9sente loi. En ce moment, dans le libell\u00e9, c'est... elle est l\u00e0, l'exigence. C'est parce que moi, je ne pourrai pas faire un amendement, je ne pourrai pas discuter si on n'a m\u00eame pas la m\u00eame compr\u00e9hension de la structure de l'article, l\u00e0. C'est l\u00e0-dessus qu'on bloque, l\u00e0. Moi, ma lecture, c'est que le premier alin\u00e9a vient dire : Voici ce que vous devez regarder, vous devez regarder la sensibilit\u00e9, la finalit\u00e9, les mesures de protection, notamment contractuelles, y compris contractuelles, puis vous devez regarder le r\u00e9gime juridique applicable, notamment sur le guide d'\u00e9quivalence. Vous devez regarder \u00e7a dans vos... Vous devez mettre... Vous devez le tenir en compte dans votre \u00e9valuation des risques. Premier morceau. Deuxi\u00e8me morceau, au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, la communication peut s'effectuer si. Et l\u00e0 il y a une condition qui est... que le ministre juge trop exigeante, c'est-\u00e0-dire il faut... C'est l\u00e0 qu'on dit : Il faut que ce soit d'un degr\u00e9 de protection \u00e9quivalent. Si le ministre juge que ce degr\u00e9 de protection l\u00e0 est... que la barre... que c'est trop exigeant, que \u00e7a va nuire \u00e0 la mobilit\u00e9 des donn\u00e9es, bien, on peut, en effet, amender \u00e7a, mais on pourrait conserver l'exigence du paragraphe 4\u00b0 du premier alin\u00e9a pour dire : Quand m\u00eame, regardez au moins le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 21, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 11, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:50", "fin": "12:57", "debats": "\u2022 (12 h 50) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Nadeau-Dubois : Il me semble que ce serait conciliable. M. Caire : Bien... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Juste pour informer le d\u00e9put\u00e9 de Gouin qu'il lui reste cinq minutes sur l'\u00e9tude de l'amendement. M. le ministre.  M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Puis de toute fa\u00e7on peut-\u00eatre qu'on pourrait suspendre pour le d\u00eener. Je comprends ce que le d\u00e9put\u00e9 demande, mais \u00e9coutez, l\u00e0, justement, c'est une notion qu'on vient changer, donc que le renseignement soit communiqu\u00e9 lorsqu'il y a \u00e9quivalence. Donc, d'en juger, l'\u00e9quivalence, sachant qu'il n'y aura pas d'\u00e9quivalence, c'est pour \u00e7a qu'on met la notion de \u00aby compris celles qui sont contractuelles\u00bb. Donc, je comprends ce que le d\u00e9put\u00e9 dit, puis il me dit : Bien, ce n'est pas grave si vous le mettez, mais c'est parce que je suis quand m\u00eame oblig\u00e9, dans mon \u00e9valuation des r\u00e9gimes juridiques, de v\u00e9rifier l'\u00e9quivalence, alors que... Puis ce que j'essaie d'expliquer, c'est qu'au final le d\u00e9terminant, c'est les mesures de protection, notamment celles qui sont contractuelles. M. Nadeau-Dubois : Non, mais il y a une interaction entre les... Le ministre conviendra qu'il peut y avoir une interaction entre les deux, l\u00e0. Le r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 on exporte les donn\u00e9es personnelles, l\u00e0, il va \u00eatre... Les dispositions contractuelles que l'organisme... L'organisme public signe un contrat avec un organisme ontarien. Le r\u00e9gime applicable en Ontario sur la protection des renseignements personnels va influer... il va y avoir une interaction entre ce r\u00e9gime juridique l\u00e0 et les dispositions contractuelles. M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : Donc, moi, l\u00e0, \u00e7a m'appara\u00eet deux d\u00e9bats compl\u00e8tement... C'est-\u00e0-dire, pour moi, l'un n'emporte pas n\u00e9cessairement l'autre. On pourrait inscrire, comme exigence de la part des organismes publics, qu'ils tiennent en compte les dispositions contractuelles et conserver qu'il faut aussi tenir en compte le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence du r\u00e9gime juridique avec le r\u00e9gime juridique qu\u00e9b\u00e9cois, on pourrait faire les deux. Le ministre a l'air de... Quand il me donne des explications, c'est comme s'il dit que c'est un ou l'autre. \u00c0 cette \u00e9tape-ci de l'\u00e9valuation des risques relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, \u00e0 cette \u00e9tape-ci, et je pr\u00e9cise, \u00e0 cette \u00e9tape-ci, on pourrait dire : Vous devez consid\u00e9rer les deux. M. Caire : Mais c'est parce que, M. le Pr\u00e9sident, ce que j'essaie d'expliquer \u00e0 mon coll\u00e8gue, c'est que c'est justement cette notion-l\u00e0 d'\u00e9quivalence que nous souhaitons retirer du projet de loi pour y aller avec des mod\u00e8les qu'on mettrait en place, qui vont permettre une... qui vont trouver ce fil conducteur entre notre volont\u00e9 de prot\u00e9ger les renseignements personnels et le fait que nous savons tr\u00e8s bien qu'avec l'adoption du  p.l. n\u00b0 64 nous aurons la l\u00e9gislation la plus s\u00e9v\u00e8re en Am\u00e9rique du... en Am\u00e9rique tout court, M. le Pr\u00e9sident, et probablement une des plus s\u00e9v\u00e8res au monde. Donc, d'en arriver \u00e0 dire : \u00abnotamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec\u00bb, nous savons que tous les \u00c9tats en Am\u00e9rique auront un r\u00e9gime qui va \u00eatre moindre au niveau de la protection des renseignements personnels, on le sait. C'est \u00e7a, la conclusion. Nous avons, avec le p.l. n\u00b0 64, un des r\u00e9gimes les plus contraignants au monde. Alors, la voie de passage que nous avons trouv\u00e9e pour assurer ce fil conducteur l\u00e0, de se doter d'une loi dont, oui, effectivement, j'esp\u00e8re, nous serons fiers et que nous adopterons, mais, en m\u00eame temps, qui ne devient pas une hypoth\u00e8que pour nos organismes publics et/ou \u00e9ventuellement, nous en discuterons, nos entreprises de faire affaire ou de traiter, devrais-je dire, de fa\u00e7on plus large avec des entreprises et/ou des entreprises \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec... Bien, M. le Pr\u00e9sident, cette entente-l\u00e0 contractuelle vient faire cette voie de passage l\u00e0. Et je le r\u00e9it\u00e8re, la notion d'\u00e9quivalence, on cherche effectivement \u00e0 la retirer parce qu'il n'y en a pas, d'\u00e9quivalence, on le sait. \u00c7a fait que quand bien m\u00eame que... Alors, oui, je veux regarder c'est quoi, le r\u00e9gime juridique applicable, bien s\u00fbr, parce qu'il y a quand m\u00eame des enjeux juridiques qu'il faut valider, parce qu'un contrat, c'est tr\u00e8s certainement contraignant, mais une loi, ce l'est encore plus, donc il faut s'assurer que les contrats seront respect\u00e9s. Il faut s'assurer que les ententes qui sont pr\u00e9vues dans le contrat seront respect\u00e9es, qu'on ne va pas en contradiction, par exemple, avec un r\u00e9gime juridique de l'\u00c9tat avec qui on va signer lesdits contrats. Mais, sur le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence, il n'y en a pas, d'\u00e9quivalence. Alors, on peut bien le laisser dans le projet de loi, mais on a d\u00e9j\u00e0... on pose une question pour laquelle on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse. M. Nadeau-Dubois : M. le Pr\u00e9sident, je ne sais plus combien de fois... Je pensais qu'on s'entendait, le ministre et moi, sur le fait qu'on ne fait pas cette loi-l\u00e0 pour juste les trois prochaines semaines, on la fait sans doute pour les trois prochaines d\u00e9cennies. Il n'y a pas d'\u00e9quivalence en ce moment, mais on n'est pas la premi\u00e8re ni la derni\u00e8re l\u00e9gislation en Am\u00e9rique du Nord \u00e0 moderniser son cadre juridique, l\u00e0. Donc, il y a fort \u00e0 parier que, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, d'autres juridictions nordam\u00e9ricaines ou mondiales vont, elles aussi, progresser, faire progresser leur cadre juridique.  Donc, cette partie-l\u00e0 de l'argumentaire du ministre, l'argument o\u00f9 il dit : On ne peut pas parler d'\u00e9quivalence, l'\u00e9quivalence n'existe pas, en tout respect, c'est un argument qui m'appara\u00eet faible dans la mesure o\u00f9 \u00e7a va changer dans le temps, puis il pourrait y avoir des r\u00e9gimes juridiques \u00e9quivalents \u00e9ventuellement. Ceci \u00e9tant dit, M. le Pr\u00e9sident, je vais d\u00e9poser un sous-amendement \u00e0 l'amendement du ministre. On peut peut-\u00eatre suspendre le temps qu'on le fasse parvenir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 11, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:57", "fin": "14:30", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 h 57) (Reprise \u00e0 13 heures) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet. La commission reprend ses travaux. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "13:1", "debats": "Cela dit, compte tenu de l'heure, je suspends les travaux jusqu'\u00e0 14 h 30. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "13:1", "fin": "13:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 13 h 1)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "13:00", "fin": "14:30", "debats": "13 h (version r\u00e9vis\u00e9e) (Reprise \u00e0 13 heures) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "13:1", "debats": "Cela dit, compte tenu de l'heure, je suspends les travaux jusqu'\u00e0 14 h 30. Merci beaucoup.  ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "13:1", "fin": "14:30", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 13 h 1)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "14:33", "debats": "14 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:33", "fin": "14:40", "debats": "(Reprise \u00e0 14 h 33) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bon apr\u00e8s-midi. La Commission des institutions reprend ses travaux. Nous poursuivons l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Lors de la suspension de nos travaux cet avant-midi, nous \u00e9tions rendus \u00e0 l'\u00e9tude de l'amendement du ministre \u00e0 l'article 27. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, je d\u00e9pose un sousamendement \u00e0 l'article 27, qui se lit comme suit : L'amendement \u00e0 l'article 70.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 27 du projet de loi, est sous-amend\u00e9 par la suppression du sous-paragraphe b. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci... M. Nadeau-Dubois : Donc, bien, on a eu l'occasion d'avoir une discussion, le ministre et moi, avant la suspension. Peut-\u00eatre quelques ajouts, mais pas trop longs parce qu'on a quand m\u00eame... on a eu le temps d'en parler d\u00e9j\u00e0, l\u00e0. L'id\u00e9e est de dire : \u00c0 ce stade-ci de l'article, l\u00e0, o\u00f9 on vient faire la liste de ce qui doit \u00eatre tenu en compte dans l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e par les organismes publics qui souhaitent transmettre des renseignements personnels \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, mon amendement vise \u00e0... mon sous-amendement modifie l'amendement du ministre pour que reste, dans l'article amend\u00e9, le fait que le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec, bien, \u00e7a soit consid\u00e9r\u00e9 dans les facteurs quand on fait l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Je pense que c'est pertinent de prendre \u00e7a en consid\u00e9ration quand vient le temps pour les organismes publics de faire un portrait de la situation juridique de l'endroit o\u00f9 ils veulent exporter, entre guillemets, des donn\u00e9es personnelles. Voil\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet.  M. Caire : Bien, bri\u00e8vement, M. le Pr\u00e9sident, parce que je comprends ce que le coll\u00e8gue veut faire. Puis d'ailleurs je lui pr\u00e9sente mes excuses parce que je sais que, dans mon argumentaire pr\u00e9c\u00e9dent, j'ai pu semer un peu la confusion en utilisant l'id\u00e9e de l'\u00e9quivalence, alors que c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'un environnement ad\u00e9quat. Mais, pour r\u00e9sumer l'objectif des amendements, on est vraiment \u00e0 retirer la notion d'\u00e9quivalence de l'article pour, d'une part, le remplacer par la notion de ce qui peut \u00eatre prescrit par contrat et, deuxi\u00e8mement, dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, pour ce qui est une protection ad\u00e9quate. Donc, pour cette raison-l\u00e0, \u00e9videmment, je ne peux pas cautionner l'amendement du coll\u00e8gue parce que c'est justement cette notion-l\u00e0 qu'on veut enlever. Et le coll\u00e8gue avait sugg\u00e9r\u00e9, peut-\u00eatre, de retirer le quatri\u00e8me paragraphe, mais non, parce que l'id\u00e9e qu'il faut \u00e9valuer le r\u00e9gime juridique applicable, c'est de s'assurer que justement, on peut appliquer le contrat, que le contrat sera ex\u00e9cutoire. Donc, il faut s'assurer... Dans le fond, ce qu'on veut, c'est s'assurer que le cadre juridique n'emp\u00eache pas ou n'est pas un frein \u00e0 l'ex\u00e9cution du contrat, mais, \u00e0 partir de l\u00e0, c'est l'ex\u00e9cution du contrat, c'est les clauses du contrat qui vont nous permettre de d\u00e9terminer si, oui ou non, il y a un r\u00e9gime de protection ad\u00e9quat. Donc, c'est vraiment dans cet esprit-l\u00e0 que les amendements sont amen\u00e9s, pour que \u00e7a soit \u00e7a que l'article dise. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Si mon sous-amendement est battu\u2026 Faisons cette hypoth\u00e8se, on ne sait pas. Moi, je suis un gar\u00e7on candide. Je crois \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration puis je ne d\u00e9sesp\u00e8re jamais que, de la d\u00e9lib\u00e9ration, \u00e9mergent des nouvelles propositions, mais, si mon sous-amendement, d'aventure, \u00e9tait battu\u2026 Concr\u00e8tement, un organisme public d\u00e9cide d'envoyer certaines donn\u00e9es personnelles dans une juridiction autre, \u00e7a peut \u00eatre pour tellement de bonnes raisons, fait une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e pour s'assurer \u00e7a a-tu de l'allure l\u00e0 o\u00f9 on veut envoyer \u00e7a, et on s'assure notamment que, dans le contrat qu'on signe avec le tiers, il y ait certaines garanties, et tout \u00e7a, parfait. En vertu, quand m\u00eame, du paragraphe 4\u00b0, amend\u00e9 mais pas sous-amend\u00e9, l'organisme public devrait quand m\u00eame prendre en consid\u00e9ration \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement serait communiqu\u00e9\u00bb. Dans l'esprit du ministre, cette v\u00e9rification-l\u00e0, \u00e7a n'inclut pas de v\u00e9rification sur la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de renseignements personnels.  En fait, c'est \u00e7a, ma question. Est-ce que \u00e7a inclut, oui ou non, de facto une \u00e9valuation de quelles sont les lois encadrant les renseignements personnels dans cette l\u00e9gislation-l\u00e0? M. Caire : Bien, en fait, l'id\u00e9e initiale de garder cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, comme je l'ai expliqu\u00e9, c'est de dire : Bon, bien, c'est bien beau, je signe un contrat avec l'entreprise Y qui a son lieu d'affaires \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Est-ce que le r\u00e9gime juridique de l'\u00c9tat o\u00f9 op\u00e8re cette entreprise-l\u00e0 ferait en sorte que, la protection des renseignements personnels, m\u00eame pr\u00e9vue dans un contrat, le contrat ne serait pas ex\u00e9cutoire, et donc auquel cas, mon contrat, je peux mettre ce que je veux dedans, mais c'est caduc, et l\u00e0 \u00e7a vient fausser l'\u00e9valuation. Parce que, si je dis : Bon, bien, je veux savoir s'il va y avoir un environnement de protection ad\u00e9quat, que je me base sur le contrat mais que le contrat ne peut pas \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 parce qu'en contradiction avec les lois de l'\u00c9tat, l\u00e0, je suis fait, ce n'est pas une bonne id\u00e9e, l\u00e0. Donc, il faut que je sois s\u00fbr que mon contrat peut \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9, qu'il n'y a rien dans la l\u00e9gislation de l'\u00c9tat qui fait en sorte que le contrat, tel que je l'ai lib\u00e9r\u00e9... libell\u00e9, pardon, avec les clauses que je viens int\u00e9grer, \u00e7a va \u00eatre ex\u00e9cutoire. M. Nadeau-Dubois : On va prendre un exemple pour se faciliter la vie, puis l\u00e0 je vais en prendre un qui est un peu intense, l\u00e0, peut-\u00eatre un peu extr\u00eame. Je ne veux pas que le ministre me dise : Bien, voyons, Gabriel, on ne ferait jamais \u00e7a. Mais on ne sait pas, dans 30 ans, qui sera le gouvernement puis quelles seront leurs intentions. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 10, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:40", "fin": "14:50", "debats": "\u2022 (14 h 40) \u2022 Il y a des \u00c9tats dans lesquels, prenons la Chine, entre les entreprises priv\u00e9es et l'\u00c9tat, c'est plut\u00f4t perm\u00e9able. M. Caire : Plut\u00f4t. M. Nadeau-Dubois : Puis je pense que c'est m\u00eame un euph\u00e9misme que de dire \u00e7a. Si un organisme public au Qu\u00e9bec, et l\u00e0 pour une raison ou une autre, peut-\u00eatre excellente, souhaitait confier certaines donn\u00e9es personnelles \u00e0 une entreprise chinoise qui offre des services, peut-\u00eatre, d'h\u00e9bergement de donn\u00e9es, je ne sais pas, peu importe, il serait l\u00e9gitime pour les citoyens, citoyennes de se dire : Oh! une entreprise chinoise. On conna\u00eet les habitudes du r\u00e9gime chinois en mati\u00e8re d'intrusion dans la vie priv\u00e9e. Ce n'est pas exactement un r\u00e9gime tr\u00e8s respectueux de la vie priv\u00e9e et des droits de la personne. Et on conna\u00eet les proximit\u00e9s entre le r\u00e9gime autoritaire et certaines grandes entreprises, l\u00e0, l'actualit\u00e9 fourmille d'exemples de \u00e7a, l\u00e0. On conna\u00eet ses pratiques d'espionnage industriel, notamment. Bon, tout le monde conna\u00eet le portrait que j'essaie de dresser.  L'organisme public devrait, en vertu de cet article-l\u00e0 de la loi, faire une s\u00e9rie de v\u00e9rifications, notamment regarder \u00abla sensibilit\u00e9 du renseignement\u00bb pour \u00abla finalit\u00e9 de son utilisation\u00bb. \u00c0 ces deux premiers crit\u00e8res l\u00e0, on pourrait se dire : Ah! bien, le renseignement\u2026 Bien, c'est des renseignements collect\u00e9s sur un site Internet. Les finalit\u00e9s de l'utilisation, bien, c'est juste pour de l'h\u00e9bergement de donn\u00e9es, par exemple, \u00e7a fait que c'est bon. \u00abLes mesures de protection dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait\u00bb avec les dispositions contractuelles. Puis quatri\u00e8mement on avait \u00abexaminer le r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement serait communiqu\u00e9\u00bb, puis on ajoutait avant \u00abnotamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels\u00bb. En vertu de quel de ces quatre crit\u00e8res-l\u00e0, il y a une lumi\u00e8re rouge qui allumerait pour dire : Un instant, vous \u00eates en train de contracter avec un acteur corporatif qui a des liens \u00e9troits avec un r\u00e9gime autoritaire, ce n'est peut-\u00eatre pas la meilleure id\u00e9e? M. Caire : Bien, non seulement je trouve que l'exemple n'est pas extr\u00eame, mais, au contraire, je trouve que c'est un excellent exemple. Et continuons dans l'exemple fictif de mon coll\u00e8gue de Gouin. Je signe une entente pour l'utilisation d'une plateforme de collaboration, que nous appellerons, pour l'occasion, Zim, mettons, et qu'il s'av\u00e8re que cette application de collaboration l\u00e0 utilise des serveurs en Chine. On le sait, une application de collaboration, il y a une possibilit\u00e9, effectivement, de fuite de renseignements personnels. Parce qu'admettons que cette plateforme de collaboration l\u00e0 serve \u00e0 un comit\u00e9 de gouvernance d'un organisme public, voire le Conseil des ministres, tiens, exemple totalement au hasard, \u00e9videmment, et qu'on se dise : Diantre! Peste! Palsambleu! Il se peut que des informations de cette plateforme de collaboration l\u00e0 soient stock\u00e9es sur un serveur qui est en Chine\u2026 Donc, avant de signer ces ententes avec la plateforme de collaboration en question, le paragraphe 3\u00b0, qui dit : \u00abdes mesures de protection, y compris contractuelles, dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait\u00bb\u2026 Donc, je fais cette \u00e9valuation-l\u00e0, et l\u00e0 je dis : Bon, bien\u2026 Voil\u00e0 que je dois faire cette \u00e9valuation-l\u00e0, je signe les contrats, et l\u00e0 j'arrive au paragraphe 4\u00b0, et je me dis : \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 le renseignement serait communiqu\u00e9\u00bb. Dans le cas qui nous concerne, on pourrait \u00eatre constern\u00e9 par le fait que le contrat sera ex\u00e9cut\u00e9 tel que libell\u00e9 et sign\u00e9 par les parties, compte tenu du r\u00e9gime juridique applicable de l'\u00c9tat dont nous parlons. Et l\u00e0 on se pose la question : Avant de communiquer ces renseignements-l\u00e0, est-ce que je b\u00e9n\u00e9ficie d'une protection  ad\u00e9quate? Il m'appara\u00eet que la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a serait non. Et donc, en vertu de l'\u00e9valuation faite, dans le premier alin\u00e9a, selon les termes que j'ai expos\u00e9s au d\u00e9put\u00e9 de Gouin, le deuxi\u00e8me alin\u00e9a ferait en sorte que l'\u00e9valuation serait plut\u00f4t n\u00e9gative, \u00e0 savoir si le r\u00e9gime de protection est ad\u00e9quat pour les motifs que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin a expos\u00e9s, et qui sont, \u00e0 mon avis, tout \u00e0 fait conformes \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et qui ne rel\u00e8vent absolument pas de la fiction. M. Nadeau-Dubois : Ce que je per\u00e7ois dans les propos du ministre, puis en r\u00e9ponse \u00e0 l'exemple que j'ai donn\u00e9, c'est : il y a une volont\u00e9 de sa part, en tout cas c'est ce que je sens, que les l\u00e9gislations o\u00f9 on envoie les donn\u00e9es aient un r\u00e9gime juridique respectable, s\u00e9rieux, notamment sur la question de la protection des renseignements personnels. Moi, j'ai comme l'impression\u2026 puis c'est parce que je ne veux pas lui pr\u00eater d'intention, mais mon impression, c'est que c'est implicite. Quand on parle d'aller v\u00e9rifier \u00able r\u00e9gime juridique applicable\u00bb, c'est le r\u00e9gime juridique applicable. Donc, \u00abapplicable\u00bb\u2026 je ne sais pas trop, peut-\u00eatre que les juristes pourraient me r\u00e9pondre, mais moi, j'ai l'impression que \u00e7a r\u00e9f\u00e8re \u00e0 \u00abapplicable \u00e0 la situation dont il est question\u00bb. Donc, ce n'est pas le r\u00e9gime juridique applicable au zonage des terres agricoles, l\u00e0, c'est le r\u00e9gime juridique applicable en la mati\u00e8re dont on discute dans cet article. En tout cas, je n'ai aucune comp\u00e9tence juridique, mais j'imagine qu'on ne parle pas de... qu'implicitement on parle du r\u00e9gime juridique qui est en lien avec la situation dont il est question ici. Donc, si ce qui d\u00e9range le ministre, c'est la notion d'\u00e9quivalence, parce que c'est l\u00e0dessus qu'il revient souvent, puis, moi, c'est ce que je comprends de son intention, pourquoi ne pas, par exemple, sous-amender pour dire : \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement serait communiqu\u00e9, notamment les lois r\u00e9gissant la protection des renseignements personnels\u00bb? L\u00e0, on fait de la r\u00e9daction de coin de table, l\u00e0, on pourrait trouver quelque chose de plus s\u00e9rieux. Mais pourquoi ne pas venir pr\u00e9ciser que l'intention du l\u00e9gislateur, ici... le pr\u00e9ciser pour que ce soit bien clair qu'on s'attend que, les organismes publics, quand ils examinent le r\u00e9gime juridique dans lequel ils envoient des donn\u00e9es, on veut qu'ils portent attention \u00e0, l\u00e0bas, quelles sont les lois en mati\u00e8re de renseignements personnels? Et faisons sauter la notion d'\u00e9quivalence si c'est \u00e7a qui titille le ministre. Parce que j'ai l'impression que c'est un peu implicite dans notre discussion. \u00c7a fait que moi, je me dis : Pourquoi ne pas l'\u00e9crire? Par ailleurs, le gouvernement lui-m\u00eame l'avait \u00e9crit dans sa premi\u00e8re version. M. Caire : Bien, en fait, deux choses, bien, peut-\u00eatre m\u00eame trois. Dans le premier alin\u00e9a\u2026 Parce que, l\u00e0, la notion d'\u00e9quivalence, on l'a dans le premier et dans le  deuxi\u00e8me alin\u00e9a. Dans le premier alin\u00e9a, on parle d'\u00e9quivalence. La raison pour laquelle on souhaite le retirer, c'est une question que, quand on va \u00e9laborer les contrats, il est clair que les contrats vont viser la protection des renseignements personnels, les clauses contractuelles vont viser la protection des renseignements personnels, et que ces clauses-l\u00e0, \u00e9videmment contractuelles, vont s'adapter au r\u00e9gime juridique ou avec l'entreprise avec laquelle on fait affaire. Je donne un exemple \u00e0 mon coll\u00e8gue. Si actuellement je prends une entente, dans le cadre du Partenariat mondial sur l'intelligence artificielle, avec la France, la France applique le r\u00e9gime de protection g\u00e9n\u00e9rale des donn\u00e9es, on s'entend que le contrat que je vais signer avec la France va tenir compte de \u00e7a. Et c'est \u00e7a, l'id\u00e9e. Et c'est \u00e7a, la souplesse que le contrat am\u00e8ne, que j'essayais, de fa\u00e7on un peu malhabile, j'en confesse, d'expliquer. C'est que, l\u00e0, il y a une notion de souplesse que le contrat am\u00e8ne. Cette notion de souplesse l\u00e0, elle est command\u00e9e par le contexte que la pr\u00e9misse de base, c'est qu'avec le projet de loi n\u00b0 64 nous aurons un des r\u00e9gimes de protection les plus s\u00e9v\u00e8res au monde, et tr\u00e8s certainement le plus s\u00e9v\u00e8re dans les Am\u00e9riques. Donc, il y avait un drapeau rouge qui se levait et de la part de nos organismes publics et de la part de nos organismes priv\u00e9s. Les deux \u00e9taient unanimes \u00e0 dire : Attention! Parce que, l\u00e0, pour faire affaire \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, \u00e7a va devenir compliqu\u00e9, voire impossible. Parfait, qu'\u00e0 cela ne tienne, trouvons une voie de passage. La notion contractuelle est cette voie de passage l\u00e0. Donc, de ce fait, la notion d'\u00e9quivalence, dans le premier alin\u00e9a, c'est tout simplement qu'elle am\u00e8ne une obligation redondante, \u00e0 savoir : lorsque je vais discuter du contrat avec l'entreprise, c'est clair que le contrat va refl\u00e9ter l'\u00e9tat des lieux de l'entreprise avec qui je fais affaire. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:50", "fin": "15:00", "debats": "\u2022 (14 h 50) \u2022 Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, d'en faire une obligation l\u00e9gale de rajouter \u00e7a, donc je le fais pour la signature du contrat et je le fais en plus... Puis l\u00e0 il n'y a plus de finalit\u00e9 \u00e0 le faire dans ce cas-l\u00e0 parce que, techniquement, mon contrat est d\u00e9j\u00e0 fait. Parce que c'est sur la base du contrat que je vais faire mon \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Donc, il faut que le contrat en question ait \u00e9t\u00e9 minimalement r\u00e9dig\u00e9. Dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, bien l\u00e0, c'est carr\u00e9ment la notion d'\u00e9quivalence, o\u00f9 je ne trouverai pas d'\u00e9quivalent. Donc, encore l\u00e0, je me ram\u00e8ne au  contrat, puis c'est pour \u00e7a qu'on... oui, effectivement, on am\u00e8ne un peu plus de souplesse en disant \u00abqui repr\u00e9sente une protection ad\u00e9quate\u00bb. Donc, c'est dans cette perspective-l\u00e0 qu'on a amen\u00e9 les amendements en question. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je vais prendre un autre exemple, peut-\u00eatre encore plus plausible. Un organisme public d\u00e9cide de faire affaire avec une entreprise am\u00e9ricaine, peu importe pourquoi. \u00c7a implique le transfert de donn\u00e9es personnelles aux \u00c9tats-Unis. L'organisme public signe un contrat avec l'entreprise am\u00e9ricaine, qui pr\u00e9cise, par exemple, que l'entreprise n'a pas le droit de partager les donn\u00e9es \u00e0 aucun tiers, de quelconque nature que ce soit. Aux \u00c9tats-Unis, il y a maintenant des dispositions l\u00e9gislatives qui permettent aux organismes de surveillance, \u00e0 la NSC, par exemple\u2026 L\u00e0, je ne veux pas avoir\u2026 Tu sais, c'est de notori\u00e9t\u00e9 publique que, notamment, dans la foul\u00e9e du 11 septembre 2001, le gouvernement am\u00e9ricain a adopt\u00e9 des lois assez intrusives sur le plan des donn\u00e9es personnelles puis de la vie priv\u00e9e. Je ne les connais pas dans le fin d\u00e9tail, mais je sais que ces lois-l\u00e0 donnent des pouvoirs extensifs en mati\u00e8re d'acc\u00e8s aux renseignements personnels. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tristement r\u00e9v\u00e9l\u00e9, notamment dans l'affaire Snowden, que de grandes entreprises am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait complaisantes et ont permis \u00e0 des institutions relevant du gouvernement am\u00e9ricain de puiser dans leurs donn\u00e9es personnelles pas mal comme bon leur semblait. \u00c7a ne me semble donc pas relever du conte de f\u00e9es, \u00e7a ne me semble pas relever de craintes injustifi\u00e9es que de se dire puis c'est peut-\u00eatre une question juridique \u00e0 laquelle les juristes peuvent r\u00e9pondre, l\u00e0 : Si, dans le contrat, c'est \u00e9crit que l'entreprise am\u00e9ricaine, par exemple Google ou Amazon, disons Google, ne doit pas communiquer \u00e0 personne les renseignements et que, par ailleurs, le gouvernement du Qu\u00e9bec se rend compte que, dans le cadre de la lutte contre le terrorisme, par exemple, bien, Google a permis l'acc\u00e8s \u00e0 ses serveurs pour le bien de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine, puis je le r\u00e9p\u00e8te, c'est des choses qui sont arriv\u00e9es, l\u00e0, je n'\u00e9cris pas des contes de f\u00e9es, le gouvernement du Qu\u00e9bec pourrait dire : Bien l\u00e0, moi, je suis l\u00e9s\u00e9, l\u00e0, j'avais un contrat qui disait qu'aucun tiers ne devait avoir acc\u00e8s \u00e0 mes renseignements. Dans une situation juridique comme celle-l\u00e0, quels sont les recours du gouvernement du Qu\u00e9bec? M. Caire : O.K. En fait, l\u00e0, on a deux situations tout \u00e0 fait r\u00e9elles l'une et l'autre mais qui sont distinctes l'une de l'autre. Je m'explique. Si je signe une entente avec une entreprise, l'entreprise va \u00eatre tenue de respecter, \u00e9videmment, son contrat, sans quoi elle s'expose \u00e0 des poursuites, \u00e0 des recours judiciaires. Donc, \u00e7a, le CLOUD Act,  auquel fait r\u00e9f\u00e9rence le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, n'interf\u00e8re pas l\u00e0-dedans, dans le sens o\u00f9 l'entreprise va respecter son contrat jusqu'\u00e0 ce que le contrat soit r\u00e9alis\u00e9. Le CLOUD Act\u2026 Effectivement, il y a eu des jugements \u00e0 savoir que le CLOUD Act pouvait avoir une port\u00e9e extraterritoriale. Ceci \u00e9tant dit, le CLOUD Act est venu pr\u00e9ciser ce que le PATRIOT Act faisait. Le PATRIOT Act \u00e9tait tr\u00e8s large, et c'est justement ce que le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a dit : \u00c9coutez, c'est large, c'est trop large, l\u00e0, il faut circonscrire \u00e7a \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s pr\u00e9cis. Donc, le CLOUD Act a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, et, dans certaines circonstances que j'expliquais tant\u00f4t au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, notamment des mesures sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale, des enqu\u00eates criminelles, etc., il peut y avoir demande \u00e0 un tiers de fournir des entreprises, un tiers, \u00e9videmment, qui est un citoyen corporatif am\u00e9ricain, on s'entend, parce qu'on ne peut pas appliquer la loi am\u00e9ricaine \u00e0 un citoyen corporatif canadien, europ\u00e9en ou d'une autre nationalit\u00e9 qu'am\u00e9ricain. Par contre, si le citoyen corporatif est am\u00e9ricain, m\u00eame si ses op\u00e9rations sont en dehors des \u00c9tats-Unis, il est tenu de respecter cette loi-l\u00e0. Ceci \u00e9tant dit, cette loi-l\u00e0 ne souscrit pas\u2026 c'est-\u00e0-dire ne d\u00e9douane pas\u2026 ne souscrit pas\u2026 excusez-moi, ne d\u00e9douane pas l'organisme de s\u00e9curit\u00e9 de passer par un mandat, donc d'aller chercher cette autorisation-l\u00e0 via un tribunal, ce qui n'emp\u00eache pas, effectivement, les entreprises vis\u00e9es de contester judiciairement cette proc\u00e9durel\u00e0, donc, avant de s'ex\u00e9cuter, de la contester judiciairement, ce qui am\u00e8ne des d\u00e9lais, des d\u00e9sagr\u00e9ments et une hypoth\u00e8que. Ce que les organismes de s\u00e9curit\u00e9 en question vont faire, notamment entre le Canada et les \u00c9tats-Unis, qui sont signataires d'ententes, c'est que les services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains vont recourir aux services de s\u00e9curit\u00e9 canadiens, les services de s\u00e9curit\u00e9 canadiens vont exercer les pouvoirs que la loi leur conf\u00e8re pour aller chercher les informations dont ils ont besoin en vertu des enqu\u00eates qui sont les leurs, parce que c'est un recours qui est, un, plus discret et, deux, plus rapide. Mais, dans tous les cas de figure, l'application du CLOUD Act ne vient pas limiter la capacit\u00e9 de signer des ententes contractuelles. Puis je vous dirais qu'\u00e0 l'inverse un contrat ne peut pas interdire l'application d'une loi, quelle qu'elle soit. M. Nadeau-Dubois : On arrive, je pense, au coeur de la question ici, l\u00e0. Le projet de loi, initialement, pr\u00e9voyait que la r\u00e9f\u00e9rence pour les organismes publics, c'\u00e9tait le r\u00e9gime juridique des \u00c9tats, des juridictions, puis ce que le ministre fait avec son amendement, ce n'est pas banal, on peut \u00eatre pour, on peut \u00eatre contre, mais ce n'est pas banal, c'est de dire : Le cadre de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a ne sera plus le cadre juridique, \u00e7a va \u00eatre des dispositions contractuelles, donc du droit contractuel entre deux parties. Le fond de ma question, c'est la chose suivante : Si, en vertu de dispositions contractuelles, n\u00e9goci\u00e9es de bonne foi, quelque chose est interdit, les deux parties conviennent qu'une utilisation donn\u00e9e x, y de donn\u00e9es personnelles ne devrait pas se produire, mais que le r\u00e9gime juridique, le droit public de l'\u00c9tat en question permet que \u00e7a se produise, l'entreprise dans cette juridiction-l\u00e0 pourrait \u00eatre amen\u00e9e dans certaines circonstances \u00e0 briser son contrat avec le gouvernement du Qu\u00e9bec pour\u2026 cette entreprise-l\u00e0 pourrait briser son contrat avec l'organisme public qu\u00e9b\u00e9cois puis respecter compl\u00e8tement son cadre juridique maison, de sa l\u00e9gislation. Quel est le recours d'un organisme public qu\u00e9b\u00e9cois si, en vertu des lois, par exemple, am\u00e9ricaines, une entreprise am\u00e9ricaine d\u00e9cide de donner acc\u00e8s \u00e0 certaines donn\u00e9es ou est contrainte par un tribunal de donner acc\u00e8s \u00e0 certaines donn\u00e9es? M. Caire : Oui. Bien, M. le Pr\u00e9sident, en fait, l'exemple que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin am\u00e8ne, c'est un peu ce qu'on dit, c'est-\u00e0-dire que, lorsque le contrat est \u00e9labor\u00e9, il est la base sur laquelle on va pouvoir s'assurer qu'il y a un r\u00e9gime de protection\u2026 en fait, c'est un des \u00e9l\u00e9ments, un \u00e9l\u00e9ment important, mais un des \u00e9l\u00e9ments qui va permettre de v\u00e9rifier que les renseignements ont un r\u00e9gime de protection ad\u00e9quat. Et, quand on dit, au paragraphe 4\u00b0, qu'il faut \u00e9valuer \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 le renseignement sera communiqu\u00e9\u00bb, c'est exactement ce que je disais, c'est : Est-ce que le r\u00e9gime l\u00e9gislatif, dans l'\u00c9tat o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre appliqu\u00e9\u2026 est-ce qu'il va emp\u00eacher l'ex\u00e9cution du contrat, \u00e0 savoir\u2026 Puis l'exemple, tant\u00f4t, que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin prenait, c'est de dire : Bon, bien, moi, j'\u00e9change des renseignements avec toi, mais tu as une interdiction formelle, contractuelle d'\u00e9changer, partager, communiquer ces informations-l\u00e0 \u00e0 qui que ce soit, pour quelque raison que ce soit. Je mets \u00e7a dans le contrat, puis l\u00e0 je dis : Est-ce que \u00e7a, \u00e7a me donne une protection ad\u00e9quate, satisfaisante? Oui. \u2022 (15 heures) \u2022 Maintenant, si je regarde la l\u00e9gislation de l'\u00c9tat puis \u00e7a dit : Bien, cette disposition-l\u00e0, pour x, y raisons, n'est pas applicable, bien l\u00e0, \u00e7a fait partie de l'\u00e9valuation, \u00e0 dire : O.K. Est-ce que, sachant que mon contrat n'est pas ex\u00e9cutoire ou que cette clausel\u00e0\u2026    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:00", "fin": "15:8", "debats": "15 h (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : ...la l\u00e9gislation de l'\u00c9tat, puis \u00e7a dit : Bien, cette disposition-l\u00e0, pour x, y raisons, n'est pas applicable. Bien l\u00e0, \u00e7a fait partie de l'\u00e9valuation \u00e0 dire : O.K., sachant que mon contrat n'est pas ex\u00e9cutoire ou que, cette clause-l\u00e0, il y a une loi qui permet de briser cette clause-l\u00e0, est-ce que je maintiens mon \u00e9valuation \u00e0 savoir qu'il y a un r\u00e9gime de protection ad\u00e9quat? Bien, la r\u00e9ponse, c'est non. Maintenant, je veux faire une distinction, parce que le CLOUD Act n'emp\u00eache pas l'ex\u00e9cution d'un contrat dans une relation d'affaires normale. Il faut bien comprendre que le CLOUD Act, ce sont des dispositions particuli\u00e8res qui permet \u00e0 des... un peu comme on le fait... soit dit en passant, M. le Pr\u00e9sident, exactement comme on le fait dans le projet de loi n\u00b0 64 quand on dit qu'un renseignement personnel peut \u00eatre communiqu\u00e9 sans le consentement de la personne \u00e0 une personne ou un organisme qui fait des enqu\u00eates, bon, qui a des... aux procureurs de la couronne. Donc, ces dispositions-l\u00e0, on les a nous-m\u00eames dans notre loi, de dire : \u00c9coutez, si c'est pour des enqu\u00eates criminelles, si c'est pour l'usage du DPCP, si c'est pour l'usage d'une enqu\u00eate d'une entit\u00e9, par exemple la CAI, qui fait des enqu\u00eates, l\u00e0, vous pouvez communiquer ces renseignements-l\u00e0 sans le consentement de la personne. Donc, le CLOUD Act, il dit essentiellement \u00e7a. Donc, c'est... Puis ce n'est pas... \u00c7a se fait sous mandat selon un r\u00e9gime juridique. La seule distinction, c'est qu'elle a une port\u00e9e extraterritoriale lorsque le citoyen corporatif am\u00e9ricain fait des affaires \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays. M. Nadeau-Dubois : Oui, mais, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0-dessus, l\u00e0, il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence. Si je suis un citoyen qu\u00e9b\u00e9cois, que l'\u00c9tat dans lequel j'ai des droits, en vertu de sa loi sur la protection des renseignements personnels, rende possible la communication aux forces polici\u00e8res, c'est une chose, c'est l'\u00c9tat dont je suis citoyen. Ce n'est pas la m\u00eame chose que si c'est le gouvernement am\u00e9ricain. Parce que le ministre a fait un parall\u00e8le, il a dit : C'est d\u00e9j\u00e0 possible, en vertu de la loi qu\u00e9b\u00e9coise, que, pour des raisons d'enqu\u00eate, puis il m'a donn\u00e9 l'exemple du DPCP ou des forces polici\u00e8res, on puisse communiquer des renseignements personnels. Oui, bien, je veux bien, mais l\u00e0 on est \u00e0 l'int\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. Moi, l'exemple que je lui donne, ce n'est pas \u00e0 l'int\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. C'est : moi, je suis un citoyen qu\u00e9b\u00e9cois, l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois exporte certaines de mes donn\u00e9es aux \u00c9tats-Unis pour des fins de surveillance, il y a un bris de contrat, les donn\u00e9es sont communiqu\u00e9es. On n'est pas dans la m\u00eame situation que si c'est au Qu\u00e9bec, l\u00e0. Moi, comme citoyen qu\u00e9b\u00e9cois, c'est quoi, mes recours envers le gouvernement am\u00e9ricain? M. Caire : Oui, oui, oui. Non, mais ce que je disais... Mais, ceci \u00e9tant, le CLOUD Act s'applique aux citoyens am\u00e9ricains, l\u00e0, ne s'applique pas aux citoyens qu\u00e9b\u00e9cois. M. Nadeau-Dubois : Oui, mais, moi, l'exemple que je donne depuis tant\u00f4t, tu sais, je  me demande, s'il y a une disposition contractuelle qui interdit une chose mais que le droit public d'un \u00c9tat le permet, le contrat qu'on signe avec une entreprise priv\u00e9e am\u00e9ricaine dit : Vous n'avez pas le droit de partager les renseignements personnels \u00e0 quiconque, quiconque, quiconque pour toute raison, puis qu'il y a une loi dans cet \u00c9tat-l\u00e0 qui permet... une loi publique qui permet la communication de renseignements personnels... M. Caire : La loi va avoir pr\u00e9s\u00e9ance sur le contrat. M. Nadeau-Dubois : C'est justement mon argument. Dans cette situation-l\u00e0, quels sont les recours du gouvernement du Qu\u00e9bec pour dire : Wo, wo, wo! Un instant, on avait sign\u00e9 un contrat que \u00e7a n'allait pas se passer. Puis, en vertu exactement de ce que le ministre vient de dire, la loi a pr\u00e9s\u00e9ance sur le contrat. Donc, comment on prot\u00e8ge les... Comment on fait pour que \u00e7a ne se produise pas? M. Caire : Bien, je vous dirais, M. le Pr\u00e9sident, que c'est ce qu'on dit quand on parle qu'il faut \u00e9valuer le r\u00e9gime juridique applicable. Donc, si on pense que la juridiction de l'\u00c9tat en question est d\u00e9raisonnable, bien, \u00e7a donne un avis d\u00e9favorable \u00e0 la signature d'une entente avec cette entreprise-l\u00e0. Donc, on se dit : Je n'ai pas une protection ad\u00e9quate. Si on pense que la juridiction est suffisamment circonscrite et offre des protections qui sont raisonnables, parce que... Puis je sais que ce n'est pas le cas, l\u00e0, mais on s'entend que, si un officier de justice, avec un mandat \u00e9mis par un juge en bonne et due forme, veut avoir acc\u00e8s \u00e0 des renseignements personnels pour des fins d'enqu\u00eate criminelle, bien, je pense qu'on est tous d'accord pour dire qu'on souhaite que cet officier de justice l\u00e0, qui aura pass\u00e9 par une proc\u00e9dure qui, quand m\u00eame, s'assure, l\u00e0, que ce n'est pas fait en cow-boy, l\u00e0, pour des fins criminelles, puisse faire son enqu\u00eate. Mais \u00e7a fait partie... \u00e7a fait partie, effectivement, le d\u00e9put\u00e9 l\u00e8ve un bon point, \u00e7a fait partie du pourquoi il faut garder la phrase \u00able r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement sera communiqu\u00e9\u00bb. Parce qu'\u00e0 partir du contrat, tel qu'il sera r\u00e9dig\u00e9, je devrai \u00e9valuer si le contrat va \u00eatre ex\u00e9cutoire. Si je pense que le contrat n'est pas ex\u00e9cutoire, tel qu'il est r\u00e9dig\u00e9, parce que la loi va faire en sorte d'invalider les articles du contrat et qu'elle a pr\u00e9s\u00e9ance, bien, lorsque je fais l'\u00e9valuation qui est pr\u00e9vue au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, j'en arriverais \u00e0 la conclusion que ce n'est pas une protection ad\u00e9quate et donc je ne peux pas signer cette entente-l\u00e0.  M. Nadeau-Dubois : Sauf que l\u00e0 on est sur mon sous-amendement qui porte sur ce que doit v\u00e9rifier l'organisme public. On reviendra sur la question d'ad\u00e9quat versus \u00e9quivalence au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, mais l\u00e0 on \u00e9tait toujours, techniquement, au premier alin\u00e9a sur ce que doit v\u00e9rifier l'organisme public. Moi, ce que mon \u00e9change avec le ministre me fait comprendre, puis je me trompe peut-\u00eatre, c'est qu'au fond, quand je donne des exemples puis que je lui demande : Qu'est-ce que l'organisme public doit v\u00e9rifier dans son \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e?, l'exemple qu'il me donne, tu sais, il faut qu'il regarde si, l\u00e0bas, les lois qui prot\u00e8gent les renseignements personnels, c'est-u s\u00e9rieux minimalement. Si c'est n'importe quoi, \u00e7a va entrer dans l'\u00e9valuation. Si on se rend compte que l'\u00c9tat dans lequel est l'entreprise avec qui on signe un contrat.... que ses lois de protection de renseignements personnels... Le contrat a beau \u00eatre supers\u00e9rieux, on se rend compte que les r\u00e9gimes... que les lois sur les renseignements personnels dans cet \u00c9tat-l\u00e0 sont compl\u00e8tement cow-boys puis ne vont pas permettre... tu sais, vont permettre beaucoup trop facilement \u00e0 l'organisme public de ne pas respecter son contrat, le ministre est d'accord avec moi que ce qui l'emporte, c'est le droit public. Par cons\u00e9quent, il a raison de s'inqui\u00e9ter. Bon, si on est d'accord l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, je vais retirer mon sousamendement puis je vais en d\u00e9poser un nouveau pour exprimer mieux ma pens\u00e9e parce que je pense qu'on est d'accord, le ministre puis moi, puis qu'on est capables de s'entendre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement. Alors, l'amendement est retir\u00e9. Est-ce que votre nouvel amendement est dans le syst\u00e8me? M. Nadeau-Dubois : C'est envoy\u00e9. C'est dans l'ol\u00e9oduc. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oh! O.K., ol\u00e9oduc. Parfait. M. Caire : Un instant, l\u00e0. Est-ce que l'\u00e9valuation du BAPE a \u00e9t\u00e9 faite? M. Nadeau-Dubois : Et je ne parle pas de GNL Qu\u00e9bec, parce que \u00e7a, \u00e7a ne verra  jamais le jour. M. Caire : Non. M. Nadeau-Dubois : C'est maintenant officiel avec le rapport du BAPE aujourd'hui. Je parle d'un ol\u00e9oduc proc\u00e9dural entre mon \u00e9quipe et la pr\u00e9sidence de la commission. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 18, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 7, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 7, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:8", "fin": "15:22", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 8) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:22", "fin": "15:24", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 22) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. On va d\u00e9poser... Oui. M. Nadeau-Dubois : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Alors, je vais d\u00e9poser un... Donc, il y a eu consentement d\u00e9j\u00e0 pour le retrait du pr\u00e9c\u00e9dent sous-amendement, si je ne me trompe pas. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. M. Nadeau-Dubois : Donc, je vais d\u00e9poser un nouveau sous-amendement qui se lit ainsi. Donc, c'est un sous-amendement \u00e0 l'article 27 : L'amendement \u00e0 l'article 70.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 27 du projet de loi, est sous-amend\u00e9 par le remplacement du sous-paragraphe b par le sousparagraphe suivant : b) remplacer, dans le paragraphe 4\u00b0, \u00ab, notamment son degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec\u00bb par \u00ab, notamment les principes de protection des renseignements personnels qui y sont applicables.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : ...M. le Pr\u00e9sident, je pense que nous sommes tout \u00e0 fait en accord avec... je ne veux pas parler au nom de mon coll\u00e8gue de Chapleau, l\u00e0, mais nous sommes tout \u00e0 fait en accord avec le sous-amendement. Et donc nous y consentons. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Est-ce qu'il y a d'autres interventions? Sinon, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise... M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, \u00e7a va? Oui. M. Nadeau-Dubois : Est-ce qu'on pourrait me... Juste pour \u00eatre s\u00fbr, l\u00e0. Si le sous-  amendement est adopt\u00e9, comment se lirait l'amendement? M. Caire : En fait, l'amendement se lirait tel qu'il est, sauf le paragraphe b qui devient le paragraphe que vous sugg\u00e9rez dans votre sous-amendement. M. Nadeau-Dubois : Voil\u00e0! Exactement. Excusez-moi, c'est remplacement du remplacement qui est d\u00e9j\u00e0 un remplacement... M. Caire : C'est \u00e7a. \u00c7a vient \u00e9craser le... Votre paragraphe b vient \u00e9craser celui qui est l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Parfait. Bien, voil\u00e0, c'est bel et bien mon intention. On est raccords. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Donc, on est pr\u00eats pour la mise aux voix? Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, le sous-amendement est adopt\u00e9. Nous sommes maintenant rendus \u00e0 l'amendement. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je vais vous... On va d\u00e9poser un autre sous-amendement, M. le Pr\u00e9sident. Je vais vous demander de suspendre un instant. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : O.K. Donc, il y aura un autre sous-amendement. On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 2, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 23, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 7, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:24", "fin": "15:30", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 24) (Reprise \u00e0 15 h 29) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il te pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Alors, je d\u00e9pose un sous-amendement pour parler... pour avoir le temps de discuter de l'autre enjeu soulev\u00e9 par l'amendement du ministre, c'est-\u00e0-dire la question de la protection \u00e9quivalente ou ad\u00e9quate. Donc, \u00e7a se lirait comme suit : L'amendement \u00e0 l'article 70.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 27 du projet de loi, est sous-amend\u00e9 par le remplacement du paragraphe 2\u00b0 par le paragraphe suivant : 2\u00b0 remplacer, dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, \u00ab\u00e9quivalant \u00e0 celle pr\u00e9vue dans la pr\u00e9sente loi\u00bb par \u00abqui est conforme aux meilleures pratiques\u00bb. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 2, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:30", "debats": "\u2022 (15 h 30) \u2022 Donc, j'ai entendu le ministre puis je n'ai pas capt\u00e9 toute la discussion, mais ce que j'ai cru comprendre de la r\u00e9ticence du ministre avec la notion d'\u00e9quivalence, c'est qu'il trouve que c'est trop fort, que \u00e7a va emp\u00eacher les organismes publics de contracter avec des organismes \u00e0 l'ext\u00e9rieur...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:40", "debats": "15 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Nadeau-Dubois : ...du ministre avec la notion d'\u00e9quivalence, c'est qu'il trouve que c'est trop fort, que \u00e7a va emp\u00eacher les organismes publics de contracter avec des organismes \u00e0 l'ext\u00e9rieur.  Si ce n'\u00e9tait que de moi, que de nous, nous, on juge que, si on pense qu'au Qu\u00e9bec un niveau donn\u00e9 de protection est ce qui respecte le droit \u00e0 la vie priv\u00e9e, on devrait exiger que ce m\u00eame niveau soit garanti dans les \u00c9tats o\u00f9 on exporte les donn\u00e9es, mais, bon, c'est le ministre qui a la majorit\u00e9 autour de cette table, donc je tente un amendement pour trouver quelque chose comme un compromis entre la notion d'\u00e9quivalence, que le ministre juge trop forte, trop exigeante, trop rigide, et l'id\u00e9e de simplement s'assurer d'une protection ad\u00e9quate. Il m'appara\u00eet que de parler de protection ad\u00e9quate, l\u00e0, on \u00e9tait peut-\u00eatre \u00e0 l'autre bout du spectre, c'est-\u00e0-dire c'est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, comme formulation, c'est tr\u00e8s flou, c'est m\u00eame un peu subjectif. Qu'est-ce qui est ad\u00e9quat? Qui est juge de ce qui est ad\u00e9quat? Donc, je tente une premi\u00e8re formulation de compromis ici en parlant de meilleures pratiques. Je suis ouvert aux recommandations du ministre ou des juristes si ce n'est pas le meilleur libell\u00e9. L'id\u00e9e est de dire : Si \u00ab\u00e9quivalent\u00bb, c'est trop rigide pour le ministre, moi, \u00abad\u00e9quat\u00bb, \u00e7a m'appara\u00eet un peu flou, un peu large. Est-ce qu'on ne peut pas faire quelque chose comme un compromis puis s'entendre sur une formulation o\u00f9 on exige quand m\u00eame des organismes publics qui contractent avec, disons, des partenaires qui \u00e9voluent dans des environnements juridiques o\u00f9 c'est raisonnable puis o\u00f9 c'est assez s\u00e9rieux, le niveau de protection des renseignements personnels? D'o\u00f9 la r\u00e9f\u00e9rence aux meilleures pratiques qui est une r\u00e9f\u00e9rence qu'il y a ailleurs dans la loi. Puis ce qui est int\u00e9ressant avec les meilleures pratiques, c'est que \u00e7a \u00e9volue dans le temps. Donc, ce n'est pas une r\u00e9f\u00e9rence fixe, c'est une r\u00e9f\u00e9rence qui peut \u00e9voluer dans le temps. Puis \u00e7a veut dire, bien, plus les meilleures pratiques vont s'am\u00e9liorer, c'est ce qu'on souhaite, qu'avec l'avancement des technologies les cadres juridiques qui prot\u00e8gent les renseignements personnels se modernisent, s'am\u00e9liorent, se raffinent, bien, l'id\u00e9e de mon sous-amendement est de dire : Bien, les organismes publics devraient s'attendre \u00e0 ce que le niveau de protection des renseignements personnels garanti par la partie contractante avec qui ils contractent, bien, \u00e7a corresponde aux meilleures pratiques, que ce ne ne soit pas n'importe... fait n'importe comment. C'est aussi simple que \u00e7a. J'aimerais savoir ce que le ministre en pense. Puis ma volont\u00e9 ici, je le dis explicitement, c'est d'essayer de trouver quelque chose comme un juste milieu entre la formulation initiale, que moi, j'appuyais, que le ministre maintenant souhaite modifier, et l'amendement, o\u00f9 je trouve sinc\u00e8rement, l\u00e0, qu'on va tr\u00e8s... qu'on va peut\u00eatre aller au bout du spectre o\u00f9 on est peut-\u00eatre trop flous. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre.  M. Caire : Oui. Bien, j'entends l'argumentaire du coll\u00e8gue de Gouin puis je veux peut-\u00eatre expliquer un peu la d\u00e9marche qui nous am\u00e8ne o\u00f9 est-ce qu'on est aujourd'hui. Je le dis sans fausse modestie, je pense que le Qu\u00e9bec va se doter d'un des r\u00e9gimes les plus contraignants en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels au monde. C'est \u00e0 dessein qu'on le fait. Je ne cache pas au d\u00e9put\u00e9 de Gouin qu'il y a des vents contraires, et pas exclusivement dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, l\u00e0, parce que \u00e7a fait du Qu\u00e9bec, \u00e9videmment, un endroit o\u00f9, comme je le dis, les contraintes vont \u00eatre importantes. La situation et la prise de conscience que nous devons faire, c'est que, ce faisant, il y a des avantages pour nos concitoyens, je pense, qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9gime de protection de leurs renseignements personnels qui va \u00eatre de nature \u00e0 les s\u00e9curiser. Mon appel \u00e0 la mobilit\u00e9 de la donn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 entendu par les coll\u00e8gues, je sens de la part des coll\u00e8gues cette conscience-l\u00e0 qu'il faut, en m\u00eame temps, que ces renseignements-l\u00e0 puissent circuler \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'appareil public pour qu'on puisse offrir des services de qualit\u00e9 \u00e0 nos concitoyens. Donc, je pense qu'on est en train de trouver un fil conducteur int\u00e9ressant entre ces deux obligations-l\u00e0 qui, quelquefois, peuvent sembler s'opposer mais pour lesquelles on trouve un \u00e9quilibre. L\u00e0 o\u00f9 il faut faire le m\u00eame exercice, c'est de comprendre que nos entreprises gouvernementales, nos soci\u00e9t\u00e9s publiques, nos entreprises priv\u00e9es \u2014 on le verra plus tard dans le priv\u00e9, mais il va quand m\u00eame y avoir un effet miroir, donc c'est pour \u00e7a que je me permets d'en parler \u2014 n'oeuvrent pas en autarcie. \u00c9videmment, ils font affaire avec le reste de la plan\u00e8te. Et, en ayant le r\u00e9gime que nous allons adopter, je pense que c'est int\u00e9ressant pour les Qu\u00e9b\u00e9cois, mais, en m\u00eame temps, \u00e7a peut cr\u00e9er une hypoth\u00e8que importante pour nos entreprises gouvernementales, nos organismes publics et nos entreprises priv\u00e9es. Il faut \u00eatre conscient de \u00e7a. Donc, l'esp\u00e8ce de voie de passage que nous trouvons, c'est effectivement de retirer cette notion-l\u00e0 d'\u00e9quivalence, d'essayer de l'amener dans une notion contractuelle et que cette notion-l\u00e0 nous am\u00e8ne \u00e0 une protection ad\u00e9quate. J'entends mon coll\u00e8gue, j'entends ce qu'il dit. Deux choses sur l'amendement. Premi\u00e8rement, si on parle des meilleures pratiques, bien, les meilleures pratiques, c'est ce que nous allons faire. Donc... Puis l\u00e0 je pourrai valider avec Me MivilleDesch\u00eanes et les juristes, mais je... ma compr\u00e9hension de l'amendement, c'est que de dire que \u00e7a doit se faire avec un facteur d'\u00e9quivalence, c'est ce que nous, on fait, ou selon les meilleures pratiques, \u00e7a reviendrait au m\u00eame, dans le sens o\u00f9 nous incarnons... le RGPD incarne les meilleures pratiques, et donc \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 dire \u00e0 l'ensemble des \u00c9tats de la plan\u00e8te que nous sommes la r\u00e9f\u00e9rence et qu'ils devraient  nous copier. Ce qui est souhaitable, je n'ai pas honte de le dire, mais ce qui est loin d'\u00eatre fait. Et c'est la raison pour laquelle cet amendement-l\u00e0 est apport\u00e9, c'est qu'en attendant que... Puis le d\u00e9put\u00e9 de Gouin disait : Bien, tu sais, probablement que les \u00c9tats vont suivre le mouvement. Je le souhaite, je n'en ai \u00e9videmment aucune garantie. On parlait de la Chine tant\u00f4t, ne m'appara\u00eet pas \u00eatre un \u00c9tat qui est sur le bord d'adopter de telles l\u00e9gislations, m\u00eame si \u00e7a serait extr\u00eamement souhaitable. On peut entretenir des doutes, mais on peut penser que, dans les grandes d\u00e9mocraties, ce mouvement-l\u00e0 qui s'est orchestr\u00e9 en Europe va faire boule de neige. Mais, en attendant, il faut trouver une autre formulation pour permettre \u00e0 nos entreprises d'\u00c9tat, na, na, na, de continuer \u00e0 oeuvrer avec le reste de la plan\u00e8te qui n'a pas mis ses r\u00e9gimes de protection \u00e0 l'\u00e9quivalent de ce que les Europ\u00e9ens font ou nous faisons au Qu\u00e9bec. Donc, pour ces raisons-l\u00e0, l'amendement... je pense que d'adopter cet amendement-l\u00e0 nous am\u00e8ne \u00e0 un statu quo par rapport \u00e0 l'article tel qu'il est libell\u00e9 et non pas tel qu'il serait amend\u00e9. Maintenant, sur la notion d'ad\u00e9quat, ce n'est pas une notion, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, que... On l'a utilis\u00e9e, cette notion-l\u00e0, notamment dans le projet de loi n\u00b0 14, o\u00f9 effectivement on a amen\u00e9 des notions comme les \u00e9valuations relatives aux facteurs de la vie priv\u00e9e et toute cette protection-l\u00e0 des renseignements personnels, o\u00f9 effectivement on va parler des pratiques et des niveaux ad\u00e9quats de services. Donc, le terme, compte tenu qu'il se retrouve ailleurs dans les lois du Qu\u00e9bec, m'apparaissait \u00eatre, passezmoi le jeu de mots, ad\u00e9quat. Est-ce qu'il n'est pas assez fort? Je ne crois pas, mais peut-\u00eatre, l\u00e0-dessus, l\u00e0, je le dis tr\u00e8s candidement, s'il y a une autre expression, un autre mot, qui nous am\u00e8ne quand m\u00eame, l\u00e0... Puis il ne faut pas oublier que l'objectif, c'est de dire... ou c'est d'\u00e9viter de dire aux autres \u00c9tats : Bien, vous devez vous conformer au r\u00e9gime de protection des renseignements personnels du Qu\u00e9bec. C'est l\u00e0 o\u00f9 je dis : Bien, non, tu sais, on va adopter la loi. Puis \u00e7a, je le dis, l\u00e0, j'ai une volont\u00e9 tr\u00e8s ferme de faire adopter cette loi-l\u00e0. Je sais que les coll\u00e8gues sont d'accord. Je peux vous dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de p\u00e9dagogie \u00e0 faire un peu partout, parce que cette loi-l\u00e0 fait extr\u00eamement peur, mais moi, je suis convaincu que le Qu\u00e9bec doit se doter de ce r\u00e9gime de protection l\u00e0, j'y crois fortement. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:40", "fin": "15:50", "debats": "\u2022 (15 h 40) \u2022 Maintenant, comme l\u00e9gislateurs, il faut aussi comprendre les impacts, puis je ne veux pas faire de le\u00e7on \u00e0 mon coll\u00e8gue de Gouin, l\u00e0, loin de moi cette id\u00e9e, j'esp\u00e8re qu'il  ne l'entend pas comme \u00e7a, mais il faut comprendre ces craintes-l\u00e0, il faut comprendre ces hypoth\u00e8ques-l\u00e0 que \u00e7a peut apporter. Puis, dans notre d\u00e9sir d'\u00eatre... je ne dirais pas vertueux parce que le terme est peut-\u00eatre un peu fort, l\u00e0, mais d'\u00eatre tr\u00e8s conscients de la valeur des renseignements personnels puis de la protection qu'on doit y accorder, dans cette volont\u00e9-l\u00e0 que nous avons comme l\u00e9gislateurs, il ne faut pas oublier que le reste du monde n'est peut-\u00eatre pas \u00e0 la m\u00eame page que nous autres. Donc, c'est important, je pense, ces amendements-l\u00e0 sont vraiment importants pour plusieurs tranches de notre soci\u00e9t\u00e9. Alors, est-ce qu'\u00abad\u00e9quat\u00bb est inad\u00e9quat? Moi, je pense que non, mais je ne suis pas ferm\u00e9 \u00e0 trouver une autre expression, mais c'est s\u00fbr que, si on parle des meilleures pratiques, bien l\u00e0, on parle du RGPD, on parle de ce que l'on fait ici, puis l\u00e0 on revient un peu dans le m\u00eame moule duquel on essayait de se sortir pour le b\u00e9n\u00e9fice, je le r\u00e9p\u00e8te, de nos entreprises d'\u00c9tat, de nos organismes publics et de nos entreprises qu\u00e9b\u00e9coises. M. Nadeau-Dubois : Je vais m'exprimer de mani\u00e8re tr\u00e8s famili\u00e8re pour que le ministre comprenne bien mes intentions, mais je vois... je per\u00e7ois la position du ministre, je la comprends. La notion... Est-ce que c'est ad\u00e9quat? Je ne sais pas, peut\u00eatre que les juristes peuvent me r\u00e9pondre, mais comment les organismes publics vont-ils juger de ce qui est ad\u00e9quat ou pas? Parce que l'objectif, c'est que les organismes publics, une fois que la loi est adopt\u00e9e, si elle est adopt\u00e9e, sachent comment se conduire, sachent quelles d\u00e9cisions prendre, quelles d\u00e9cisions ne pas prendre. L\u00e0, on leur dit : Faites une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e puis, en fonction des r\u00e9sultats de l'\u00e9valuation, d\u00e9terminez si c'est ad\u00e9quat. \u00c7a m'appara\u00eet tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, tr\u00e8s flou. Je ne sais pas ce que les juristes peuvent me dire. Comment cette notion d'ad\u00e9quation l\u00e0 va \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e par les organismes publics? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Bien, c'est s\u00fbr que l'ad\u00e9quation va \u00eatre \u00e9valu\u00e9e en fonction des crit\u00e8res, l\u00e0, dont on a parl\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, l\u00e0, donc la sensibilit\u00e9, la finalit\u00e9 d'utilisation, les mesures de protection notamment contractuelles puis les r\u00e9gimes juridiques. Donc, c'est sur la base de ces crit\u00e8res-l\u00e0 qu'on va d\u00e9terminer... que l'entreprise ou l'organisme public va d\u00e9terminer s'il juge que la protection est ad\u00e9quate. La diff\u00e9rence avec l'\u00e9quivalence, c'est que c'est une protection qui est proportionn\u00e9e, l\u00e0. Quand on parle d'ad\u00e9quat, c'est une protection qui va \u00eatre proportionn\u00e9e vraiment \u00e0 l'objectif, l\u00e0, qui va \u00eatre adapt\u00e9e. Donc, on essaie, \u00e9videmment, de s'\u00e9carter de l'\u00e9quivalence qui exigeait un peu une \u00e9galit\u00e9 de la protection avec des lois, comme le ministre l'a dit, l\u00e0, qui est un peu diff\u00e9rente. Donc, c'est vraiment en se basant sur les crit\u00e8res, l\u00e0, de l'article 70.1. C'est aussi un terme qui est utilis\u00e9 en Europe, l\u00e0. Bon, en toile de fond, quand l'Europe juge si un pays a une protection puis si un pays... si des renseignements personnels peuvent \u00eatre communiqu\u00e9s dans un autre \u00c9tat, un autre pays, bien, il regarde l'ad\u00e9quation de la protection. Donc, c'est \u00e9galement, l\u00e0, un terme qui est utilis\u00e9 en Europe pour juger de la protection, mais c'est vraiment en s'appuyant sur les crit\u00e8res de 70.1 qu'ils vont pouvoir d\u00e9terminer, l\u00e0, si c'est proportionn\u00e9, la protection, compte tenu de la sensibilit\u00e9 et des autres crit\u00e8res qui y sont \u00e9num\u00e9r\u00e9s. M. Nadeau-Dubois : Ce qui m'agace dans la notion d'ad\u00e9quation, c'est : elle ne me semble pas, et je suis une personne humble qui va accepter d'\u00eatre corrig\u00e9e si c'est n\u00e9cessaire , se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un... Il ne me semble pas y avoir de r\u00e9f\u00e9rent objectif \u00e0 ce qui est ad\u00e9quat ou pas. L'\u00e9quivalence, puis, dans l'explication de Me Miville-Desch\u00eanes, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, \u00e7a veut dire \u00e9galit\u00e9 mais \u00e9galit\u00e9 avec un r\u00e9f\u00e9rent objectif, la loi qu\u00e9b\u00e9coise. Meilleures pratiques, il y a un r\u00e9f\u00e9rent objectif. \u00catre ad\u00e9quat ou pas, j'ai l'impression qu'il n'y a pas de r\u00e9f\u00e9rent objectif \u00e0 cette notionl\u00e0 pour la fixer, la notion d'ad\u00e9quat, savoir c'est ad\u00e9quat par rapport \u00e0 quoi. Si ce n'est pas par rapport \u00e0 la loi... Bien, parce qu'on pourrait fixer un r\u00e9f\u00e9rent objectif sans que ce soit l'\u00e9galit\u00e9, tu sais. Parce que moi, je l'entends bien, l\u00e0, le ministre ne veut pas aller l\u00e0, c'est correct, mais... Bien, c'est correct, pas je suis d'accord, mais je l'entends. Il me semble, c'est \u00e7a, l'enjeu, ici, il n'y a pas de r\u00e9f\u00e9rent objectif. Est-ce que je me trompe ou c'est purement relatif, puis on ne sait pas... On ne sait pas c'est relatif \u00e0 quoi, ad\u00e9quat par rapport \u00e0 quoi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Me Miville-Desch\u00eanes, oui. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, c'est certain que, si on compare avec l'\u00e9quivalence, l\u00e0, le r\u00e9f\u00e9rent est peut-\u00eatre moins clair, mais c'est ad\u00e9quat par rapport au... comment dire, \u00e0 l'\u00e9valuation aux facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Tu sais, l'\u00e9valuation va prendre en compte des crit\u00e8res, puis, suite \u00e0 ces crit\u00e8res-l\u00e0, on va dire : O.K., est-ce que cette protection-l\u00e0 est ad\u00e9quate par rapport \u00e0 la sensibilit\u00e9 des renseignements? \u00c7a fait que l\u00e0 on consid\u00e8re que les renseignements sont plus sensibles parce qu'on juge que c'est une protection ad\u00e9quate, mais est-ce que le comparatif est moins clair que la loi qu\u00e9b\u00e9coise? C'est s\u00fbr que \u00e7a l'est un peu moins, comme comparatif, l\u00e0, quand on parle d'\u00e9quivalence, l\u00e0.  M. Nadeau-Dubois : C'est que j'ai comme l'impression que l\u00e0 on a un faux dilemme entre l'\u00e9galit\u00e9... Puis \u00e7a, le r\u00e9f\u00e9rent objectif est clair puis il est tr\u00e8s simple, l\u00e0, c'est le m\u00eame niveau de protection, pareil, r\u00e9f\u00e9rent objectif clair, \u00e9galit\u00e9 claire. Quand on est sur \u00abad\u00e9quat\u00bb, l\u00e0, il y a comme une ind\u00e9termination, l\u00e0, c'est tr\u00e8s ind\u00e9termin\u00e9. \u00c7a m'appara\u00eet tr\u00e8s ind\u00e9termin\u00e9, c'est ad\u00e9quat, c'est... Puis l\u00e0, tu sais, dans la r\u00e9ponse, on me dit : Ah! bien, par rapport aux diff\u00e9rents... \u00e0 la liste de principes qui est \u00e0 l'alin\u00e9a plus haut, mais, encore une fois, le niveau de sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 quelle grille? Par rapport \u00e0 quelle \u00e9chelle? La finalit\u00e9 de son utilisation, il y a plusieurs finalit\u00e9s possibles. Lesquelles sont ad\u00e9quates? Lesquelles sont inad\u00e9quates? Je trouve que c'est \u00e7a, je trouve que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s subjectif, comme \u00e9valuation, alors que l'id\u00e9e ici, c'est de donner un bar\u00e8me clair aux organismes publics pour leur dire : Voici les standards auxquels on s'attend de vous. Puis l\u00e0, moi, le ministre me dit : Je ne veux pas \u00e9riger en standard notre propre cadre juridique parce que c'est un standard trop exigeant, trop rigide, puis on va \u00eatre tellement en avant de la parade qu'on va dire \u00e0 toute la parade en arri\u00e8re : Rattrapeznous, sinon on ne peut pas contracter avec vous autres. Puis l\u00e0 le ministre me dit : Bien l\u00e0, c'est un peu raide, mettons. Je ne suis pas d'accord, mais j'entends l'argument, je le comprends puis j'essaie de l'int\u00e9grer dans mon raisonnement. Mais il me semble qu'il y a une marge entre \u00e7a et une notion d'ad\u00e9quat o\u00f9 l\u00e0 il n'y a plus... bien, il y a comme un standard mais qui flotte. Est-ce qu'on ne pourrait pas venir l'accrocher \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rent objectif? Puis ce n'est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre la loi qu\u00e9b\u00e9coise, je comprends que le ministre ne veut pas aller l\u00e0. Il n'y aurait pas un autre r\u00e9f\u00e9rent objectif auquel on pourrait venir l'accrocher pour qu'il y ait un standard clair pour les organismes publics? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Oui, si je peux me permettre, M. le Pr\u00e9sident, je comprends ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin dit, puis c'est vrai, c'est s\u00fbr que le terme \u00abad\u00e9quat\u00bb versus \u00ab\u00e9quivalent\u00bb laisse une plus grande marge de manoeuvre \u00e0 l'interpr\u00e9tation. Ceci \u00e9tant dit, cette interpr\u00e9tation-l\u00e0, elle ne se fait pas sans crit\u00e8re, par contre. Puis c'est un peu ce que Me Miville-Desch\u00eanes disait, c'est qu'on a quand m\u00eame des crit\u00e8res qui sont la sensibilit\u00e9, la finalit\u00e9 de l'utilisation, les mesures de protection, y compris celles prises contractuellement, le r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 ce renseignement est communiqu\u00e9 selon les principes de protection des renseignements personnels. Donc, on met une s\u00e9rie de crit\u00e8res sur lesquels on va  juger si c'est ad\u00e9quat ou non. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 9, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:50", "fin": "15:53", "debats": "\u2022 (15 h 50) \u2022 Alors, oui, est-ce que la notion d'ad\u00e9quation versus la notion d'\u00e9quivalence laisse plus de marge de manoeuvre \u00e0 l'interpr\u00e9tation? La r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a est certainement oui. Est-ce que le crit\u00e8re d'ad\u00e9quation est totalement objectif? Puis je sais que ce n'est pas \u00e7a que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin a dit, l\u00e0, mais il y a quand m\u00eame ces crit\u00e8res-l\u00e0 qui permettent aux signataires du contrat de dire : Bien, \u00e9coute, l\u00e0, compte tenu de l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e que j'ai faite sur la base des crit\u00e8res minimums qui me sont fournis par la loi, sur la base de l'entente contractuelle que nous avons r\u00e9dig\u00e9e, est-ce que cela me semble ad\u00e9quat? Je pense qu'on n'est quand m\u00eame pas... Il y a des ancrages, quand m\u00eame, \u00e0 la notion d'ad\u00e9quation, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Le ministre a raison de dire que ce n'est pas ad\u00e9quat par rapport aux crit\u00e8res du jour, l\u00e0. C'est ad\u00e9quat, puis le ministre a raison de le dire, l\u00e0, par rapport aux crit\u00e8res qui viennent d'\u00eatre list\u00e9s, l\u00e0. Puis \u00e7a, j'en conviens, ce n'est pas compl\u00e8tement flottant dans l'hyperespace, l\u00e0, je... il a raison de le souligner puis de me rappeler \u00e0 l'ordre l\u00e0-dessus. Mais il m'appara\u00eet n\u00e9anmoins que, si on veut garder le niveau d'ambition qui caract\u00e9rise le projet de loi, l\u00e0, tu sais, on essaie d'envoyer le signal que le Qu\u00e9bec va \u00eatre un champion en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, va \u00eatre \u00e0 l'avant-garde, je... Si ce n'est pas l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la loi qu\u00e9b\u00e9coise, est-ce qu'il n'y a pas un autre r\u00e9f\u00e9rent objectif qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 ici? Si ce n'est pas... Puis l\u00e0 j'ai fait une premi\u00e8re proposition, celle des meilleures pratiques. Le ministre me dit : Oui, mais l\u00e0 c'est un peu du pareil au m\u00eame. On verra si le projet de loi, au moment de son adoption, sera conforme aux meilleures pratiques, c'est ce que je souhaite, mais le ministre me dit : C'est un peu la m\u00eame chose. O.K., je l'entends. N'y a-t-il pas d'autres avenues? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Bien, honn\u00eatement, M. le Pr\u00e9sident, pendant qu'on se parle, j'en cherche, j'essaie de voir quelque chose. Les quelques pistes de solution qui me sont venues \u00e0 l'esprit sont moindres que ce que le terme de l'ad\u00e9quation nous offre, puis apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les juristes, qui nous am\u00e8ne quand m\u00eame une certaine obligation, une certaine force, une certaine contrainte, l\u00e0, qui est peut-\u00eatre un peu plus grande que ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin semble croire. J'ai essay\u00e9 diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses, mais l'ad\u00e9quation reste encore la meilleure, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0. Donc, ce n'est pas faute d'essayer de voir s'il n'y a pas effectivement une voie de passage, mais l'ad\u00e9quation est quand m\u00eame... Puis de l'avis m\u00eame des juristes... puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter la r\u00e9ponse, mais de l'avis des juristes, l'ad\u00e9quation, dans la mesure o\u00f9 ce n'est pas l'\u00e9quivalence, l\u00e0, on s'entend, l'ad\u00e9quation demeure un argument qui est quand m\u00eame assez fort, l\u00e0. Compte tenu des crit\u00e8res qu'on a \u00e9labor\u00e9s, \u00e7a prend une ad\u00e9quation avec les crit\u00e8res qu'on \u00e9labore, l\u00e0. Donc, on n'est pas dans l'\u00e9quivalence, l\u00e0, mais on n'est pas si loin que \u00e7a, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que le ministre me permettrait une petite suspension de quelques instants? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :On est d'accord? Suspension pour quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:53", "fin": "15:58", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 53) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:58", "fin": "16:00", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 58) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que j'interpr\u00e8te bien les intentions du ministre si je comprends qu'il n'a pas l'intention de voter en faveur de mon sous-amendement tel que libell\u00e9? M. Caire : \u00c0 mon grand regret, il a... le d\u00e9put\u00e9 de Gouin interpr\u00e8te bien mes intentions. M. Nadeau-Dubois : On vient de m'expliquer, il y a quelques instants, qu'il y a des principes g\u00e9n\u00e9ralement reconnus en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels consign\u00e9s dans des accords de libre-\u00e9change. L'OCDE a fait des recommandations en ce sens-l\u00e0. Puisque ce que je cherche \u00e0 faire avec mon amendement, c'est de trouver un r\u00e9f\u00e9rent objectif, est-ce qu'il n'y a pas l\u00e0 quelque chose \u00e0 explorer? Est-ce qu'on ne pourrait pas qualifier l'ad\u00e9quation dont il est question ici en utilisant ces principes-l\u00e0? \u2022 (16 heures) \u2022  M. Caire : Bien, si je ne m'abuse, M. le Pr\u00e9sident, c'est ce que nous faisons avec le sous-amendement qui a amend\u00e9 l'amendement, donc, qui a remplac\u00e9 le paragraphe b. Effectivement, l'amendement a \u00e9t\u00e9 fait, l\u00e0, je n'ai plus le libell\u00e9 en t\u00eate, vous m'excuserez, mais justement sur les principes de protection des renseignements personnels. Donc, ce que le sous-amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin a pour effet, si nous adoptons l'amendement tel qu'amend\u00e9, c'est de faire en sorte que les \u00e9valuations de facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e tiendront compte de ces principes-l\u00e0 et donc seront effectivement bas\u00e9es sur ces principes-l\u00e0. Et donc les r\u00e9sultats de cette \u00e9valuation-l\u00e0 vont tenir compte des principes, et donc l'ad\u00e9quation qui va se faire...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:00", "fin": "16:9", "debats": "16 h (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : ...amend\u00e9, c'est de faire en sorte que les \u00e9valuations de facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e tiendront compte de ces principes-l\u00e0, donc seront effectivement bas\u00e9es sur ces principes-l\u00e0. Et donc les r\u00e9sultats de cette \u00e9valuation-l\u00e0 vont tenir compte des principes. Et donc l'ad\u00e9quation qui va se faire va se faire sur la base de cette \u00e9valuation-l\u00e0, \u00e9valuation qui va \u00eatre faite sur la base des principes dont le d\u00e9put\u00e9 de Gouin parle. Donc, c'est ce que nous faisons avec le sous-amendement qu'on a accept\u00e9 de la part du d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Encore une fois, \u00e7a m'appara\u00eet \u00eatre deux choses diff\u00e9rentes dans la mesure o\u00f9, dans le libell\u00e9 initial de l'article propos\u00e9 par le projet de loi, il y avait double r\u00e9f\u00e9rence, hein? Il y avait d'abord, au paragraphe 4\u00b0 du premier alin\u00e9a, une r\u00e9f\u00e9rence au fait qu'on devait consid\u00e9rer, quand on fait l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e... On disait au paragraphe 4\u00b0 avant... En fait, on ne l'a pas encore amend\u00e9, mais, si on l'amende, on disait, avant, qu'on devait prendre en consid\u00e9ration le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence par rapport aux principes qu\u00e9b\u00e9cois, puis on venait r\u00e9inscrire une deuxi\u00e8me fois au deuxi\u00e8me alin\u00e9a : \u00abLa communication peut s'effectuer si le renseignement va b\u00e9n\u00e9ficier d'une protection \u00e9quivalant \u00e0 celle de la loi\u00bb. Donc, on l'avait deux fois, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9quivalence. Et, dans ma lecture du libell\u00e9 initial, ce n'\u00e9tait pas redondant que de le dire deux fois. C'est parce qu'on le dit \u00e0 deux moments diff\u00e9rents de l'article. On dit d'abord : Il faut que, dans la foul\u00e9e de l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, on s'assure que le r\u00e9gime juridique soit \u00e9quivalent ou, en tout cas... Non, en fait, ce n'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait qu'on consid\u00e8re le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence avec le r\u00e9gime qu\u00e9b\u00e9cois. On le disait une premi\u00e8re fois. Moi, j'aimais bien \u00e7a, mais le ministre a amend\u00e9 son projet de loi. Et on le disait une seconde fois en disant globalement : Prise globalement, l'\u00e9valuation doit faire la  d\u00e9monstration que le renseignement va \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, puis je vais le mettre dans mes mots, comme s'il \u00e9tait au Qu\u00e9bec. Dans le fond, c'est un peu \u00e7a. Bon. Le ministre est venu amoindrir dans le premier alin\u00e9a en disant : Ce n'est pas... Ce qu'on veut venir v\u00e9rifier, ce n'est pas le degr\u00e9 d'\u00e9quivalence, c'est, suite \u00e0 l'adoption de mon sous-amendement, le niveau de conformit\u00e9 avec les principes de protection des renseignements personnels. Est-ce qu'on... Puisque c'est \u00e7a, notre nouvelle barre, l\u00e0, pourquoi ne pas venir la remettre ici \u00e0 nouveau? Puis l\u00e0 je ne fais pas juste un argument de copier-coller, l\u00e0, je fais un argument de dire : Si le crit\u00e8re avec lequel le ministre est \u00e0 l'aise en termes d'\u00e9quilibre entre la rigidit\u00e9 puis la mobilit\u00e9, c'est cette r\u00e9f\u00e9rence plus g\u00e9n\u00e9rale au principe de protection des renseignements personnels, il me semble que ce n'est pas farfelu de ma part de dire : Bien l\u00e0, on pourrait le faire r\u00e9appara\u00eetre ici. Puis c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui pourrait qualifier l'ad\u00e9quation. On pourrait dire, par exemple : Ad\u00e9quat... Bien, ad\u00e9quate puisque c'est l'\u00e9valuation qui doit d\u00e9montrer que le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait d'une protection ad\u00e9quate. Pourquoi ne pas venir qualifier ici en disant : Ad\u00e9quate en regard des principes de protection des renseignements personnels? C'est une perche que je lance, et le vocabulaire, comme d'habitude, peut \u00eatre remani\u00e9, mais il me semble que, puisqu'on avait deux fois la notion d'\u00e9quivalence, ce n'est pas farfelu de ma part de vouloir venir mettre deux fois cette id\u00e9e de principe de protection des renseignements personnels. M. Caire : Sauf que, dans ce cas-ci, l'impact est diff\u00e9rent, dans le sens o\u00f9 je fais une \u00e9valuation sur l'\u00e9quivalence et je demande carr\u00e9ment qu'avant de communiquer il y ait respect de ce principe-l\u00e0 de l'\u00e9quivalence. Donc, effectivement, il y avait un renforcement, mais il n'y avait pas de contradiction. L\u00e0, ce qu'on vient faire avec le sous-amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, c'est de dire que le paragraphe 4\u00b0, donc le quatri\u00e8me crit\u00e8re \u00e0 consid\u00e9rer dans l'\u00e9valuation relative aux facteurs \u00e0 la vie priv\u00e9e devra tenir compte du r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 le renseignement est communiqu\u00e9, donc s'assurer que cette juridiction-l\u00e0 n'emp\u00eache pas le contrat d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9, notamment, selon les principes de protection des renseignements personnels. Donc, quand on va faire l'\u00e9valuation, on va \u00e9valuer l'\u00e9tat de la l\u00e9gislation dans l'\u00c9tat o\u00f9 le contrat se signe, par rapport \u00e0 ces principes-l\u00e0 qui sont ceux qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par Me Miville-Desch\u00eanes. Et \u00e0 partir de l\u00e0, de cette \u00e9valuation-l\u00e0, on va en arriver \u00e0 une conclusion. Or, l'ad\u00e9quation se fait... Donc, quand on dit : Communiquer peut s'effectuer si l'\u00e9valuation d\u00e9montre que les renseignements b\u00e9n\u00e9ficient d'une protection ad\u00e9quate, donc, \u00e7a veut dire que ce n'est pas une obligation de respecter int\u00e9gralement ces principes-l\u00e0, mais c'est de tenir compte de ces principes-l\u00e0 pour savoir si on pense que les renseignements vont avoir une protection qui est ad\u00e9quate.  D\u00e9pendamment de... Puis l\u00e0 je veux \u00eatre s\u00fbr que j'ai bien compris ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin disait, mais si je viens mettre que \u00abla communication peut s'effectuer si l'\u00e9valuation d\u00e9montre que les renseignements b\u00e9n\u00e9ficient d'une protection ad\u00e9quate en conformit\u00e9 avec les principes de protection des renseignements personnels\u00bb, bien, je vais le laisser... M. Nadeau-Dubois : On va parler sur... M. Caire : L\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce qu'on... Puis ce qu'il faut... Puis ce que je ne voudrais pas, puis je ne suis pas hostile \u00e0 modifier le libell\u00e9, l\u00e0, ceci \u00e9tant, ce que je ne voudrais pas, c'est qu'il y ait une obligation de dire : Il y a 10 principes, vous devez les respecter int\u00e9gralement. Parce qu'on veut cette souplesse-l\u00e0. Puis j'ai beaucoup aim\u00e9 l'exemple que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin a utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, en disant, et je pense que c'est vrai : Le Qu\u00e9bec va \u00eatre largement en avant de la parade en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec certains \u00c9tats europ\u00e9ens qui auront appliqu\u00e9 le RGPD. Et plusieurs autres \u00c9tats avec qui on fait des affaires vont \u00eatre en arri\u00e8re, certains plus en arri\u00e8re que d'autres. Et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut se donner une marge de manoeuvre pour nos entreprises d'\u00c9tat, pour nos organismes publics et pour nos entreprises priv\u00e9es, parce que j'aimais beaucoup l'expression qu'il a utilis\u00e9e, il disait : Bien, courez jusqu'\u00e0 nous rattraper ou on ne fera pas affaire avec vous autres. Je ne suis pas s\u00fbr que c'est les autres \u00c9tats qui en souffriraient le plus, comme l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois, dans toutes ses composantes. Donc, c'est pour \u00e7a que... Puis je ne suis pas hostile, l\u00e0. Est-ce qu'on peut reprendre cette notion-l\u00e0 dans le deuxi\u00e8me alin\u00e9a? Probablement, potentiellement, \u00e7a d\u00e9pend du libell\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend de : Est-ce qu'il \u00e9nonce un principe souhaitable ou est-ce qu'il en fait une obligation juridique? C'est l\u00e0-dessus, l\u00e0, qu'on aura des discussions. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : M. le Pr\u00e9sident, par respect pour les proc\u00e9dures qui nous gouvernent et pour \u00e9viter de parler de choses qui n'existent pas, je vais arr\u00eater mes commentaires ici pour qu'on puisse voter sur le sous-amendement que j'ai d\u00e9pos\u00e9. Et je d\u00e9poserai un sous-amendement en bonne et due forme pour qu'on en parle en bonne et due forme, le ministre et moi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le ministre. M. Caire : Suspension? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non. Le d\u00e9put\u00e9 de Gouin n'a pas d'autre intervention sur son sous-amendement, est-ce que vous avez d'autres interventions?  M. Caire : Non, non, non. O.K. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, pour la mise aux voix... Alors, on va proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, c'est rejet\u00e9. Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Oui, M. le Pr\u00e9sident, je vais... Maintenant que la question des meilleures pratiques est derri\u00e8re nous, on va aborder la question qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en train d\u00e9j\u00e0 d'aborder, je vais d\u00e9poser un autre sous-amendement, mais je vais demander une petite suspension, le temps qu'on vous le fasse parvenir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci beaucoup. On va suspendre quelques instants. Merci.  ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 22, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 5, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:9", "fin": "16:13", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 9) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:13", "fin": "16:18", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 13) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, je d\u00e9pose un nouveau sousamendement : L'amendement \u00e0 l'article 70.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 27 du projet de loi, est sous-amend\u00e9 par l'ajout, apr\u00e8s \u00abad\u00e9quate\u00bb dans le paragraphe 2\u00b0, de \u00aben regard des principes de protection des renseignements personnels\u00bb. Donc, l'id\u00e9e, ici, n'est pas... Bien, l'id\u00e9e, ici, est de venir qualifier de quelle ad\u00e9quation on parle, ad\u00e9quation en regard des principes de protection des renseignements personnels. Ce que les collaborateurs du ministre m'ont dit plus t\u00f4t, c'est que ces principes-l\u00e0 sont objectifs, reconnus. Et donc j'essaie, ici, de venir qualifier l'ad\u00e9quation dont il est question pour que ce soit bien clair, de quoi on parle. C'est \u00e0 mon avis... Moi, je le dis, moi, je trouve que le ministre avait d'abord fait une r\u00e9daction magnifique. L\u00e0, il a \u00e9volu\u00e9 dans un sens qui ne nous pla\u00eet pas. Bon. Je le constate. J'ai propos\u00e9 un premier sous-amendement pour parler des meilleures pratiques. Il a battu le sous-amendement en pr\u00e9sentant l'argument que c'\u00e9tait, au fond, la m\u00eame chose. Donc l\u00e0, je fais ici une nouvelle tentative en tentant de trouver le point d'\u00e9quilibre entre lui et moi sur cette question-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : On s'approche. On n'y est pas encore, mais on s'approche parce qu'\u00aben regard des principes\u00bb, l'interpr\u00e9tation qui pourrait en \u00eatre faite, c'est que les principes que nous avons \u00e9nonc\u00e9s devraient \u00eatre int\u00e9gralement respect\u00e9s, ce qui nous ram\u00e8ne \u00e0 la notion des meilleures pratiques, ce qui nous... Donc, pour \u00eatre... Mais je pense qu'on n'est pas loin. J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, une expression comme \u00abconsid\u00e9rant les principes de protection des renseignements personnels\u00bb. J'aurais probablement eu plus tendance \u00e0 \u00eatre d'accord. Parce qu'\u00aben regard\u00bb... Ce que l'on ne souhaite pas, c'est tout ce qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9tat o\u00f9 on se doit de... Les meilleures pratiques, les plus hauts standards, tout ce qui est une obligation de respecter \u00e7a, comme je le dis, M. le Pr\u00e9sident, ce n'est pas que je n'y crois pas, mais il faut avoir  un petit c\u00f4t\u00e9 pragmatique. On sait qu'il y a... L'immense majorit\u00e9 des \u00c9tats dans le monde ne sont pas encore \u00e0 cette \u00e9tape-l\u00e0. \u00c7a cause une hypoth\u00e8que qui est importante, qu'on doit consid\u00e9rer. Comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est l'esp\u00e8ce de fil conducteur qu'on se doit d'avoir. Je comprends ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin dit sur le libell\u00e9 initial puis je vous avoue tr\u00e8s sinc\u00e8rement que j'aurais souhait\u00e9 qu'il y ait un \u00e9tat du droit \u00e0 travers le monde qui nous permette de le r\u00e9diger comme \u00e7a sans que \u00e7a cause un aussi important pr\u00e9judice \u00e0 notre propre soci\u00e9t\u00e9. Quelquefois, en voulant faire le bien, on fait le contraire. Et donc, pour ces raisons-l\u00e0, dans le libell\u00e9 actuel, je ne suis pas confortable avec la notion de \u00aben regard\u00bb, qui nous am\u00e8ne \u00e0 un respect int\u00e9gral ou, en tout cas, qui permet une interpr\u00e9tation qui se voudrait un respect int\u00e9gral des principes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9s. J'aurais peut-\u00eatre souhait\u00e9 quelque chose d'un peu plus souple, mais qui indique quand m\u00eame la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur de consid\u00e9rer les principes de protection des renseignements personnels dans l'\u00e9valuation ou dans ce qui est ad\u00e9quat ou non. Je ne sais pas, je discute avec le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, l\u00e0, je ne sais pas jusqu'\u00e0 quel point il a cette ouverture-l\u00e0, peut-\u00eatre, \u00e0 aller vers un libell\u00e9 comme celui-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je vais demander le consentement pour qu'on suspende quelques instants. Je vais fournir une nouvelle version de mon sous-amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:18", "fin": "16:28", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 18) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:28", "fin": "16:30", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 28) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet.  M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, je d\u00e9pose... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Vous devez... On ne peut pas d\u00e9poser un autre sousamendement parce qu'il faut retirer votre premier sous-amendement. M. Nadeau-Dubois : Oui, oui, oui. D\u00e9sol\u00e9. Donc, je retire. D\u00e9sol\u00e9. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :O.K. Est-ce qu'il y a consentement? M. Nadeau-Dubois : Je retire mon sous-amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Et je le remplace par un nouveau sous-amendement qui se lirait comme suit : L'amendement \u00e0 l'article 70.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 27 du projet de loi, est sous-amend\u00e9 par l'ajout, apr\u00e8s \u00abad\u00e9quate\u00bb dans le paragraphe 2\u00b0, de \u00ab, notamment au regard des principes de protection des renseignements personnels g\u00e9n\u00e9ralement reconnus\u00bb. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Bien, \u00abfor the record\u00bb, comme ils disent en anglais, l'objectif, ici, c'est de venir qualifier \u00abad\u00e9quat\u00bb au regard de quoi, et je fais allusion aux principes de renseignements personnels qui sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus dans les l\u00e9gislations \u00e0 travers le monde, dans les trait\u00e9s internationaux. \u00c7a m'appara\u00eet venir pr\u00e9ciser les directives que doivent suivre les organismes publics. Voil\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)?  M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire"], "nb_intervenants": 21, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 6, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 30) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Merci. Nous sommes maintenant \u00e0...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:33", "debats": "16 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) La Secr\u00e9taire : \u2026pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Merci. Nous sommes maintenant de retour \u00e0 l'amendement \u00e0 l'article 27 tel qu'amend\u00e9. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine.  M. Tanguay : J'avais\u2026 Puis on pourra me dire, M. le Pr\u00e9sident, si j'ai manqu\u00e9 de quoi. C'est parce que, si je vous ai manqu\u00e9s, \u00e7a, je le prends pour acquis, mais, si j'ai manqu\u00e9 de quoi, vous pourrez m'en informer. \u00abLes mesures de protection, y compris celles qui sont contractuelles\u00bb, si on n'a pas abord\u00e9 de fa\u00e7on plus sp\u00e9cifique, puis on me dira s'il y a de la redite, ce que je comprends ici, c'est qu'on fait \u00e9cho\u2026 Entre autres, lors des auditions, on avait re\u00e7u, entre autres, le Conseil du patronat, dans un contexte priv\u00e9 mais quand m\u00eame\u2026 qui faisait en sorte qu'on \u00e9largissait la possibilit\u00e9 de se d\u00e9clarer satisfait si on envoie des renseignements \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, dans la mesure o\u00f9 on disait : Oui, mais, dans le doute, il y aura une clause, regardez, on a pr\u00e9vu dans le contrat qu'ils vont mettre la ceinture, les bretelles, puis on pourrait m\u00eame, \u00e0 ce moment-l\u00e0, mettre des clauses p\u00e9nales. Clauses p\u00e9nales, l\u00e0, \u00e7a veut dire : Si vous ne faites pas \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9termin\u00e9 les dommages, \u00e7a va \u00eatre 100 000 $, \u00e7a va \u00eatre 1 million, puis l\u00e0 on pourrait m\u00eame aller dans des zones o\u00f9 on va aller avec les amendements sur les p\u00e9nalit\u00e9s, l\u00e0. Des clauses p\u00e9nales en droit civil, \u00e7a existe, \u00e7a s'appelle de m\u00eame, des clauses p\u00e9nales. Donc, j'aimerais juste avoir la conception du ministre quant \u00e0 \u00e7a, ce qui est derri\u00e8re \u00e7a, et s'il trouve raisonnable qu'on puisse faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des droits et obligations de la partie qui re\u00e7oit l'information \u2014 tu vas marcher de m\u00eame, de m\u00eame puis tu vas t'assurer \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a \u2014 et que l'on puisse y joindre des clauses p\u00e9nales. Des clauses p\u00e9nales, \u00e7a veut dire que, si tu as commis une faute, je n'ai pas \u00e0 aller courir devant un juge, tu me dois cet argent-l\u00e0, la clause p\u00e9nale est d\u00e9j\u00e0 ex\u00e9cutoire. M. Caire : Bien, tout \u00e0 fait, M. le Pr\u00e9sident. D'ailleurs, on le fait d\u00e9j\u00e0. Le gouvernement du Qu\u00e9bec le fait d\u00e9j\u00e0 dans les ententes contractuelles, de pr\u00e9voir des p\u00e9nalit\u00e9s en cas de non-respect d'une disposition contractuelle. Donc, tout \u00e0 fait. Et l'id\u00e9e, en fait, c'est, plut\u00f4t que d'exiger une \u00e9quivalence juridique dans l'\u00c9tat o\u00f9 le contrat se signe, de dire : Bien, on peut le faire par contrat. Donc, \u00e7a permet au Qu\u00e9bec de faire des affaires avec n'importe quel \u00c9tat dans le monde et de s'assurer quand m\u00eame d'avoir une protection des renseignements personnels qui est ad\u00e9quate. Et effectivement les contrats pourraient pr\u00e9voir des sanctions en cas de non-respect de l'une ou plusieurs des clauses du contrat. M. Tanguay : Parce que ce qui est int\u00e9ressant avec les clauses p\u00e9nales, M. le Pr\u00e9sident, vous n'avez pas besoin\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Excusez-moi. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin doit quitter pour aller voter. Donc, nous allons suspendre quelques instants. Merci. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, compte tenu du fait que c'est une discussion sur un sujet, peut-\u00eatre qu'on pourrait\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, c'est l'entente du 9 mars\u2026  M. Caire : Arr\u00eatez donc, vous. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u2026eh oui, qu'on doit respecter. Alors, on suspend quelques instants. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 18, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:33", "fin": "16:40", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 33) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:40", "fin": "16:50", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 40) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui. M. le Pr\u00e9sident, on s'est permis d'avoir une conversation hors micro, le ministre et moi, sur les obligations que devront rencontrer les organismes publics. On prend le cas appliqu\u00e9 ici, on vient d'en parler, le troisi\u00e8me paragraphe du premier alin\u00e9a : \u00ables mesures de protection \u2014 l'amendement \u2014 y compris celles qui sont contractuelles, dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait\u00bb. Autrement dit, on vient avaliser une possibilit\u00e9 de le faire par contrat, de dire : Bien, le sous-traitant qui est hors l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois, qui est hors du territoire qu\u00e9b\u00e9cois, dans le contrat, il faut le mettre, devra prendre tous les moyens selon les meilleures pratiques en vigueur, devra s'assurer qu'une \u00e9quipe tr\u00e8s limit\u00e9e, ci-apr\u00e8s d\u00e9finie, ait acc\u00e8s \u00e0 la donn\u00e9e\u2026 \u00c7a dirait tout comment il va g\u00e9rer, marcher, et utiliser, et stocker, et ainsi de suite, la donn\u00e9e, et m\u00eame le cycle de vie, pour lui, de la donn\u00e9e qui lui est confi\u00e9e. Et, avec des clauses p\u00e9nales, si, des fois, il y a un \u00e9cart de conduite, il y a un probl\u00e8me, il y a une fuite, puis on d\u00e9montre qu'il n'a pas respect\u00e9 scrupuleusement le contrat, bien l\u00e0, il n'y a pas de d\u00e9bat, vous devez payer la  clause p\u00e9nale, qui sont des dommages pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9s entre les parties. Il n'y aura pas de d\u00e9bat sur le dommage r\u00e9el. \u00c7a, c'est int\u00e9ressant. Maintenant, on en \u00e9tait aussi, pour les organismes publics, \u00e0 avoir une conversation sur comment la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information pourrait \u00eatre proactive. Elle pourrait tr\u00e8s certainement rendre publiques sur son site Internet, de fa\u00e7on toute transparente, des clauses types contractuelles, devrait \u00e9videmment rendre disponibles, au premier titre, toutes les obligations l\u00e9gales, au niveau des lois, au niveau des r\u00e8glements, qui sont impos\u00e9es aux organismes publics. Maintenant, la discussion \u00e9tait que\u2026 Est-ce que la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information devrait avoir une fonction de conseil assimilable \u00e0 un conseil juridique? L\u00e0, c'est deux choses l'une, soit qu'elle est uniquement d'information pour les organismes publics\u2026 Autrement dit, dans votre cas, sachez que l'article 27 existe, vous devez faire une analyse, vous devez vous assurer que, tel article qui pr\u00e9voit tel imp\u00e9ratif, vous les rencontriez tous, puis prenez vos d\u00e9cisions. On sait que, dans le cas des municipalit\u00e9s, en vertu de l'article 172, puis d'autres, ils peuvent faire en sorte d'aller chercher des conseils de d'autres municipalit\u00e9s, de d'autres MRC, aller ailleurs. Maintenant, est-ce que l'on veut que, pour les organismes publics, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information ait une fonction de conseil juridique? \u00c9videmment, l\u00e0, il y a des drapeaux jaunes. On pourra en faire le d\u00e9bat lorsqu'on sera rendus l\u00e0, mais on est toujours mieux, je pense\u2026 Il y a deux choses, l\u00e0, qui se rencontrent, l\u00e0, c'est la fonction de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui est l\u00e0 aussi pour sanctionner des comportements puis qui ne doit pas \u00eatre prise juge et partie en ayant donn\u00e9 un mauvais conseil ou en ayant se faire dire : Bien, ce n'est pas de m\u00eame, que tu as mal expliqu\u00e9 le conseil, je l'ai mal compris. Puis toi, la CAI, c'est un peu toi. Bien, voyons donc, ce n'est pas moi. Puis que c'est elle qui dit, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e : Je te condamne, puis tu dois payer telle amende. Il y aurait peut-\u00eatre un double chapeau, qui pourrait \u00eatre un peu difficilement r\u00e9conciliable avec sa fonction de surveillance et sanction. Mais, d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour les organismes puis pour l'objectif de la loi, on ne veut pas pogner pour le plaisir de pogner les organismes publics, mais on veut qu'en amont les organismes sachent o\u00f9 est le nord puis se gouvernent en cons\u00e9quence. Alors, on aura le d\u00e9bat l\u00e0-dessus, mais je trouvais \u00e7a int\u00e9ressant que, contractuellement, on puisse, \u00e0 tout le moins par des directives\u2026 \u00c7a, \u00e7a va exister, des directives de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Elle va en \u00e9mettre, des  clauses types de contrat, des : Avez-vous pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a? Tu sais, avez-vous pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a?, tati tata, des pense-b\u00eates. C'est l'objectif qu'on veut que tous les organismes honorent, qui est de pr\u00e9server, dans tous les cycles de la vie des renseignements personnels, la protection de la vie priv\u00e9e. Je ne sais pas si le ministre veut r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a. Sinon, sur l'amendement comme tel, M. le Pr\u00e9sident, moi, l'amendement me va. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre? D'autres interventions sur l'amendement tel qu'amend\u00e9? Sinon, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement, tel qu'amend\u00e9, est adopt\u00e9. Merci. Donc, on revient \u00e0 l'article 27, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au nouvel article 70.2 tel qu'amend\u00e9. Interventions? M. Tanguay : Et l\u00e0\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui\u2026 Juste pour me remettre dans le bain de la proc\u00e9dure. Alors l\u00e0, l'amendement touchait 70.1. On a vot\u00e9 l'amendement, donc l\u00e0 on reviendrait \u00e0 70.2? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : S'il y a des interventions. Puis, s'il n'y a pas d'intervention, on pourra proc\u00e9der \u00e0 70.2, par exemple. M. Tanguay : O.K. \u00c0 70.2, donc, il n'y avait pas d'amendement, hein? M. Caire : J'ai un amendement \u00e0 70.2. M. Tanguay : O.K. Et il \u00e9tait \u00e0 quel effet? L'avez-vous pr\u00e9sent\u00e9? Oui? M. Caire : Pas encore, puisqu'on est encore \u00e0 70.1. M. Tanguay : Ah! O.K. Juste 70.1, je lance \u00e7a dans l'univers, j'avais parl\u00e9, avant la pause de 13 heures, de la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser un amendement qui se voudrait un ajout de principe g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on fait l\u00e0. \u00c7a pourrait prendre la forme\u2026 puis je lance \u00e7a, je ne le d\u00e9pose pas formellement, mais, dans le contexte de 70.1, je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, une sorte d'\u00e9nonc\u00e9 de principes, c'est l'id\u00e9e, l\u00e0, o\u00f9 il serait dit \u00e0 quelque part\u2026 un article ind\u00e9pendant, dans la loi, \u00e0 quelque part, qui dirait le message suivant aux organismes publics : En toute circonstance, un organisme public doit s'assurer de remplir son mandat tout en prot\u00e9geant les renseignements personnels, la vie priv\u00e9e des personnes, et ce, en respect de l'int\u00e9r\u00eat public. Alors, c'est l'id\u00e9e. Je lance dans l'univers. Je vais peut-\u00eatre revenir. Je ne sais pas s'il y a des commentaires \u00e0 chaud, parce que \u00e7a s'inscrit dans ce contexte-l\u00e0 aussi, cette r\u00e9flexion-l\u00e0 que \u00e7a soit dit dans la loi. Parce que, la loi, l\u00e0, je ne veux pas juste que \u00e7a soit une loi. Je ne pense pas qu'on veuille, autour de la table, M. le Pr\u00e9sident, que \u00e7a soit juste une loi o\u00f9 on passe les plats, que \u00e7a soit m\u00e9canique, ah! papi, papa, mais que, de fa\u00e7on substantive, il soit dit aux organismes, en plus de ce qu'on a dit aux hauts dirigeants \u00e0 l'article 8 : En toute circonstance, vous devez vous assurer de remplir votre mandat envers le citoyen, de prot\u00e9ger les renseignements personnels, la vie priv\u00e9e des personnes et d'agir dans l'int\u00e9r\u00eat collectif ou l'int\u00e9r\u00eat public. Autrement dit, \u00e0 un moment donn\u00e9, un organisme, qui pourrait, par ailleurs, remplir toutes les cases puis les imp\u00e9ratifs de la loi puis qui enverrait des donn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son organisme \u00e0 une entreprise priv\u00e9e, pourrait peut-\u00eatre se poser la question : Mais, dans le fond, c'est-tu plus pour l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 ou l'int\u00e9r\u00eat collectif? C'est plus pour l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9? Drapeau rouge, on ne le fait pas. En ce sens-l\u00e0, M. le  Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Alors, comme vous voyez, on y va quand m\u00eame, l\u00e0... c'est une fa\u00e7on quand m\u00eame assez lib\u00e9rale, pour prendre le terme global. Alors donc, s'il n'y a pas d'autre intervention, on passerait \u00e0 70... M. Tanguay : Tu as-tu des commentaires? Je ne sais pas s'il a des commentaires, le ministre, l\u00e0-dessus. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, oui. M. Caire : \u00c0 br\u00fble-pourpoint, je veux dire, moi, si le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine veut peut-\u00eatre qu'on ait cette discussion-l\u00e0, faire parvenir le texte dont il... \u00c7a va nous permettre d'abord de consulter les juristes... Parce que vous comprendrez, M. le Pr\u00e9sident, que c'est un geste l\u00e9gislatif important. Donc, on veut mesurer l'impact, l'ampleur de \u00e7a, qu'est-ce que \u00e7a a comme cons\u00e9quences. Donc, si le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine avait la gentillesse de nous partager sa proposition de libell\u00e9, compte tenu qu'il sera toujours temps d'amender quelques sections du projet de loi, je le soumettrais aux juristes, j'irais chercher, peut-\u00eatre, l'opinion des l\u00e9gistes du gouvernement. Puis apr\u00e8s \u00e7a je pourrais partager cette opinion-l\u00e0 avec les coll\u00e8gues pour voir si on va de l'avant ou non avec... Mais je ne suis pas hostile \u00e0 l'id\u00e9e, l\u00e0, d'une d\u00e9claration de principes, l\u00e0. Juste voir c'est quoi, l'impact, puis \u00e7a a quoi comme cons\u00e9quences. M. Tanguay : Parfait. Merci. On fera faire \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Donc, intervention, M. le ministre, sur l'article 27, le 70? M. Caire : Bien, sur l'article 70.1, moi, \u00e7a me va, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :O.K. Donc, on peut continuer sur 70.2. M. Caire : Alors : \u00ab70.2. Le ministre publie \u00e0 la Gazette officielle du Qu\u00e9bec une liste d'\u00c9tats dont le r\u00e9gime juridique encadrant les renseignements personnels \u00e9quivaut aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec.\u00bb  M. le Pr\u00e9sident, j'ai un amendement, qui est assez simple et qui se lit comme suit : Supprimer l'article 70.2 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels propos\u00e9 par l'article 27 du projet de loi. Alors, M. le Pr\u00e9sident, les amendements \u00e0 l'article 70.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels propos\u00e9s par l'article 27 du projet de loi, notamment, retirent la notion d'\u00e9quivalence lors d'une communication de renseignements personnels \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec. L'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e devra d\u00e9montrer que les renseignements b\u00e9n\u00e9ficient d'une protection ad\u00e9quate plut\u00f4t qu'une protection \u00e9quivalente \u00e0 cette... celle pr\u00e9vue, pardon, \u00e0 la Loi sur l'acc\u00e8s. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 31, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 10, "nb_interventions_presidence": 9, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:50", "fin": "16:54", "debats": "\u2022 (16 h 50) \u2022 Ainsi, il n'est plus n\u00e9cessaire que le ministre publie \u00e0 la Gazette officielle du Qu\u00e9bec la liste d'\u00c9tats dont les r\u00e9gimes juridiques encadrant les renseignements personnels \u00e9quivaut aux principes de protection des renseignements personnels applicables au Qu\u00e9bec. Donc, \u00e7a vient dire, dans le fond, que les amendements enl\u00e8vent la pertinence de 70.2. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. C'est vrai que la notion d'\u00e9quivalence a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e du projet de loi, malheureusement, mais c'est ce qui s'est produit. Et donc je comprends que l'utilit\u00e9 de 70.2 est amoindrie. Peut-\u00eatre, d'abord, une question pour le ministre : Pourquoi le supprimer carr\u00e9ment? Est-ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame quelque chose d'int\u00e9ressant \u00e0 ce qu'on suive l'\u00e9volution des diff\u00e9rents cadres juridiques en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels pour que les organismes publics, qui vont quand m\u00eame devoir examiner les r\u00e9gimes juridiques en question en vertu du quatri\u00e8me paragraphe du premier alin\u00e9a de 70.1, puissent s'y r\u00e9f\u00e9rer? Pourquoi choisit-il de carr\u00e9ment supprimer 70.2 plut\u00f4t que, par exemple, de l'amender? M. Caire : Bien, en fait, c'est parce qu'il n'y en a plus, de n\u00e9cessit\u00e9. On ne recherche plus un facteur d'\u00e9quivalence. Donc, on va demander aux \u00e9quipes de faire des \u00e9valuations d'\u00e9quivalence dans le monde, de faire une liste des \u00c9tats qui ont une \u00e9quivalence. C'est un travail qui est quand m\u00eame colossal, qui va n\u00e9cessiter  beaucoup en termes de ressources humaines, en termes de ressources financi\u00e8res, puis qui perd son utilit\u00e9 du fait que, cette notion d'\u00e9quivalence l\u00e0, on ne l'exige plus. Avec les amendements que le coll\u00e8gue a propos\u00e9s, on a ramen\u00e9 \u00e7a aux facteurs d'\u00e9quivalence, bonifi\u00e9s, mais aux facteurs d'\u00e9quivalence. Et donc, \u00e0 ce moment-l\u00e0, comme il n'y a plus cette n\u00e9cessit\u00e9-l\u00e0 d'\u00e9galit\u00e9, bien, il n'y a plus cette n\u00e9cessit\u00e9-l\u00e0 de faire ce travail de collecte d'information et d'analyse qui est fastidieux, M. le Pr\u00e9sident. C'est pour cette raison-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je comprends la r\u00e9ponse du ministre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? Pas d'autres interventions? M. le ministre, je vous reviens parce que vous aviez parl\u00e9 de la suite des choses sur l'article 27 ce matin. M. Caire : Absolument, M. le Pr\u00e9sident. Je vous demanderais une courte suspension. M. Tanguay : ...vot\u00e9 l'amendement qui abrogeait 70.2? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, pas encore. Excusez. Bien, c'est parce que je veux juste voir o\u00f9 est-ce que le ministre... M. Tanguay : Ah! O.K. C'est bon, excusez-moi. M. Caire : Bien, mon coll\u00e8gue a raison. On va voter l'amendement, puis apr\u00e8s \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, avec votre consentement, je demanderais une courte suspension. Je souhaite donner quelques explications aux parlementaires et ensuite revenir avec les explications publiques. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Alors, on va proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)?  M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, si on pouvait\u2026 avec une courte suspension, j'aimerais m'entretenir avec mes coll\u00e8gues. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 24, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:54", "fin": "17:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 54)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:00", "fin": "17:05", "debats": "17 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:05", "fin": "17:10", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 05) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. Merci beaucoup. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, suite aux discussions que j'ai eues avec les coll\u00e8gues, j'aimerais suspendre l'\u00e9tude des articles 70.3 \u00e0 70.7, M. le Pr\u00e9sident, et, de ce fait, suspendre l'article 27. Et je sugg\u00e8re que nous revenions \u00e0 l'article 23, de ce fait, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Donc, on va y aller par \u00e9tape. Donc, est-ce qu'il y a consentement pour suspendre l'\u00e9tude de l'article 27?  M. Caire : Consentement. M. Tanguay : Oui, mais, M. le Pr\u00e9sident, juste pour pr\u00e9cision, quand on reviendra \u00e0 l'article 27, on ne sera pas forclos, peut-\u00eatre, de retoucher \u00e0 70.1 : si, si, si, moi, je pense que... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, exactement. M. Tanguay : Mais il va falloir l'adopter. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, oui, il n'y a pas... M. Tanguay : Alors, consentement pour notre part. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement. Merci beaucoup. Est-ce qu'il y a consentement pour revenir \u00e0 l'\u00e9tude de l'article 23? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce qu'il y a consentement pour revenir \u00e0 l'amendement \u00e0 l'article 23 qui \u00e9tait suspendu? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, on revient \u00e0 l'amendement de l'article 23. Interventions?  M. Tanguay : On va essayer de rafra\u00eechir. Donc, l'amendement, M. le Pr\u00e9sident, je ne sais pas si M. le ministre peut nous dire l'amendement, il \u00e9tait o\u00f9? M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Dans le fond, l'amendement, \u00e7a visait \u00e0 changer la notion de \u00abprotocole de recherche\u00bb pour \u00abactivit\u00e9s de recherche\u00bb. \u00abActivit\u00e9s de recherche\u00bb s'entend d'\u00eatre plus large, parce que les chercheurs nous ont dit : Ce n'est pas n\u00e9cessairement des protocoles de recherche qu'on a, \u00e7a peut \u00eatre... \u00e7a peut prendre d'autres formes, donc c'est trop contraignant, c'est trop restreint, on aimerait quelque chose, un libell\u00e9 peut-\u00eatre un peu plus large. Puis \u00abactivit\u00e9s de recherche\u00bb semblait faire consensus. M. Tanguay : Donc : \u00abjoindre \u00e0 sa demande une pr\u00e9sentation d\u00e9taill\u00e9e des activit\u00e9s de recherche\u00bb. Activit\u00e9s de recherche, c'est... Moi, je ne suis pas sp\u00e9cialiste dans le domaine, mais c'est s\u00fbr que \u00abprotocole\u00bb, \u00e7a semble plus encadrant, et encadr\u00e9, et strict qu'\u00abactivit\u00e9s de recherche\u00bb. Je voudrais juste m'assurer qu'avec \u00abactivit\u00e9s\u00bb on a... on ne vient pas introduire trop de lousse dans... Bien, c'est une activit\u00e9 de recherche... Je veux dire, un protocole, c'est a plus b \u00e9gale c, tu marches \u00e0 gauche, tu vires \u00e0 droite, puis ainsi de suite, versus activit\u00e9s... M. Caire : Oui, bien, le protocole, c'est la d\u00e9marche qui va \u00eatre suivie par le chercheur, alors que l'activit\u00e9 de recherche, oui, \u00e7a couvre plus large, mais, en fait, M. le Pr\u00e9sident, je pense que c'est souhaitable, parce que, si on limite l'application de l'article au seul protocole de recherche, bien, peut-\u00eatre, effectivement, qu'on \u00e9chappe diff\u00e9rentes activit\u00e9s de recherche qui n'ont pas... qui ne suivent pas n\u00e9cessairement un protocole. M. Tanguay : O.K. Tant qu'on ne vient pas, ce faisant, diminuer le s\u00e9rieux dont doit faire preuve le chercheur pour avoir acc\u00e8s de... acc\u00e8s \u00e0, devrais-je dire, mais je comprends que le but de 67.2.2 vient \u00e9largir l'engagement, pas juste \u00e0 son protocole, du chercheur. M. Caire : Le champ d'application de l'article est \u00e9largi. M. Tanguay : Champ d'application. O.K. \u00c7a me va, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions sur l'amendement? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : J'ai rat\u00e9 certains moments des \u00e9changes ce matin, donc on me pardonnera si je reviens sur des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s. Si j'ai la bonne version sous les yeux, il y a une portion de l'amendement qui porte \u00e9galement sur le texte anglais du projet de loi? Est-ce que... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : C'est un autre amendement. M. Caire : C'est un autre... Bien, oui, le d\u00e9put\u00e9 a raison, mais c'est un amendement  distinct. M. Nadeau-Dubois : O.K. Qu'on va traiter par la suite. M. Caire : Qu'on va traiter distinctement. M. Nadeau-Dubois : Ce n'est pas fait d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e7a? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, c'est \u00e0 venir. M. Nadeau-Dubois : C'est \u00e0 venir. Dans ce cas-l\u00e0, tout va bien. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. D'autres interventions? Donc, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour.  La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Merci beaucoup. M. le ministre. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 39, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 13, "nb_interventions_presidence": 12, "nb_interventions_PLQ": 8, "nb_interventions_QS": 5, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:10", "fin": "17:19", "debats": "\u2022 (17 h 10) \u2022 M. Caire : Bien, je ne sais pas s'il y avait des commentaires sur l'article 67.2.1. Parce que notre prochain amendement, M. le Pr\u00e9sident, \u00e9tait \u00e0 67.2.3. J'imagine qu'on va disposer de 67.2.1 et 67.2.2 avant d'en arriver \u00e0 ce prochain amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, c'est parce que 67.2.2, quand on dit \u00abpersonne ou organisme\u00bb, souvent on parle, dans les lois, personne morale, personne physique ou personnes qui incluent les morales et les physiques. Quand on dit \u00abpersonne ou organisme\u00bb, on couvre les entreprises priv\u00e9es ici? Pourquoi on n'a pas tout simplement dit : Les personnes qui souhaitent ou la personne morale ou physique qui souhaite? C'est la notion d'organisme, on inclut... Donc, premi\u00e8re question, il y en a deux. Premi\u00e8re question : On inclut les entreprises priv\u00e9es? Et pourquoi utiliser ici, dans ce contextel\u00e0, \u00aborganisme\u00bb? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, oui, effectivement, on inclut les entreprises priv\u00e9es puis on inclut tout autre organisme qui aurait ou pas la personnalit\u00e9 juridique. Donc, \u00e7a pourrait \u00eatre une organisation, un groupe de recherche, ou des choses comme \u00e7a, au sein d'un \u00e9tablissement d'enseignement, ou... M. Tanguay : O.K. Qui n'aurait pas de personnalit\u00e9 juridique, l\u00e0, qui n'aurait pas d'existence juridique. \u00c7a pourrait \u00eatre un regroupement de trois chercheurs qui font une demande commune, ce serait l'organisme au sens de la loi? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, dans la Loi sur l'acc\u00e8s, souvent on utilise le terme organisme pour parler \u00e0 la fois des organismes publics et des organismes qui ne sont pas publics, l\u00e0. Donc, c'est, je dirais, une formulation qui revient assez souvent dans la loi, l\u00e0, dans laquelle, exemple, \u00e0 67, on permet la communication de renseignements \u00e0 toute personne ou organisme. Donc, c'est aussi pour \u00eatre coh\u00e9rent avec le reste de la loi o\u00f9 on parle d'organisme de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :...d\u00e9put\u00e9 de Gouin. Merci. M. Nadeau-Dubois : D'abord, une question plus g\u00e9n\u00e9rale, et on me pardonnera si  elle est candide, mais, quand on travaille un projet de loi comme \u00e7a, on le modifie au fur et \u00e0 mesure, donc des fois l'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale des dispositions du projet de loi se met \u00e0 se confondre dans notre t\u00eate. \u00c0 67.2.1, on vient permettre aux organismes publics de communiquer des renseignements personnels sans le consentement des personnes, \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques, et on le fait \u00e0 certaines conditions. M. Caire : Exact. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que \u00e7a comprend les renseignements personnels sensibles? M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : Donc, dans le cadre de 67.2.1... Donc, en fait, 67.2.1 s'applique indistinctement aux renseignements personnels et aux renseignements personnels sensibles. M. Caire : Exact. M. Nadeau-Dubois : Pourquoi? M. Caire : Bien, parce qu'\u00e0 des fins de recherche... D'abord, parce que, dans ce casci, \u00e7a pourrait repr\u00e9senter un fardeau extr\u00eamement lourd, d'aller chercher le consentement de chaque personne. Si, par exemple, je ne sais pas, moi, on faisait des \u00e9tudes sur, j'essaie de voir, l\u00e0, des protocoles de recherche o\u00f9 on pourrait... des applications x d'intelligence artificielle pour des fins de cybers\u00e9curit\u00e9, puis o\u00f9 on aurait besoin de donn\u00e9es massives pour tester une application de d\u00e9tection de fraude, par exemple, l\u00e0, j'invente au fur et \u00e0 mesure, M. le d\u00e9put\u00e9, que je vous r\u00e9ponds, et o\u00f9 l\u00e0 on se dit : Bon, bien, j'ai besoin de x millions de renseignements ou de cas de figure qui me permettent de tester la v\u00e9locit\u00e9, la pr\u00e9cision, l'acuit\u00e9 de mon application, puis l\u00e0 \u00e7a signifie, compte tenu du fait que j'ai des renseignements fiscaux pour tester mon application, que j'appelle le x millions d'individus pour demander un consentement express, \u00e7a deviendrait \u00e0 peu pr\u00e8s impossible. Puis l\u00e0 mettre, mettons, un protocole de recherche de Revenu Qu\u00e9bec sur une application de d\u00e9tection de fraude, puis l\u00e0 Revenu Qu\u00e9bec dit : Bon,  bien, O.K., l\u00e0, il faut que j'appelle chaque individu dont je vais me servir des informations pour mon protocole de recherche pour demander un consentement express, oubliez \u00e7a, impossible. M. Nadeau-Dubois : Je comprends. En m\u00eame temps, on s'entend qu'une des applications potentielles de cet article-l\u00e0... renseignements de sant\u00e9. M. Caire : \u00c7a pourrait. M. Nadeau-Dubois : On va en reparler plus tard \u00e0 l'article 91, mais d\u00e9j\u00e0, ici, ma compr\u00e9hension... Puis le ministre, l\u00e0, quand j'ai demand\u00e9 si \u00e7a couvrait les renseignements sensibles, il m'a dit oui. Donc, les renseignements de sant\u00e9 pourraient \u00eatre concern\u00e9s dans... Bien, d'abord, question : Est-ce que je me trompe? Est-ce que les renseignements personnels en mati\u00e8re de sant\u00e9 tombent sous le... M. Caire : Oui, vous avez raison. M. Nadeau-Dubois : Oui, voil\u00e0, tombent sous l'article. O.K. Bon. Tu, sais, les d\u00e9bats \u00e9thiques sur l'utilisation des donn\u00e9es de sant\u00e9, c'est des d\u00e9bats qui sont importants, qui font rage... bien, font rage, qui ont cours partout \u00e0 travers le monde, notamment au Qu\u00e9bec. Il y a des projets, au Qu\u00e9bec, qui ont suscit\u00e9 certaines controverses. Le Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, qui n'est pas exactement, comment dire, un alli\u00e9 naturel de ma formation politique sur bien des enjeux... M. Caire : Si \u00e7a peut vous rassurer, M. le d\u00e9put\u00e9, je pense qu'ils ne sont l'alli\u00e9 naturel de personne. M. Nadeau-Dubois : Sauf eux-m\u00eames. M. Caire : Oui. Puis encore! M. Nadeau-Dubois : Non, mais, plus s\u00e9rieusement, ils ont \u00e9mis des pr\u00e9occupations sur l'importance du consentement quand vient le temps d'utiliser les donn\u00e9es de sant\u00e9, ils ont \u00e9mis des recommandations dans le cadre du projet de loi. Et toutes les recherches ne sont pas \u00e9quivalentes, il y a des recherches qui se font dans des universit\u00e9s publiques, il y a des recherches qui peuvent se faire dans des entreprises, dans des instituts de recherche universitaires, par exemple, affili\u00e9s aux centres  hospitaliers, il y a des projets de recherche qui peuvent se faire dans le priv\u00e9. \u00c0 la r\u00e9ponse... \u00c0 la question du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, j'ai cru entendre qu'ici, par organisme, on pouvait d\u00e9signer des entreprises priv\u00e9es. Et l\u00e0 l'article 67.2.1 vient dire : Il y a des crit\u00e8res \u00e0 remplir pour communiquer les renseignements personnels des Qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 des fins d'\u00e9tude, de recherche ou de statistiques. Et l'article ne me semble pas distinguer les diff\u00e9rents types de recherche. Est-ce qu'il ne serait pas souhaitable de venir pr\u00e9ciser ces choses-l\u00e0? M. Caire : Bien, en fait, sur le type de recherche, je pense que... Puis c'est un petit peu l'argument qu'on a eu pr\u00e9alablement. D'abord, je tiens \u00e0 signaler qu'il y a quand m\u00eame des sp\u00e9cifications tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cises sur le moment o\u00f9 on peut effectivement communiquer de tels renseignements sans le consentement. Donc, le paragraphe 1\u00b0, 2\u00b0, 3\u00b0 et 4\u00b0, l\u00e0, sont quand m\u00eame assez clairs, et je dirais, dans une certaine mesure, assez contraignants, d'une part. D'autre part, les obligations ne sont pas modul\u00e9es en fonction du statut de la personne ou de l'organisme qui communique et/ou utilise lesdits renseignements. Donc, si une entreprise priv\u00e9e collaborait \u00e0 une recherche, une activit\u00e9 de recherche avec un organisme public, les deux organismes, ind\u00e9pendamment de leur statut public, priv\u00e9, seraient tenus aux m\u00eames obligations et aux m\u00eames responsabilit\u00e9s. M. Nadeau-Dubois : M. le Pr\u00e9sident, je suis d\u00e9sol\u00e9, l\u00e0, je vais faire le malheur du leader adjoint mais le bonheur leader du gouvernement, je vais devoir aller proc\u00e9der \u00e0 un autre vote au salon bleu. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : ...suspendre pour permettre au d\u00e9put\u00e9 de Gouin d'aller voter \u00e0 l'Assembl\u00e9e. On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 27, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 10, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:19", "fin": "17:24", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 17 h 19) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:24", "fin": "17:26", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 24) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui, je me demande si le ministre a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question des objectifs des recherches en question. L\u00e0, on parle de recherche, d'\u00e9tude... pardon, de fins d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques. Tout n'est pas \u00e9gal dans ce domaine. Est-ce qu'il a pens\u00e9 \u00e0 faire ces distinctions-l\u00e0? M. Caire : C'est-\u00e0-dire qu'il y a quand m\u00eame... Bon, l'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche ou de la production de statistiques ne peut atteindre que si les renseignements sont communiqu\u00e9s, permettant d'identifier la personne. Il est d\u00e9raisonnable d'exiger que la personne ou l'organisme obtienne le consentement des personnes concern\u00e9es. L'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche ou de la production de statistiques l'emporte sur l'impact de la communication et de l'utilisation des renseignements sur la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es. Donc, on comprend, l\u00e0, que \u00e7a, ici, il y a une notion, l\u00e0... \u00c7a ne peut pas \u00eatre une \u00e9tude qui est frivole, \u00e7a ne peut pas \u00eatre une \u00e9tude... Tu sais, c'est vraiment une \u00e9tude dont l'impact est majeur, est important, que... Je vous dirais... Je prendrais peut-\u00eatre l'exemple de la situation actuelle des protocoles de recherche ou d'\u00e9tude de recherche pour trouver un vaccin contre la COVID. Moi, je vois, dans le paragraphe 3\u00b0, le fait qu'une \u00e9tude dont l'objectif ne serait pas d'int\u00e9r\u00eat public, parce que je pense comprendre ce que le d\u00e9put\u00e9 veut amener comme notion, l\u00e0, qui serait d'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 ou qui serait peut-\u00eatre un peu plus l\u00e9g\u00e8re ne passerait pas le test du paragraphe 3\u00b0. M. Nadeau-Dubois : O.K. Int\u00e9ressant. On y reviendra, au paragraphe 3\u00b0, mais je vais d\u00e9poser d'abord un amendement apr\u00e8s le premier alin\u00e9a. On va proc\u00e9der dans l'ordre, on peut peut-\u00eatre suspendre un instant, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci beaucoup. On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:26", "fin": "17:30", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 17 h 26)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:30", "debats": "17 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:40", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 30) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. \u00c0 l'ordre! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet.  M. Nadeau-Dubois : M. le Pr\u00e9sident, voici l'amendement que je pr\u00e9sente. Donc, c'est \u00e0 l'article 27, c'est un amendement : Modifier l'article 67.2.1 propos\u00e9 par l'article 23 du projet de loi par l'insertion, apr\u00e8s le premier alin\u00e9a, de l'alin\u00e9a suivant : \u00abLes renseignements de sant\u00e9 ne peuvent \u00eatre communiqu\u00e9s \u00e0 une personne ou \u00e0 un organisme qui souhaite utiliser ces renseignements \u00e0 des fins commerciales.\u00bb L'objectif de cet amendement, M. le Pr\u00e9sident, est de cr\u00e9er une barri\u00e8re \u00e9tanche entre les donn\u00e9es de sant\u00e9 des Qu\u00e9b\u00e9cois, des Qu\u00e9b\u00e9coises et les projets de recherche \u00e0 but lucratif. Il m'appara\u00eet incontestable que l'avancement de la connaissance et de la science peut b\u00e9n\u00e9ficier d'un plus grand partage des donn\u00e9es de sant\u00e9. Un de nos projets, \u00e0 Qu\u00e9bec solidaire, depuis de nombreuses ann\u00e9es, on peut \u00eatre pour, on peut \u00eatre contre, c'est la cr\u00e9ation de Pharma-Qu\u00e9bec, une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat qui serait charg\u00e9e de mener le Qu\u00e9bec vers l'autosuffisance m\u00e9dicale. Puis un des p\u00f4les de ce projet, ce serait un p\u00f4le de recherche public en mati\u00e8re pharmaceutique, de production de m\u00e9dicaments et de vaccins. Donc, je serais bien mal plac\u00e9 pour argumenter, aujourd'hui, dans le sens d'une interdiction totale du partage des donn\u00e9es de sant\u00e9 des Qu\u00e9b\u00e9cois et des Qu\u00e9b\u00e9coises \u00e0 des fins de recherche, d'\u00e9tude ou de production de statistiques. Ce n'est pas ce que je fais. Ce que je viens faire, c'est tracer une ligne entre des recherches d'int\u00e9r\u00eat public, des recherches qui visent l'avancement de la science, de la connaissance, avec de la recherche qui se fait dans le secteur priv\u00e9, recherche qui a bien le droit de se faire par ailleurs, l\u00e0, je ne porte pas un jugement de valeur sur l'importance sociale de ces efforts de recherche l\u00e0, mais de la recherche qui poursuit des fins diff\u00e9rentes, c'est\u00e0-dire le d\u00e9veloppement de produits, le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments, de technologies dans le secteur priv\u00e9 pour le secteur priv\u00e9. C'\u00e9tait il y a, quoi, un an et demi, le ministre de l'\u00c9conomie avait lanc\u00e9 une petite bombe ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, en affirmant qu'il \u00e9tait dans son intention et dans l'intention du gouvernement d'attirer au Qu\u00e9bec des entreprises pharmaceutiques en rendant disponibles les donn\u00e9es m\u00e9dicales dont dispose la R\u00e9gie de l'assurance maladie du Qu\u00e9bec. \u00c7a avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tout un toll\u00e9. Et je pense qu'on a l'occasion, avec le projet de loi ici, de venir rassurer bien des gens puis de venir faire les distinctions qui s'imposent entre, oui, faire avancer la science, la connaissance en tablant sur les donn\u00e9es de sant\u00e9 qu'on a, mais le faire... s'assurer de mettre des balises pour que ce soit dans la poursuite de l'int\u00e9r\u00eat public et non pas dans la poursuite du profit priv\u00e9. C'est correct que l'entreprise priv\u00e9e fasse de la  recherche et d\u00e9veloppement, c'est tout \u00e0 leur honneur, mais il m'appara\u00eet que, quand les Qu\u00e9b\u00e9cois, les Qu\u00e9b\u00e9coises utilisent le syst\u00e8me de sant\u00e9 public puis partagent des donn\u00e9es m\u00e9dicales, on ne peut pas d'aucune mani\u00e8re penser que \u00e7a implique le d\u00e9but du tiers, d'un demi, d'un dixi\u00e8me de % de consentement \u00e0 ce que leurs donn\u00e9es de sant\u00e9, m\u00eame anonymis\u00e9es, soient transmises \u00e0 des acteurs priv\u00e9s pour faire de la recherche priv\u00e9e. Est-ce que l'amendement a la meilleure formulation possible? Peut-\u00eatre que non. Je suis toujours ouvert \u00e0 r\u00e9viser les libell\u00e9s et les formulations, mais l\u00e0, ici, je pense qu'il faut avoir la discussion, il faut avoir le d\u00e9bat. Est-ce que les donn\u00e9es de sant\u00e9 des Qu\u00e9b\u00e9cois, Qu\u00e9b\u00e9coises devraient pouvoir \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins commerciales? C'est la question que je pose au ministre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, c'est une discussion int\u00e9ressante. Et puis je dirais, peut-\u00eatre pour la premi\u00e8re fois depuis l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 de Gouin et moi avons un d\u00e9saccord sur la forme et sur le fond. Je m'explique. Comme j'ai dit, le projet de loi n\u00b0 64, projet de loi sur la protection des renseignements personnels, a pour objet de d\u00e9terminer de quelle fa\u00e7on on doit s'y prendre pour prot\u00e9ger les renseignements personnels, \u00e0 qui et dans quelles circonstances on peut les utiliser, les communiquer, les transmettre, les stocker, les d\u00e9truire, et donc, bon, toutes sortes de dispositions. Le d\u00e9bat que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin soul\u00e8ve est un d\u00e9bat qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, \u00e0 savoir... puis, \u00e0 mon avis, qui est beaucoup plus large que les donn\u00e9es de sant\u00e9, parce qu'on pourrait faire le m\u00eame d\u00e9bat sur les donn\u00e9es fiscales. En quoi sont-elles moins n\u00e9vralgiques que les donn\u00e9es de sant\u00e9? Puis on pourrait se donner des exemples o\u00f9 les donn\u00e9es fiscales ont m\u00eame probablement un niveau d'attraction plus important que les donn\u00e9es de sant\u00e9. Alors, pour moi, d'abord, ce d\u00e9bat-l\u00e0, il doit \u00eatre fait plus largement. Et je pense qu'en mon \u00e2me et conscience un amendement au projet de loi n\u00b0 64 est un peu restreint comme d\u00e9bat sur cette question-l\u00e0. Je rassure le d\u00e9put\u00e9 de Gouin \u00e0 savoir que le projet de loi n\u00b0 64 n'a pas pour objectif de favoriser l'utilisation des donn\u00e9es, qu'elles soient de sant\u00e9 ou autres, \u00e0 des fins commerciales. Ce n'est pas la finalit\u00e9 du projet de loi n\u00b0 64. C'est un d\u00e9bat qu'on devra avoir. Et, sans pr\u00e9sumer de ce qu'il dirait, j'imagine que si le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re \u00e9tait des  n\u00f4tres, il serait le premier \u00e0 s'opposer \u00e0 cet amendement-l\u00e0 parce qu'il a eu, sur cette question-l\u00e0, un \u00e9ditorial qui \u00e9tait assez clair et qui \u00e9tait plut\u00f4t favorable \u00e0 l'opinion contraire. Puis sans pr\u00e9sumer des opinions des uns et des autres, puis sans dire que l'opinion du d\u00e9put\u00e9 de Gouin ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre d\u00e9fendue, ce n'est absolument pas mon propos, ce que je dis, c'est que ce n'est pas la bonne tribune pour cet excellent d\u00e9bat. Et une chose est s\u00fbre, c'est que je ne pense pas qu'il faille prendre pr\u00e9texte du projet de loi n\u00b0 64 pour, au b\u00e9n\u00e9fice d'un amendement, clore le d\u00e9bat. \u00c7a, je ne souscris pas \u00e0 \u00e7a. \u00c9ventuellement, il faudra se poser la question : Peut-on traiter les informations que le gouvernement du Qu\u00e9bec poss\u00e8de comme une ressource que l'on peut utiliser au b\u00e9n\u00e9fice de la collectivit\u00e9? Est-ce que \u00e7a peut ou non impliquer des entreprises priv\u00e9es? Ce sont toutes des questions qui sont extr\u00eamement pertinentes et qui valent tr\u00e8s certainement la peine qu'on ait des discussions dans l'espace public, mais, ceci \u00e9tant dit, ce n'est pas la finalit\u00e9 du projet de loi n\u00b0 64, de tenir ce d\u00e9bat, et ce n'est certainement pas la finalit\u00e9 du projet de loi n\u00b0 64, de clore ce d\u00e9bat au b\u00e9n\u00e9fice d'un amendement. Moi, l\u00e0-dessus, je pense qu'on ferait l'\u00e9conomie de discussions qui sont pertinentes, pour lesquelles il y a des opinions contraires qui m\u00e9ritent toutes d'\u00eatre d\u00e9fendues et qui de toute fa\u00e7on m\u00e9riteraient tr\u00e8s certainement qu'on structure de fa\u00e7on plus d\u00e9taill\u00e9e l'utilisation... une telle utilisation, si tant est que collectivement on se donnait la permission de le faire, et qui m\u00e9riterait tr\u00e8s certainement une structure plus d\u00e9taill\u00e9e si, collectivement, on s'interdisait de le faire. Donc, pour toutes ces raisons, M. le Pr\u00e9sident, je ne peux pas donner suite \u00e0 l'amendement qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, ce qui ne veut pas dire que je veux faire l'\u00e9conomie de ce d\u00e9bat-l\u00e0 mais simplement que, si, un jour, le Qu\u00e9bec d\u00e9cide de se doter, comme d'autres... M. Caire : ...on s'interdisait de le faire. Donc, pour toutes ces raisons, M. le Pr\u00e9sident, je ne peux pas donner suite \u00e0 l'amendement qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, ce qui ne veut pas dire que je veux faire l'\u00e9conomie de ce d\u00e9bat-l\u00e0 mais simplement que, si, un jour, le Qu\u00e9bec d\u00e9cide de se doter, comme d'autres administrations l'ont fait, de ce que l'on appelle en anglais le \u00abchief data officer\u00bb dont c'est l'objectif, de traiter la donn\u00e9e comme une ressource collective et de la valoriser, voire l'exploiter en cons\u00e9quence, si, un jour, on d\u00e9cide de faire ce d\u00e9bat-l\u00e0, bien, je serai du d\u00e9bat, mais, pour l'instant, ce n'est pas de \u00e7a dont il est question. Et, comme je vous dis, pour toutes ces raisons-l\u00e0, sur la forme et sur le fond, je ne peux pas \u00eatre d'accord avec mon coll\u00e8gue de Gouin. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Bien, commen\u00e7ons par la forme. Quand le ministre de l'\u00c9conomie a laiss\u00e9 \u00e9chapper cette d\u00e9claration-l\u00e0 en ao\u00fbt 2020, \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 beaucoup  de d\u00e9bats. Puis, \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 Qu\u00e9bec solidaire, on a fait la proposition d'avoir une commission parlementaire pour aller au fond de ce d\u00e9bat-l\u00e0 en d\u00e9tail en disant : Le ministre de l'\u00c9conomie, qui est un ministre important au sein du gouvernement, nous dit : C'est l'intention du gouvernement. O.K., les gens ont r\u00e9agi. C'est ce qu'a dit le ministre. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:40", "fin": "17:50", "debats": "\u2022 (17 h 40) \u2022 \u00c0 ce moment-l\u00e0, on a propos\u00e9 une commission parlementaire. Cette commission parlementaire l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le gouvernement. Je peux retrouver la date exacte o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, l\u00e0, c'\u00e9tait il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, si je ne me trompe pas. 23 septembre 2020, la CAQ refuse la commission parlementaire. Puis, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a pos\u00e9 une question au leader du gouvernement en disant : L\u00e0, votre ministre vient de lancer une petite bombe, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9bats dans la soci\u00e9t\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise... Mon coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 de Jean-Lesage, Sol Zanetti, qui \u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9poque, porte-parole en mati\u00e8re de sant\u00e9, a pos\u00e9 une question \u00e0 la p\u00e9riode de questions au leader du gouvernement en lui demandant pourquoi il avait refus\u00e9 la commission parlementaire puis en lui demandant, je cite : \u00abLe ministre de la Sant\u00e9 peut-il au moins s'engager \u00e0 interdire le partage de nos donn\u00e9es \u00e0 des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s tant qu'on n'a pas eu une commission parlementaire sur le sujet?\u00bb Le leader du gouvernement r\u00e9pond : \u00abOui, M. le Pr\u00e9sident. Les commissions parlementaires sont souveraines, et les membres de la commission ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se saisir de la demande qui a \u00e9t\u00e9 faite par le deuxi\u00e8me groupe d'opposition. \u00abM. le Pr\u00e9sident, ce qu'il faut dire, en mati\u00e8re d'informations personnelles et confidentielles, pr\u00e9sentement on est en train de tenir des consultations particuli\u00e8res sur le projet de loi n\u00b0 64, qui vise, justement, \u00e0 r\u00e9former la Loi sur l'acc\u00e8s dans le secteur public mais \u00e9galement la Loi sur l'acc\u00e8s dans le domaine priv\u00e9. Alors, il y a un forum tout \u00e0 fait appropri\u00e9 pour soulever les questions qui sont soulev\u00e9es par le d\u00e9put\u00e9 de Jean-Lesage, pr\u00e9sentement. \u00abEt, pour nous, c'est non n\u00e9gociable, la protection des renseignements personnels, et il faut s'assurer de faire en sorte que, dans le cadre des travaux que nous aurons... M. Nadeau-Dubois : ... la Loi sur l'acc\u00e8s dans le secteur public mais \u00e9galement la Loi sur l'acc\u00e8s dans le domaine priv\u00e9. Alors, il y a un forum tout \u00e0 fait appropri\u00e9 pour soulever les questions qui sont soulev\u00e9es par le d\u00e9put\u00e9 de Jean-Lesage, pr\u00e9sentement. \u00abEt, pour nous, c'est non n\u00e9gociable, la protection des renseignements personnels, et il faut s'assurer de faire en sorte que, dans le cadre des travaux que nous aurons, dans le cadre du projet de loi n\u00b0 64, o\u00f9 nous pourrons \u00e9changer et nous pourrons entendre le d\u00e9put\u00e9 de Gouin faire les repr\u00e9sentations qui s'imposent... Mais une chose est s\u00fbre, il faut faire en sorte de prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles des Qu\u00e9b\u00e9cois.  \u00abCeci \u00e9tant dit, il faut s'assurer aussi de pouvoir d\u00e9velopper les cr\u00e9neaux que nous avons, au Qu\u00e9bec, en mati\u00e8re d'intelligence artificielle, notamment en mati\u00e8re de recherche, pour avoir de la recherche de pointe au Qu\u00e9bec. Donc, il faut arriver \u00e0 un \u00e9quilibre, M. le Pr\u00e9sident. Je pense que c'est fondamental. \u00abAlors, nous serons int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 avoir cette discussion-l\u00e0 dans le cadre du projet de loi n\u00b0 64...\u00bb Fin de la citation. Donc, \u00e0 l'\u00e9poque, on a demand\u00e9 une commission, on s'est fait dire : Non, les commissions sont souveraines. Moi, je ram\u00e8ne aujourd'hui la discussion, puis l\u00e0 le ministre me r\u00e9pond : Ce n'est pas le bon forum. Le leader du gouvernement nous avait indiqu\u00e9, en Chambre, que ce serait \u00e7a, le forum. L\u00e0, c'est quoi, le forum pour parler de \u00e7a? Je ne comprends plus. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bien, ce que je dis, M. le Pr\u00e9sident, c'est que, si on veut se donner un mod\u00e8le, puis j'en ai discut\u00e9, j'en ai parl\u00e9 avec les coll\u00e8gues, qui est \u00e9quivalent \u00e0 celui, par exemple, que la France s'est donn\u00e9, bien, je suis d\u00e9sol\u00e9, mais l'entreprise priv\u00e9e a acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es-l\u00e0, paie un montant puis a acc\u00e8s aux donn\u00e9es mais dans des conditions qui sont strictes. Et de ce fait, de toute fa\u00e7on, si on va vers ce mod\u00e8le-l\u00e0, l'amendement du coll\u00e8gue nous emp\u00eache de faire \u00e7a. Si le coll\u00e8gue me demande mon opinion, personnellement, moi, c'est un mod\u00e8le qui me pla\u00eet. Moi, je ne vois pas pourquoi, dans un cadre s\u00e9curitaire comme celui qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par la France, o\u00f9, dans un lieu clos et non connect\u00e9, des organisations peuvent... Puis je reprends l'expression du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re parce que je l'ai beaucoup aim\u00e9e : On y entre avec des questions et on en sort avec des r\u00e9ponses, mais c'est tout, rien d'autre. Bien, M. le Pr\u00e9sident, dans ce contexte-l\u00e0 et dans ce param\u00e8tre-l\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9cis qui se fait au b\u00e9n\u00e9fice de la collectivit\u00e9, b\u00e9n\u00e9fice qui permet de payer ensuite les services publics de soins de sant\u00e9, d'\u00e9ducation, etc., pourquoi on s'opposerait \u00e0 \u00e7a? Maintenant, je r\u00e9p\u00e8te que, dans sa structure actuelle, le projet de loi n\u00b0 64 ne pr\u00e9voit pas \u00e7a, ne pr\u00e9voit pas de mettre en place un officier gouvernemental ou de mandater une organisation qui aurait la mission pr\u00e9vue par la loi de cr\u00e9er cet environnement s\u00e9curitaire, non connect\u00e9, qui pr\u00e9voirait de quelle fa\u00e7on les donn\u00e9es sont stock\u00e9es, quelles sortes de donn\u00e9es sont stock\u00e9es, comment on donne acc\u00e8s aux donn\u00e9es, \u00e0 qui on donne acc\u00e8s aux donn\u00e9es, sous quelles conditions on donne acc\u00e8s aux donn\u00e9es, dans quelles p\u00e9riodes de temps, elles sont renouvel\u00e9es \u00e0 tous les combien de temps, quelle est l'interaction qu'on fait avec les minist\u00e8res et organismes pour aller chercher  ces donn\u00e9es-l\u00e0. C'est... Puis j'entends ce que le coll\u00e8gue a dit par rapport \u00e0 la r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par mon coll\u00e8gue leader du gouvernement, je l'entends, mais il faut comprendre que le mod\u00e8le dont on parle, c'est un mod\u00e8le qui n\u00e9cessite quand m\u00eame une certaine r\u00e9flexion puis qui n\u00e9cessite de mettre en place une certaine structure. Or, ce n'est pas de \u00e7a dont on discute. Non seulement on ne discute pas de ce mod\u00e8le-l\u00e0, mais on n'est m\u00eame pas en train de discuter d'un mod\u00e8le, on discute de quelles sont les obligations en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Donc, quel est le bon forum? M. le Pr\u00e9sident, moi, je... C'est une bonne question, mais ce que moi, je sais, puis l'exp\u00e9rience que j'en ai, c'est que, si cette discussion-l\u00e0, on veut la faire puis si on veut faire des propositions sur ces discussions-l\u00e0, j'en suis, mais l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin a plut\u00f4t tendance \u00e0 clore le d\u00e9bat qu'\u00e0 l'alimenter. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Le ministre dit qu'il ne veut pas avoir le d\u00e9bat sur le fond, mais il vient de passer 98 % de sa r\u00e9ponse \u00e0 parler sur le fond, alors que ma question portait sur la forme. Le ministre de l'\u00c9conomie a lanc\u00e9 une id\u00e9e, puis ce n'est pas juste une id\u00e9e, il a dit que c'\u00e9tait une intention du gouvernement. Le ministre vient de me confirmer qu'il est d'accord avec \u00e7a, que lui aussi, il y r\u00e9fl\u00e9chit puis que lui, il a m\u00eame des mod\u00e8les dont il souhaite s'inspirer pour permettre \u00e0 des entreprises priv\u00e9es d'avoir acc\u00e8s, dans certaines circonstances, aux donn\u00e9es priv\u00e9es des Qu\u00e9b\u00e9cois, des Qu\u00e9b\u00e9coises. Donc, il dit... Donc, le ministre a lanc\u00e9 l'id\u00e9e, le ministre de l'\u00c9conomie a lanc\u00e9 l'id\u00e9e. Le ministre face \u00e0 moi me dit : Je suis d'accord, on veut aller dans ce sens-l\u00e0, puis j'ai m\u00eame des id\u00e9es de comment fonctionner. Le leader du gouvernement nous a indiqu\u00e9 que c'\u00e9tait dans le cadre du projet de loi n\u00b0 64 qu'on parlerait de \u00e7a. L\u00e0, il nous dit : Non, non, non, ce n'est pas de \u00e7a dont il est question. Je suis d\u00e9sol\u00e9, mais, quand j'ai pos\u00e9 la question tant\u00f4t \u00e0 savoir : Est-ce qu'en vertu de 67.2.1 on pourrait transf\u00e9rer des donn\u00e9es d'organismes publics vers des organismes priv\u00e9s qui font de la recherche?, la r\u00e9ponse que j'ai obtenue, c'est oui. Donc l\u00e0, le projet de loi n\u00b0 64 va le permettre. Donc, si le projet de loi n\u00b0 64 le permet, \u00e7a me semble \u00eatre une conversation incontournable, parce que le projet de loi va ouvrir la porte \u00e0 \u00e7a. Moi, je propose un  amendement pour venir refermer la porte, mais le ministre ne peut pas dire : Ce n'est pas \u00e7a, le d\u00e9bat, mais je veux le permettre par mon projet de loi. Si ce n'est pas \u00e7a, le d\u00e9bat, assurons-nous au moins que le projet de loi nous laisse, en cette mati\u00e8re, sur le statu quo. Le statu quo, ma compr\u00e9hension du statu quo, c'est qu'\u00e0 ce stade-ci une entreprise priv\u00e9e pharmaceutique, par exemple, qui souhaiterait avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es de la RAMQ pour faire de la recherche, ma compr\u00e9hension de la l\u00e9gislation actuelle, c'est qu'\u00e0 l'heure actuelle ce n'est pas possible. D'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une des r\u00e9ponses qui avaient \u00e9t\u00e9 fournies par le ministre de l'\u00c9conomie : En ce moment, on ne peut pas, il faudrait changer la loi pour le rendre possible. La loi en question, c'est celle qu'on est en train d'\u00e9tudier. J'ai pos\u00e9 la question, j'a dit : Est-ce qu'une entreprise priv\u00e9e qui fait de la recherche, en vertu de l'article qu'on \u00e9tudie actuellement, pourrait avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es? Le ministre m'a dit oui. Bon. Donc, ce n'est pas le statu quo. Si le ministre me dit : Ce n'est pas le moment d'avoir le d\u00e9bat, je suis pr\u00eat \u00e0 l'entendre, mais, dans ce cas-l\u00e0, il va falloir qu'on s'assure qu'on n'est pas en train d'ouvrir une porte que le ministre, par ailleurs, me dit qu'il ne veut pas ouvrir. S'il ne veut pas l'ouvrir, qu'on ne l'ouvre pas, qu'on trouve un amendement qui va venir la refermer. C'est ma proposition. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:50", "fin": "18:00", "debats": "\u2022 (17 h 50) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, si mon coll\u00e8gue de Gouin regarde l'article 67.2.1, l'article 67.2.2 et l'article 67.2.3 dans leur ensemble, il va voir qu'il y a des contraintes qui sont extr\u00eamement importantes. Il y a toutes sortes d'obligations, notamment un comit\u00e9, une d\u00e9cision d'un comit\u00e9 \u00e9thique, notamment de mentionner quelles sont les finalit\u00e9s, notamment le fait, comme je le disais, que les b\u00e9n\u00e9fices de la recherche doivent \u00eatre... puis je vais utiliser l'expression qui est dans l'article, le paragraphe 3\u00b0 : \u00abl'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche ou la production de statistiques l'emporte sur l'impact de la communication et de l'utilisation des renseignements sur la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es\u00bb. Je comprends ce qu'il me dit, mais on est loin d'articles dont l'objectif est de dire que ces renseignements-l\u00e0 sont ouverts et au b\u00e9n\u00e9fice de tout le monde puis que tout le monde peut se servir un peu \u00e0 la va comme je te pousse, l\u00e0, au contraire. Ceci \u00e9tant dit, des organismes publics qui signent des protocoles de recherche avec des entreprises priv\u00e9es dans le cadre actuel, il y en a, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Tous les jours dans les universit\u00e9s, \u00e7a se produit.  M. Caire : Il y en a, bien oui, bien, c'est \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident. Donc, ce n'est pas... Je comprends ce que le coll\u00e8gue dit, l\u00e0, mais, quand il me dit que la RAMQ ne peut pas, c'est vrai, mais, tu sais, il y a d'autres organismes publics. Puis cette loi-l\u00e0 s'adresse m\u00eame \u00e0 un plus grand nombre d'organismes publics maintenant que jamais, l\u00e0, parce que la loi actuelle s'applique au gouvernement, maintenant on passe \u00e0 3 000 organismes publics. Donc, la port\u00e9e de cette loi-l\u00e0 et les contraintes qui s'y appliquent sont beaucoup plus larges, beaucoup plus \u00e9tendues que la loi actuelle. Je pense que Me Miville-Desch\u00eanes a envie d'intervenir. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ...une pr\u00e9cision, en fait, l\u00e0, puisque j'ai l'autorisation. En fait, il y a certaines dispositions r\u00e9glementaires qu'on a mises dans la loi, ces dispositions-l\u00e0 vont s'appliquer \u00e0 3 000 organismes, mais la loi comme telle s'applique au m\u00eame nombre d'organismes. M. Caire : Merci de la pr\u00e9cision. M. Nadeau-Dubois : L'enjeu ici, l\u00e0, c'est qu'on vient donner la permission aux organismes publics de communiquer des renseignements personnels \u00e0 des tiers, \u00e0 des personnes ou \u00e0 des organismes sans le consentement, il est l\u00e0, l\u00e0. Parce que, moi, si je d\u00e9cide d'aller me pr\u00eater \u00e0 une \u00e9tude clinique, par exemple, dans une entreprise priv\u00e9e, je le fais de mon plein gr\u00e9. Puis, dans une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, personne qui ne peut m'emp\u00eacher de dire : Prenez mon groupe sanguin, prenez mon profil g\u00e9n\u00e9tique, je vous consens, je vous consens, je consens, je consens. Il n'y a rien qui l'emp\u00eache. Mais l\u00e0 on n'est pas l\u00e0-dedans, on est dans des organismes publics auxquels les Qu\u00e9b\u00e9cois, Qu\u00e9b\u00e9coises ont confi\u00e9 des donn\u00e9es personnelles pour d'autres fins, pour d'autres fins. Ils ont consenti pour, dans le cas de la RAMQ, avoir une prescription de quelque chose, avoir un diagnostic m\u00e9dical, dans le cas des donn\u00e9es fiscales parce qu'ils sont oblig\u00e9s de payer leurs imp\u00f4ts, ils n'ont pas bien le choix. Et l\u00e0 on vient dire : Sans le consentement des gens, sans le consentement des gens, \u00e7a peut \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 pour des objectifs d'\u00e9tude, de recherche ou de production de statistiques. Je ne dis pas que \u00e7a en soi, c'est mal. J'ai fait une longue introduction au d\u00e9but pour dire : Pour plein de circonstances, c'est m\u00eame souhaitable du point de vue de la poursuite du bien commun puis de l'int\u00e9r\u00eat public, mais, moi, ce que je cherche justement \u00e0 faire ici, c'est \u00e0 m'assurer que, si on est pour communiquer sans le consentement des gens des renseignements personnels, bien, qu'on le fasse... justement, puisque c'est des donn\u00e9es qui appartiennent \u00e0 l'\u00e9tat qu\u00e9b\u00e9cois dans son acception la plus large,  bien, que ce soit pour l'int\u00e9r\u00eat public. Quand les gens consentent \u00e0 donner leurs donn\u00e9es \u00e0 un organisme public, le consentement qui est donn\u00e9 explicitement puis implicitement, c'est pour la poursuite des finalit\u00e9s de l'organisme public en question. Et l\u00e0 on vient dire : Sans le consentement, on peut le donner \u00e0 des fins de recherche. Je veux bien, je ne suis pas contre ce principe-l\u00e0, mais il me semble qu'il y a une pertinence \u00e0 faire une distinction entre des recherches d'int\u00e9r\u00eat public puis des recherches d'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, ce n'est pas impertinent, comme distinction. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre M. Caire : Bien l\u00e0, je ne partage pas le point de vue du coll\u00e8gue au sens o\u00f9 les crit\u00e8res qui sont mentionn\u00e9s... D'abord, on peut transmettre ces informations-l\u00e0 sans le consentement lorsqu'il est d\u00e9raisonnable d'exiger que la personne ou l'organisme obtienne le consentement. Donc, \u00e7a, c'est un premier crit\u00e8re. Deuxi\u00e8me crit\u00e8re : lorsque l'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche ou de la production statistique l'emporte sur l'impact de la communication et de l'utilisation des renseignements sur la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es, que les renseignements personnels sont utilis\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 en assurer la confidentialit\u00e9, que seuls les renseignements n\u00e9cessaires sont communiqu\u00e9s. Puis l\u00e0 \u00e7a, c'est juste 67.2.1, parce qu'on pourrait parler... puis \u00e9ventuellement on va le faire, l\u00e0, mais 67.2.2 ram\u00e8ne d'autres obligations, donc : faire une demande par \u00e9crit, joindre \u00e0 sa demande son protocole de recherche, exposer les motifs pouvant soutenir que les crit\u00e8res mentionn\u00e9s aux paragraphes 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a, na, na, na, sont remplis, mentionner toutes les personnes, tous les organismes \u00e0 qui une demande est faite similaire aux fins de la m\u00eame \u00e9tude, d\u00e9crire les diff\u00e9rentes technologies qui sont utilis\u00e9es pour effectuer le traitement. M. le Pr\u00e9sident, puis l\u00e0 \u00e7a, c'est 67.2.2, puis apr\u00e8s \u00e7a il y a 67.2.3. Je veux dire, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, ce n'est pas une balade dans le parc, l\u00e0, qui est propos\u00e9e, je veux qu'on soit clair. Puis je comprends les craintes qui sont expos\u00e9es par le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, mais je ne voudrais pas qu'on puisse penser que l'article 23 va permettre \u00e0 des entreprises priv\u00e9es d'obtenir des renseignements personnels sans le consentement des gens avec une totale l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, et parce qu'eux ont un beau projet de recherche, et que, voil\u00e0, on va faire des sous avec \u00e7a. Je veux dire, quand je dis \u00e0 mon coll\u00e8gue que 64, le projet de loi n\u00b0 64, n'a pas cette finalit\u00e9-l\u00e0, ce que je veux dire, c'est que les balises qu'on met en place sont quand m\u00eame nombreuses, s\u00e9rieuses et contraignantes justement parce qu'on est conscients  que de transmettre des renseignements personnels sans le consentement des gens concern\u00e9s, \u00e7a doit \u00eatre une exception, \u00e7a ne doit pas \u00eatre la norme et \u00e7a doit \u00eatre balis\u00e9 de fa\u00e7on extr\u00eamement rigoureuse. Et je pense que ces trois articles-l\u00e0 imposent un nombre de contraintes quand m\u00eame tr\u00e8s importantes et tr\u00e8s s\u00e9rieuses qui font en sorte qu'on est, ne l'oublions pas, dans le cadre o\u00f9 un organisme public va utiliser des renseignements personnels \u00e0 des fins de recherche ou de production statistique et que c'est clairement l'intention du l\u00e9gislateur que \u00e7a se fasse au b\u00e9n\u00e9fice de la collectivit\u00e9. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Deux choses. D'abord, le ministre a commenc\u00e9 par me dire que ce n'\u00e9tait pas l'objet du projet de loi, puis maintenant il est en train de m'expliquer \u00e0 quelles conditions le projet de loi va baliser cette pratique-l\u00e0. Donc, de toute \u00e9vidence, c'est l'objet du projet de loi. C'est un des objets du projet de loi puisqu'il vient de passer un trois minutes bien serr\u00e9 \u00e0 m'expliquer toutes les balises qu'on met en place pour que \u00e7a se fasse bien. Donc, je ne suis pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet, l\u00e0, on est exactement sur le bon sujet. M. Caire : ...M. le Pr\u00e9sident, parce que... M. Nadeau-Dubois : Apr\u00e8s \u00e7a, deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, le ministre dit... M. Caire : Mais, si je peux me permettre, M. le Pr\u00e9sident, c'est parce que l\u00e0 on parle \u00e0 des fins commerciales. Alors, oui, la communication de renseignements personnels est l'objet du projet de loi, mais ce n'est pas \u00e7a que je dis. Non, c'est parce que je veux juste \u00eatre s\u00fbr que mes propos sont bien rapport\u00e9s. \u00ab\u00c0 des fins commerciales\u00bb, parce que l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin vise sp\u00e9cifiquement l'utilisation par l'entreprise priv\u00e9e \u00e0 des fins commerciales. C'est de \u00e7a dont je parle. Je veux juste camper le commentaire, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : D'ailleurs, avant de d\u00e9poser l'amendement, j'ai pos\u00e9 la question : Est-ce que \u00e7a s'applique \u00e0 de la recherche \u00e0 des fins commerciales? La r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 oui. Si la r\u00e9ponse avait \u00e9t\u00e9 non, je n'aurais pas d\u00e9pos\u00e9 d'amendement. Je d\u00e9pose l'amendement parce qu'on m'a dit oui. Donc l\u00e0, apr\u00e8s, qu'on ne me dise pas que... J'ai demand\u00e9 : \u00c7a s'applique-tu \u00e0 de la recherche commerciale? R\u00e9ponse : oui. R\u00e9action : je d\u00e9pose un amendement pour baliser la question en me concentrant sp\u00e9cifiquement sur les donn\u00e9es de sant\u00e9, par ailleurs, hein? \u2022 (18 heures) \u2022 Le ministre a dit : Je ne suis respectueusement pas d'accord avec mon coll\u00e8gue de Gouin. Je veux lui soumettre qu'il n'est aussi pas d'accord avec la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, parce qu'\u00e0 la recommandation...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 16, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 5, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:00", "fin": "18:10", "debats": "18 h (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Nadeau-Dubois : ...concentrant sp\u00e9cifiquement sur les donn\u00e9es de sant\u00e9 par ailleurs, hein? Le ministre a dit : Je ne suis respectueusement pas d'accord avec mon coll\u00e8gue de Gouin. Je veux lui soumettre qu'il n'est aussi pas d'accord avec la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information parce qu'\u00e0 la recommandation 46 de son m\u00e9moire, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information pr\u00e9cise que la recherche... En fait, je vais citer : \u00abque les renseignements et les b\u00e9n\u00e9fices attendus de la recherche doivent \u00eatre clairement dans l'int\u00e9r\u00eat public\u00bb. Pourquoi ne pas venir le pr\u00e9ciser dans le projet de loi, que la recherche doit \u00eatre d'int\u00e9r\u00eat public? Puis d'ailleurs le ministre l'a dit lui-m\u00eame \u00e0 quelques reprises en me r\u00e9pondant : C'est pour le bien de la collectivit\u00e9, c'est pour l'int\u00e9r\u00eat public. Moi, c'est justement de \u00e7a dont je veux m'assurer. Pourquoi ne pas le pr\u00e9ciser dans le projet de loi, que quand il y a des protocoles de recherche qui sont sign\u00e9s entre des organismes publics... Bien, des protocoles? Des ententes de communication de renseignements personnels, bon, dans la foul\u00e9e d'un protocole de recherche, bien, que tout \u00e7a se fait dans l'int\u00e9r\u00eat public. \u00c7a semble \u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans les intentions du ministre parce qu'il m'a dit luim\u00eame : C'est dans l'int\u00e9r\u00eat public, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la collectivit\u00e9. Je soumets l'id\u00e9e de l'inscrire dans le projet de loi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, dans ce que j'ai dit au coll\u00e8gue, le paragraphe 3\u00b0, \u00abl'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche ou de la production de statistiques l'emporte sur l'impact de la communication et de l'utilisation des renseignements sur la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es\u00bb. Pour moi, ce que je dis au coll\u00e8gue de Gouin, c'est que cet article-l\u00e0 vient justement nous dire qu'on n'est pas dans une... On n'est pas dans une demande o\u00f9 je soumets... je soumets un protocole de recherche, parce qu'il faut... il faut... Puis \u00e7a, je vais le r\u00e9p\u00e9ter, l\u00e0, 67.2.1, 67.2.2 et 67.2.3, m\u00eame si ce sont des articles distincts, il faut quand m\u00eame les prendre en consid\u00e9ration dans l'ensemble. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis que ce paragraphe-l\u00e0 fait en sorte qu'on n'est pas dans des demandes qui sont frivoles d'une entreprise priv\u00e9e qui va demander \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 des renseignements personnels sans le consentement des personnes concern\u00e9es parce qu'eux autres, ils veulent tester des hypoth\u00e8ses, l\u00e0, puis ils ont besoin de \u00e7a. \u00c7a ne marche pas comme \u00e7a, l\u00e0. Ce n'est pas \u00e7a. Ce n'est pas ce que 67.2.1, paragraphe 3\u00b0  dit. Donc, c'est pour \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, quand mon coll\u00e8gue dit : Bien, je veux \u00e9viter qu'on utilise des renseignements de sant\u00e9 \u00e0 des fins commerciales, bien, d'abord, d'une part, je signale au coll\u00e8gue respectueusement qu'il y a d\u00e9j\u00e0 quatre lois qui ont des r\u00e9gimes de protection particuliers pour les renseignements de sant\u00e9. Et ensuite je dis au coll\u00e8gue que, quand on regarde l'ensemble de ces trois articles l\u00e0, l'utilisation des renseignements personnels dans le contexte o\u00f9 le consentement n'est pas n\u00e9cessaire, il est hautement balis\u00e9. Il est hautement balis\u00e9. Il ne nous am\u00e8ne pas dans un univers o\u00f9 tout le monde peut utiliser n'importe quelle information pour faire n'importe quoi avec. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Je le sais bien. D'ailleurs, je n'ai jamais dit \u00e7a. Personne n'a jamais dit \u00e7a ici. Je n'ai jamais entendu \u00e7a nulle part, moi, que le projet de loi n\u00b0 64 allait permettre l'utilisation inconsid\u00e9r\u00e9e, frivole et d\u00e9lirante de tous les... toutes les donn\u00e9es personnelles par quiconque, l\u00e0. Il n'y a personne qui dit \u00e7a, l\u00e0. La seule personne qui fait ces exag\u00e9rations-l\u00e0, c'est le ministre, puis ce n'est pas moi. Moi, j'ai un propos tr\u00e8s pos\u00e9, tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, o\u00f9 j'essaie de placer des balises pour que ces choses-l\u00e0 soient dans l'int\u00e9r\u00eat public. Je ne suis jamais rentr\u00e9 dans le registre de n'importe qui va pouvoir faire n'importe quoi. Je n'ai jamais dit \u00e7a. Je n'ai jamais dit \u00e7a. J'ai commenc\u00e9 par une longue introduction pour dire... M. Caire : Mais j'essaie de comprendre. M. Nadeau-Dubois : ...que... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Allez-y, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Caire : J'essaie de comprendre l'objectif du d\u00e9put\u00e9, d'abord, parce que je ne le comprends pas. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Je n'ai pas... Bien, l'objet de l'article 67.2.1, c'est de mettre des balises au partage, sans le consentement des Qu\u00e9b\u00e9cois et des Qu\u00e9b\u00e9coises, de leurs donn\u00e9es personnelles \u00e0 des organismes ou \u00e0 des personnes pour des fins de recherche. Juste... L'objectif de mon amendement est d'ajouter une balise \u00e0 celles qui  sont d\u00e9j\u00e0 list\u00e9es. Cette balise que je souhaite ajouter, c'est dans le cas des renseignements de sant\u00e9, de s'assurer que les fins de l'activit\u00e9 de recherche en question ne sont pas des fins commerciales. M. Caire : Bien, j'ai envie de poser la question au d\u00e9put\u00e9 de Gouin : Pourquoi? M. Nadeau-Dubois : Parce que j'ai commenc\u00e9 en posant la question de si \u00e7a permettait le partage de donn\u00e9es \u00e0 des fins commerciales. Et la r\u00e9ponse que le ministre m'a faite, c'est oui. M. Caire : Mais je repose la question, pourquoi? Qu'est-ce qui le d\u00e9range, l\u00e0dedans? Est-ce qu'il dit, inconsciemment, que si c'\u00e9tait le cas, je dis bien si c'\u00e9tait le cas, c'est incompatible avec l'int\u00e9r\u00eat public? M. Nadeau-Dubois : Moi, je pense que, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a fait le choix que la sant\u00e9 \u00e9tait publique, et c'est m\u00eame un r\u00e9gime obligatoire, la sant\u00e9 publique au Qu\u00e9bec, les gens n'ont pas le choix d'aller dans le r\u00e9seau public. La plupart du temps, c'est la seule option qu'ils ont. Quand ils utilisent le r\u00e9seau de sant\u00e9 publique et que, par le fait m\u00eame, ils donnent des donn\u00e9es personnelles hautement sensibles sur leur sant\u00e9 personnelle, je ne pense pas que, par le fait m\u00eame, ils consentent \u00e0 ce que ces donn\u00e9es-l\u00e0 soient transmises \u00e0 des entreprises priv\u00e9es pour faire de la recherche priv\u00e9e \u00e0 des fins de g\u00e9n\u00e9rer des profits priv\u00e9s. M. Caire : Pourquoi? Je... Mais \u00e7a ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question. Est-ce que... M. Nadeau-Dubois : Bien, vous me demandez pourquoi c'\u00e9tait un probl\u00e8me. M. Caire : Est-ce que c'est incompatible de penser qu'une recherche... Au regard de 67.2.1, 67.2.2 et 67.2.3 \u2014 soyons clairs \u2014 alors, au regard de l'ensemble des contraintes qui sont l\u00e0, est-ce que le coll\u00e8gue nous dit : Une entreprise priv\u00e9e ne peut pas \u00eatre partie prenante de ce protocole de recherche l\u00e0, respecter l'ensemble des crit\u00e8res qui sont pr\u00e9vus par ces trois articles l\u00e0 et se faire dans l'int\u00e9r\u00eat public? Que \u00e7a serve l'int\u00e9r\u00eat public, c'est impossible? Moi, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a. M. Nadeau-Dubois : Moi non plus. M. Caire : O.K. Mais je ne comprends pas, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Je dis juste que \u00e7a... Je dis juste : \u00c7a prend le consentement. Je dis juste : \u00c7a prend...  M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, on peut-tu avoir une courte suspension, juste... M. Nadeau-Dubois : Non, mais le ministre me pose une question. Je vais y r\u00e9pondre. M. Caire : O.K. Mais je ne comprends pas. M. Nadeau-Dubois : Moi, je dis que \u00e7a prend le consentement. L'article, ce qu'il vient de dire, l\u00e0, l'article 67.2.1, ce qu'il dit, c'est que, sans le consentement des gens, on peut transmettre leurs donn\u00e9es \u00e0 des tiers pour faire de la recherche. J'ai demand\u00e9 : Est-ce que \u00e7a vaut pour les donn\u00e9es sensibles? Premi\u00e8re question tant\u00f4t. Oui. M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : Est-ce que \u00e7a vaut pour de la recherche priv\u00e9e? Oui. M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : Moi, je pense que des donn\u00e9es aussi sensibles et intimes que les donn\u00e9es de sant\u00e9, que les gens donnent \u00e0 l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois quand ils vont dans notre r\u00e9seau de sant\u00e9 publique, \u00e7a ne devrait pas, ces donn\u00e9es-l\u00e0, tellement sensibles, se retrouver entre les mains d'entreprises priv\u00e9es sans le consentement des gens. Si le ministre pense que le commun des mortels au Qu\u00e9bec, en allant chez son m\u00e9decin de famille, consent implicitement \u00e0 ce que ces donn\u00e9es-l\u00e0 se ramassent indirectement par la suite entre les mains, par exemple, d'une grande entreprise pharmaceutique pour d\u00e9velopper des nouvelles technologies ou des m\u00e9dicaments, l\u00e0, je pense qu'il se m\u00e9prend sur la relation qu'ont les gens envers leur professionnel de la sant\u00e9 par exemple. Je pense que, quand les gens vont voir un m\u00e9decin puis qu'ils se confient sur leur sant\u00e9, l\u00e0, ils partent avec l'attente d'une \u00e9norme confidentialit\u00e9, puis que, sans leur consentement, sans leur... et ce n'est pas un d\u00e9tail, \u00e7a, c'est le coeur de notre d\u00e9bat, que sans leur consentement on transmet ces donn\u00e9es-l\u00e0 pour des fins de recherche \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, je pense qu'on vient enfreindre un principe, qu'il y a quelque chose de fondamental dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la notre. Je le pense vraiment. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, je suis... L\u00e0, s\u00e9rieusement, je suis farouchement en d\u00e9saccord avec mon coll\u00e8gue, parce que, suivons le raisonnement, si c'est l'Agence du revenu du Qu\u00e9bec, pas de probl\u00e8me puis \u00e7a va bien, on peut, sans le consentement, en suivant les pr\u00e9rogatives des trois articles, on peut. Si c'est l'Universit\u00e9 Concordia, pas de probl\u00e8me, on peut. Mais, si c'est l'Universit\u00e9 Laval, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et AstraZeneca, ah! non. Bien non, l\u00e0, il y a AstraZeneca. Non,  non, non. L\u00e0, les Qu\u00e9b\u00e9cois ne veulent plus. Bien, moi, je ne suis pas d'accord, M. le Pr\u00e9sident. Ce que les Qu\u00e9b\u00e9cois ne veulent pas, puis o\u00f9 on s'entendait bien, le coll\u00e8gue de Gouin et moi, c'est de dire qu'il y avait des normes, des r\u00e8gles, des directives qui \u00e9taient suivies par tout le monde, qu'il n'y avait pas de distinction \u00e0 faire sur le statut de ceux qui \u00e9taient les utilisateurs, qu'il n'y avait que des r\u00e8gles \u00e0 suivre et qu'on devait se conformer aux r\u00e8gles. L\u00e0, la notion que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin am\u00e8ne, c'est que la r\u00e8gle, elle est diff\u00e9rente en fonction du statut. Donc, si l'organisme est public ou parapublic, tout va bien. Si l'organisme est priv\u00e9, ah! non, l\u00e0, cette r\u00e8gle-l\u00e0 ne s'applique plus, il faut exclure parce que c'est une entreprise priv\u00e9e. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 30, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 13, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 13, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 13, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:10", "fin": "18:20", "debats": "\u2022 (18 h 10) \u2022 Et c'est la raison pour laquelle j'ai pos\u00e9 ma question au d\u00e9put\u00e9 de Gouin : Pourquoi? Pourquoi une entreprise qui participerait \u00e0 un protocole de recherche, \u00e7a change la donne? Bien, parce qu'il y a une notion de recherche qui pourrait amener cette entreprise-l\u00e0 \u00e0 faire des profits. Oui, mais, si \u00e7a se fait dans l'int\u00e9r\u00eat public, si ce n'est pas incompatible avec l'int\u00e9r\u00eat public, si toutes les r\u00e8gles que nous avons mises en place sont suivies. Ah! non, l\u00e0, il y a la notion de profits d'entreprise priv\u00e9e, \u00e7a ne marche plus. Donc l\u00e0, il y a comme une distinction qui se fait en fonction du statut de qui acc\u00e8de. Et c'est l\u00e0 o\u00f9, le d\u00e9put\u00e9 de Gouin et moi, on ne s'entendra pas. Moi, je fais une r\u00e8gle qui est valable pour tout le monde. Cette r\u00e8gle-l\u00e0, elle est valable pour les entreprises publiques, les entreprises parapubliques, elle est valable pour les entreprises priv\u00e9es. Et dans la mesure o\u00f9 on se conforme \u00e0 la r\u00e8gle, \u00e7a me va. Mais il faut se conformer \u00e0 la r\u00e8gle. Et pour mon coll\u00e8gue de Gouin, ce n'est pas juste de se conformer \u00e0 la r\u00e8gle. Si vous n'avez pas un statut public, l\u00e0, c'est plus que se conformer \u00e0 la r\u00e8gle, je dois d'embl\u00e9e vous exclure. Bien, je suis d\u00e9sol\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, mais l\u00e0 je ne peux pas \u00eatre d'accord avec \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Bon. Me Miville-Desch\u00eanes, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : M. le Pr\u00e9sident, je vais r\u00e9pondre d'abord au ministre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Il vous reste 20 secondes, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Nadeau-Dubois : Si c'\u00e9tait impertinent de faire la distinction entre le public puis le priv\u00e9, l\u00e0, il n'y aurait pas deux lois, une pour le public puis une pour le priv\u00e9. Il y en aurait une.  S'il y a deux lois, c'est parce que ces institutions-l\u00e0 ont des fonctions diff\u00e9rentes dans la soci\u00e9t\u00e9, et, par d\u00e9finition, il est l\u00e9gitime d'\u00e9tablir des r\u00e8gles distinctes. Sinon, il n'y aurait pas deux lois sur la protection des renseignements personnels, il n'y en aurait qu'une. M. Caire : Bien, je rappelle au d\u00e9put\u00e9 que nous avons cette discussion-l\u00e0 parce que ces articles-l\u00e0 s'adressent autant au public qu'au priv\u00e9. Donc, dans le cas de l'article 23, il inclut le public et le priv\u00e9. Donc, il n'y a pas... Il y a deux lois, mais cet articlel\u00e0 est valable pour tout le monde. C'est pour \u00e7a qu'on a eu cette discussion-l\u00e0, parce que, s'il ne s'appliquait pas au priv\u00e9 aussi, nous n'aurions pas cette discussion-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, je ne sais pas, est-ce que Me Miville-Desch\u00eanes voulait intervenir? Avec le consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, mais le consentement est bon pour la s\u00e9ance. Allez-y. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, je voulais juste mettre en perspective que pr\u00e9sentement l'article 125 de la loi sur l'acc\u00e8s autorise, l\u00e0, une communication sans consentement \u00e0 des fins de recherche. Le projet de loi a pour effet, en fait, de retirer l'autorisation pr\u00e9alable de la commission, l\u00e0. Au lieu d'\u00eatre l'organisme public qui d\u00e9tient les renseignements et la commission qui approuve, il y a comme deux approbations, bien, c'est uniquement l'organisme public qui d\u00e9tient les renseignements puis il informe la commission. Mais cette communication-l\u00e0 est d\u00e9j\u00e0 permise actuellement, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Donc, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)?  M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est rejet\u00e9. Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. M. Caire : J'ai une question parce qu'avec les coll\u00e8gues on a quand m\u00eame abord\u00e9 l'article 67.2.2. Est-ce que je ne serais pas mieux \u00e0 ce moment-l\u00e0... et 67.2.3. On peut continuer comme \u00e7a ou, sinon, je peux lire l'amendement qu'on a \u00e0 67.2.3. M. Tanguay : ...on a encore... J'ai encore des choses. Moi, ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9, M. le Pr\u00e9sident... J'ai encore des choses \u00e0 dire sur 67.2.1. Puis, si d'aventure, je l'avais d\u00e9but\u00e9. Alors, je pense qu'on a saut\u00e9 rapidement apr\u00e8s 23 \u00e0 67.2.2, mais on est en train de faire le d\u00e9bat \u00e0 67.2.1. M. Caire : Pas de probl\u00e8me. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Mais l'id\u00e9e, l\u00e0, c'est qu'on peut... Il y a quand m\u00eame une flexibilit\u00e9, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : ...67.2.1. M. Tanguay : Tu en as un autre? M. Nadeau-Dubois : J'ai d'autres choses \u00e0 dire sur 67.2.1. M. Caire : Oui, oui, oui. Non, non, c'est parce que... M. Nadeau-Dubois : \u00c0 moins que le ministre nous dise que son amendement \u00e0 67.2.3 modifie comment on va comprendre et lire le 67.2.1. Sinon, on peut y aller, on finit 1, on passe \u00e0 2 et on passe \u00e0 3. M. Caire : Oui, oui, je n'ai pas de trouble. C'est juste que, comme on en parlait aussi, je me disais : Voulez-vous qu'on fasse tous les amendements, puis apr\u00e8s \u00e7a aller sur les trois articles? M. Nadeau-Dubois : Moi, \u00e7a ne me d\u00e9range pas. M. Caire : Si vous pr\u00e9f\u00e9rez qu'on reste sur 67.2.1, pas de probl\u00e8me avec \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, alors, sur 67.2.1, puis peut-\u00eatre que le coll\u00e8gue de Gouin aura des choses \u00e0 dire sur le paragraphe 2\u00b0 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a, mais je vais me risquer avec un amendement puis, je veux dire, tout est dans tout, surtout dans ce qu'on fait. Alors, il y a un amendement qui \u00e9tait dans la zone \u00abamendements \u00e0 venir\u00bb que j'aimerais lire. Je vais juste rafra\u00eechir puis, peut-\u00eatre, vous aiguiller sur la bonne zone. Alors, \u00abamendements \u00e0 venir\u00bb, c'est l\u00e0 que vous allez. Non, allez... Amendement... Je cherche l'amendement, l\u00e0. En cours, oui, \u00abamendements en cours\u00bb. O.K. Je vais rafra\u00eechir. Comme on dit, des fois, l'\u00e9t\u00e9 : Je vais aller me rafra\u00eechir. Alors, d\u00e9put\u00e9 de Rousseau... Alors, article 23 : Dans le troisi\u00e8me paragraphe du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 67.2.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, introduit par l'article 23 du projet de loi, ajouter, apr\u00e8s \u00abl'emporte\u00bb, les mots \u00abeu \u00e9gard \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public,\u00bb. Alors, \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, \u00e7a fait \u00e9cho directement d'une recommandation du Protecteur du citoyen qui demandait de pr\u00e9ciser. Puis, honn\u00eatement, ici, l\u00e0, avec... M. Caire : Puis c'est o\u00f9, l\u00e0? M. Tanguay : ...avec Sophie... Deuxi\u00e8me alin\u00e9a, troisi\u00e8me paragraphe. Avec Sophie, j'avais une discussion de dire : Bien, voyons donc. Avant qu'elle me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 cette recommandation-l\u00e0, j'ai dit, j'avais de la mis\u00e8re \u00e0 le lire. L'objectif, si on... N'eut \u00e9gard du... N'eut \u00e9t\u00e9 de l'amendement, \u00e7a se lirait : \u00abl'objectif de l'\u00e9tude, de la  recherche ou de la production \u2014 donc on ne qualifie pas l'objectif, l'objectif, \u00e7a peut \u00eatre n'importe quoi \u2014 l'emporte sur l'impact de la communication et de l'utilisation des renseignements sur la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es\u00bb. Alors, si on n'a pas... Si on ne sait pas de quoi on parle, on ne peut pas en arriver \u00e0 une conclusion. Alors, l'objectif l'emporte, mais l'objectif peut \u00eatre \u2014 je ne veux pas rouvrir, l\u00e0, des plaies fra\u00eechement referm\u00e9es \u2014 il peut \u00eatre commercial, il peut \u00eatre collectif, il peut \u00eatre n'importe quoi, l'objectif, l\u00e0. Mais en ajoutant, donc, Protecteur du citoyen, \u00abeu \u00e9gard \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public\u00bb... Et, quand j'ai vu \u00e7a, \u00e7a m'a r\u00e9concili\u00e9 avec l'article, de un. Et, de deux, \u00e7a revient aussi, juste pour terminer, \u00e7a revient un peu... M. Caire : ...\u00e7a serait le paragraphe 3\u00b0 : \u00abl'objectif de l'\u00e9tude, eu \u00e9gard \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public...\u00bb C'est parce que je n'ai pas le... M. Tanguay : Non, apr\u00e8s \u00abl'emporte\u00bb. M. Caire : Il se lirait comment, l\u00e0? M. Tanguay : Ah! vous ne l'avez pas, l'amendement? Mais je peux vous le lire. Il se lirait... M. Caire : Oui, mais c'est juste que je n'ai pas l'article. M. Tanguay : Je vais vous le lire. Alors, il se lirait comme suit, je vais commencer au d\u00e9but : \u00abLa communication \u2014 deuxi\u00e8me alin\u00e9a \u2014 la communication peut s'effectuer si une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e conclut que : 3\u00b0 l'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche ou de la production de statistiques l'emporte, eu \u00e9gard \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public, sur l'impact de la communication et de l'utilisation des renseignements sur la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es.\u00bb Autrement dit, si c'est dans l'int\u00e9r\u00eat public que l'objectif surpasse les risques ou les impacts de la communication puis l'utilisation, go! Et \u00e7a, \u00e7a me r\u00e9conciliait. Avec ma  lecture de 3\u00b0, l\u00e0, c'\u00e9tait plus pr\u00e9cis, de un, et, de deux, \u00e7a me rapproche un peu de l'id\u00e9e que je vous ai envoy\u00e9e \u2014 on s'est envoy\u00e9 \u00e7a entre nous, l\u00e0 \u2014 sur la d\u00e9claration de principes dont j'avais parl\u00e9 un peu plus t\u00f4t. Voil\u00e0. Ce n'est pas de mon cru. J'aurais aim\u00e9, mais \u00e7a ne l'est pas. Je n'ai aucun droit d'auteur, c'est le Protecteur du citoyen. M. Caire : Bien, moi, je serais tr\u00e8s favorable \u00e0 \u00e7a. Je n'aurais pas de probl\u00e8me avec \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Bien, c'\u00e9tait... Le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, l\u00e0, a lu dans mes pens\u00e9es. C'\u00e9tait le deuxi\u00e8me amendement que je souhaitais proposer. Donc, tant mieux. Tant mieux, c'est une excellente proposition. C'est une recommandation aussi de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. J'y faisais allusion il y a quelques instants, que l'usage des donn\u00e9es qui sont transmises par des organismes publics \u00e0 des fins de recherche, bien, que les objectifs de ces activit\u00e9s de recherche l\u00e0 soient l'int\u00e9r\u00eat public, ce qui me semble essentiel, parce qu'en effet je ne pense pas que les \u00abbig pharma\u00bb travaillent pour l'int\u00e9r\u00eat public, alors qu'une entreprise... alors que, par exemple, des projets de recherche dans nos universit\u00e9s, eux, men\u00e9s pour des int\u00e9r\u00eats d'avancement de la connaissance dans ces institutions-l\u00e0 dont c'est l'objectif, \u00e7a, \u00e7a me semble remplir le crit\u00e8re de l'int\u00e9r\u00eat public. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : J'ai eu peur, pendant une certaine secousse, quand le coll\u00e8gue de Gouin a dit : J'avais le m\u00eame amendement. M. Nadeau-Dubois : Non, c'est positif. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 2, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 1, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Tanguay", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 50, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 14, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 18, "nb_interventions_presidence": 11, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 9, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:20", "fin": "18:21", "debats": "\u2022 (18 h 20) \u2022 M. Tanguay : \u00c0 cette heure qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 par le coll\u00e8gue de LaFontaine, je le relis puis je le trouve moins bon. M. Caire : Ha, ha! Ce n'est plus bon. M. Tanguay : C'est comme en droit, quand on allait en Cour d'appel puis qu'on disait : Tr\u00e8s cher juge, on appelle d'une d\u00e9cision rendue par le juge X, mais ceci n'est pas notre seul motif d'appel. Des voix : Ha, ha, ha! M. Tanguay : Alors, \u00e7a va pour moi, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Est-ce qu'il y a des interventions sur l'amendement?  M. Caire : \u00c7a va. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c7a va? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Merci beaucoup. Interventions? M. Nadeau-Dubois : Je vous demanderais une br\u00e8ve suspension, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:21", "fin": "18:24", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 18 h 21) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:24", "fin": "18:30", "debats": "(Reprise \u00e0 18 h 24) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, oui. M. Nadeau-Dubois : Non, je n'ai pas d'intervention sp\u00e9cifique \u00e0 faire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :O.K. Parfait, \u00e7a va. Donc, interventions? M. le d\u00e9put\u00e9... M. Nadeau-Dubois : C'\u00e9tait pour faire l'amendement que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine a fait. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Oui, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, oui. M. Tanguay : O.K. 67.2.1, deuxi\u00e8me alin\u00e9a... Deuxi\u00e8me paragraphe, quand on dit : \u00abLa communication peut s'effectuer si une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e conclut qu'il est d\u00e9raisonnable d'exiger que la personne ou l'organisme obtienne le consentement des personnes concern\u00e9es.\u00bb Eu \u00e9gard \u00e0 quoi, il est d\u00e9raisonnable? Eu \u00e9gard \u00e0 la lourdeur de ce que \u00e7a impliquerait? M. Caire : Bien, on pourrait penser au volume. C'est l'exemple que je donnais au coll\u00e8gue de Gouin tant\u00f4t. On peut penser \u00e0 l'Agence du revenu qui aurait un protocole de recherche sur une application d'intelligence artificielle qui fait de la d\u00e9tection de fraude et qui voudrait utiliser, \u00e0 cette fin-l\u00e0, quelques millions de dossiers fiscaux des Qu\u00e9b\u00e9cois, l\u00e0, on comprend qu'on est dans le renseignement personnel comme pas \u00e0 peu pr\u00e8s, et qui voudrait tester la rapidit\u00e9, l'acuit\u00e9, la pr\u00e9cision de cette application-l\u00e0, mais, ce faisant, qui devrait contacter  individuellement huit ou 5 millions de contribuables en leur demandant s'ils acceptent que leur dossier fiscal serve \u00e0 un protocole de recherche. On peut penser que ce serait consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9raisonnable. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. Tanguay : Quand on dit \u00abune \u00e9valuation des facteurs relatifs\u00bb, une \u00e9valuation des paragraphes 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 est faite. On lisait tant\u00f4t 67.2.2, o\u00f9 on disait : \u00abLa personne ou l'organisme qui souhaite utiliser\u00bb. Dans tous les cas d'esp\u00e8ce de 67.2.1, il y aura 67.2.2, c'est ce que je comprends. M. Caire : Oui. M. Tanguay : Et 67.2.2 nous demande de constater cette \u00e9valuation-l\u00e0 par \u00e9crit, ou je ne dois pas lire 67.2.2 comme \u00e9tant qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il va n\u00e9cessairement et syst\u00e9matiquement y avoir un \u00e9crit qui va statuer sur les cinq paragraphes de 67.2.1? M. Caire : Bien, en fait, ce que \u00e7a dit, si vous regardez 67.2.2, paragraphe 3\u00b0, \u00abexposer les motifs pouvant soutenir que les crit\u00e8res mentionn\u00e9s aux paragraphes 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 67 sont remplis\u00bb. Donc, vous devez faire une d\u00e9monstration. D'abord, quand on dit, paragraphe 1\u00b0, \u00abfaire sa demande par \u00e9crit\u00bb, c'est faire la demande d'utilisation des renseignements personnels, \u00abjoindre son protocole de recherche\u00bb, donc quelle est la s\u00e9quence que vous allez utiliser. Et vous devez nous faire la d\u00e9monstration que 1\u00b0, 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0, 5\u00b0, donc l'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche... ne peut \u00eatre atteint que si les renseignements... Donc, vous me faites toute une d\u00e9monstration, l\u00e0, un justificatif que ces crit\u00e8res-l\u00e0 sont rencontr\u00e9s, l\u00e0. C'est pour \u00e7a que je disais : C'est quand m\u00eame un processus qui est assez contraignant, qu'il y a beaucoup de d\u00e9monstrations \u00e0 faire quant au fait que la d\u00e9marche... les d\u00e9marches ont \u00e9t\u00e9 faites s\u00e9rieusement. Vous devez d\u00e9montrer, notamment, qu'il serait d\u00e9raisonnable... Donc, comme je vous dis, dire : Bon, bien, dans votre protocole de recherche, vous pourriez exposer le fait que vous avez besoin des dossiers fiscaux de deux, trois, 4 millions de Qu\u00e9b\u00e9cois pour avoir quand m\u00eame des donn\u00e9es probantes, donc de les appeler un par un n\u00e9cessiterait un effort inimaginable, que l'objectif de l'\u00e9tude, de la recherche, de la production de statistiques l'emporte sur l'impact eu \u00e9gard \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public avec l'amendement que vous avez apport\u00e9, donc, que vous faites la d\u00e9monstration que l'impact de la recherche est plus positif que l'impact sur la vie priv\u00e9e et que \u00e7a se fait dans l'int\u00e9r\u00eat public. Donc, vous avez une s\u00e9rie, l\u00e0, de d\u00e9monstrations \u00e0 faire avant d'en arriver \u00e0 avoir le consentement \u00e0 l'utilisation des renseignements personnels sans le  consentement des personnes concern\u00e9es. M. Tanguay : Quand on analyse tout \u00e7a, ce que le ministre dit, il faut l'avoir, il faut l'analyser en ayant derri\u00e8re la t\u00eate l'impact de 24. On me d\u00e9trompera si ma lecture n'est pas bonne, mais 24 vient abroger, remplacer par d'autres choses 68.1 et 70, notamment, qui faisaient en sorte que c'\u00e9tait la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui, jadis, donnait la permission. L\u00e0, on sort \u00e7a de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, et c'est l'organisme public vis\u00e9 qui, lui, va faire toutes les \u00e9tapes. Donc, pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 d'enlever le grand fr\u00e8re au-dessus de notre \u00e9paule? M. Caire : En fait, d'une part, c'est \u00e0 la demande de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, de faire \u00e7a. D'autre part, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, elle est avis\u00e9e. Le consentement... On n'a plus \u00e0 aller chercher le consentement de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, mais elle est avis\u00e9e, si bien qu'elle peut intervenir si elle le juge \u00e0 propos, contrairement \u00e0 un consentement syst\u00e9matique o\u00f9, dans tous les cas de figure, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information devait se pencher sur l'analyse du dossier, produire un rapport de cette analyse-l\u00e0 et, de ce fait, octroyer le consentement au protocole de recherche. Bon, sans vouloir r\u00e9pondre \u00e0 la place de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, j'imagine qu'ils ont jug\u00e9 que c'\u00e9tait mieux d'en \u00eatre avis\u00e9 puis d'intervenir, le cas \u00e9ch\u00e9ant, que d'avoir \u00e0 faire toute cette analyse-l\u00e0 pour, syst\u00e9matiquement, dans x nombres de % des cas, de toute fa\u00e7on, en arriver \u00e0 donner son consentement. M. Tanguay : Donc, on responsabilise l'organisme public qui a des obligations, le haut dirigeant et tout \u00e7a, article 8, mais la commission va en \u00eatre avis\u00e9e. Mais on ne sait pas ce que va en faire la commission. \u00c7a va \u00eatre au bon plaisir de la commission. M. Caire : Tout \u00e0 fait. M. Tanguay : Est-ce qu'on va dire, dans les responsabilit\u00e9s de la commission, \u00abdoit veiller \u00e0\u00bb papi, papa, les protocoles qui leur seront communiqu\u00e9s, l\u00e0? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 17, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 6, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:30", "fin": "18:30", "debats": "\u2022 (18 h 30) \u2022 M. Caire : Oui. Bien, il y a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de responsabilit\u00e9s. Dans le fond, ce que je per\u00e7ois de \u00e7a, c'est que la commission va vouloir \u00eatre avis\u00e9e puis dire, bon, bien, soit faire des analyses al\u00e9atoires, soit se pencher particuli\u00e8rement sur certains... En fait, ce que je pense, c'est que la commission veut \u00eatre d\u00e9douan\u00e9e de la faire syst\u00e9matiquement parce que \u00e7a doit amener un certain volume de travail. Probablement que la commission en est...    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:30", "fin": "", "debats": "18 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) M. Caire : ...avis\u00e9 puis dire, bon, bien soit faire des analyses al\u00e9atoires, soit se pencher particuli\u00e8rement sur certains... En fait, ce que je pense, c'est que la commission veut \u00eatre d\u00e9douan\u00e9e de la faire syst\u00e9matiquement parce que \u00e7a doit amener un certain volume de travail. Probablement que la commission en est arriv\u00e9e \u00e0 la conclusion que, dans x pourcentage des cas, de toute fa\u00e7on, elle donnait son consentement, donc, que c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable pour elle d'y aller par \u00e9chantillon ou, lorsqu'il y a quelque chose qui lui semble plus ou moins en accord avec la loi... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. Caire : ...bien l\u00e0, d'avoir cette capacit\u00e9-l\u00e0 d'intervenir. Donc, du fait qu'elle est avis\u00e9e, elle a la capacit\u00e9 d'intervenir si elle le juge \u00e0 propos. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, tout le monde. Compte tenu de l'heure, la commission ajourne ses travaux sine die. Merci beaucoup.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}]