[{"debut": "", "fin": "9:30", "debats": " ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "9:30", "fin": "9:40", "debats": "9 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) (Neuf heures trente-cinq minutes) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Bon matin. \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Ayant constat\u00e9 le quorum, je d\u00e9clare la s\u00e9ance de la Commission des institutions ouverte. La commission est r\u00e9unie afin de proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Avant de d\u00e9buter, Mme la secr\u00e9taire, y a-t-il des remplacements?  La Secr\u00e9taire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. M. Birnbaum (D'Arcy-McGee) est remplac\u00e9 par M. Barrette (La Pini\u00e8re); M. Fontecilla (Laurier-Dorion), par M. Nadeau-Dubois (Gouin); Mme Hivon (Joliette), par M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque). M\u00e9moires d\u00e9pos\u00e9s Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Avant de d\u00e9buter, encore une fois, je d\u00e9pose les m\u00e9moires re\u00e7us depuis la fin des consultations particuli\u00e8res, 16 m\u00e9moires en tout. Avant de commencer, je vous informe que les votes pour ce mandat devront se tenir par appel nominal jusqu'au 19 f\u00e9vrier 2021. Remarques pr\u00e9liminaires Alors, nous allons d\u00e9buter avec les remarques pr\u00e9liminaires. M. le ministre responsable de l'Acc\u00e8s \u00e0 l'information et de la Protection des renseignements personnels, la parole est \u00e0 vous pour 20 minutes. M. \u00c9ric Caire M. Caire : Merci. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Je n'ai pas l'intention de prendre 20 minutes, l\u00e0, je veux vous rassurer, tout le monde. Par contre, il y a quand m\u00eame deux ou trois petites choses, je pense, qui m\u00e9ritent d'\u00eatre dites, notamment mon inconfort actuel. Je dois vous dire que porter un vrai pantalon et non pas un bas de pyjama, c'est une adaptation en soi. Alors, je suis convaincu que nous saurons faire face \u00e0 cet important d\u00e9fi. Ceci \u00e9tant dit, je veux saluer les coll\u00e8gues, coll\u00e8gues de la partie gouvernementale, les coll\u00e8gues de l'opposition, et r\u00e9it\u00e9rer cet adage : Jamais deux sans trois, en esp\u00e9rant que cette responsabilit\u00e9 qui m'incombe maintenant, M. le Pr\u00e9sident, saura trouver un \u00e9cho dans l'univers num\u00e9rique. Et je m'explique. Je comprends et je con\u00e7ois que la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, la loi sur le priv\u00e9 et les autres lois sont des lois qui doivent \u00eatre technologiquement neutres. Ceci \u00e9tant dit, M. le Pr\u00e9sident, on ne peut pas non plus parler de protection des renseignements  personnels et faire ces d\u00e9bats-l\u00e0 d'une fa\u00e7on d\u00e9sincarn\u00e9e de l'univers num\u00e9rique. Les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements que nous avons v\u00e9cus au Qu\u00e9bec et, je vous dirais, m\u00eame partout sur la plan\u00e8te nous ram\u00e8nent \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 du num\u00e9rique. Et donc je veux d\u00e9j\u00e0, d'entr\u00e9e de jeu, afficher mes couleurs, M. le Pr\u00e9sident. Je souhaite que nous fassions ce d\u00e9bat-l\u00e0 dans une perspective de protection des renseignements personnels, mais en tenant compte du fait que l'univers num\u00e9rique est l'univers dans lequel ces renseignements-l\u00e0, pour la grande majorit\u00e9 et dans un futur pr\u00e9visible, auront \u00e0 \u00eatre conserv\u00e9s. Et donc les mesures de protection devront tenir compte de cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0. Dire aussi, M. le Pr\u00e9sident, un principe qui m'appara\u00eet \u00eatre extr\u00eamement important, \u00e0 savoir que le gouvernement du Qu\u00e9bec est engag\u00e9 dans une transformation num\u00e9rique. Et j'ai eu l'occasion de le dire, et mes vieux compagnons de route que sont le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque et le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, je dis \u00e7a parce qu'on a fait le projet de loi n\u00b0 14 et n\u00b0 37 ensemble, ne seront pas surpris de m'entendre dire que la mobilit\u00e9 de la donn\u00e9e est un enjeu de la transformation num\u00e9rique. Il ne peut y avoir de transformation num\u00e9rique s'il n'y a pas une certaine mobilit\u00e9 de la donn\u00e9e. Et, bien que l'enjeu de prot\u00e9ger les renseignements personnels me pr\u00e9occupe, l'enjeu de r\u00e9ussir une transformation num\u00e9rique au b\u00e9n\u00e9fice de nos citoyens dans une perspective de service, dans une perspective d'efficacit\u00e9 de l'administration publique, et, si la pand\u00e9mie nous enseigne quelque chose, c'est que cette transformation num\u00e9rique l\u00e0, elle est extr\u00eamement n\u00e9cessaire, bien, cet enjeu-l\u00e0, il faut aussi l'avoir en t\u00eate quand on va parler du traitement et de l'utilisation des renseignements de fa\u00e7on plus large, mais aussi inclut les renseignements personnels. Et il y a certainement quelques interventions que je vais faire qui vont aller dans ce sens-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 1, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "9:40", "fin": "9:50", "debats": "\u2022 (9 h 40) \u2022 Ceci \u00e9tant dit, je pense aussi, M. le Pr\u00e9sident, que cette loi-l\u00e0 avait besoin d'\u00eatre modernis\u00e9e, et donc, l\u00e0-dessus, je veux saluer le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par ma coll\u00e8gue qui est actuellement pr\u00e9sidente du Conseil du tr\u00e9sor et mon coll\u00e8gue ministre de la Justice dans le fait qu'ils ont port\u00e9 un projet de loi qui, je pense, r\u00e9pond \u00e0 beaucoup des enjeux auxquels on est confront\u00e9s maintenant. Ceci \u00e9tant dit, tout projet de loi est perfectible. J'aborde cette \u00e9tude article par article dans un esprit de collaboration, avec, \u00e9videmment, les principes et la vision que je veux apporter \u00e0 ce projet de loi, soit une vision qui est peut-\u00eatre moins juridique et un  peu plus technologique, mais je pense que cette vision-l\u00e0, elle est n\u00e9cessaire. Elles ne se contredisent pas, elles se compl\u00e8tent. Et je vais \u00eatre extr\u00eamement ouvert aux commentaires, aux suggestions des coll\u00e8gues, parce qu'apr\u00e8s tout c'est une loi qui est fondamentale, en fait, quasi constitutionnelle, M. le Pr\u00e9sident. C'est le genre de loi qu'on n'ouvre pas \u00e0 chaque ann\u00e9e, on s'entend. D'ailleurs, je me souviens d'un commentaire de mon estim\u00e9 coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re qui disait : \u00c9coutez, faire une refonte de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l\u00e0, c'est un projet \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s long terme. Donc, je suis particuli\u00e8rement fier que l'Assembl\u00e9e nationale accepte de saisir cette n\u00e9cessaire refonte l\u00e0 \u00e0 bras le corps et de proc\u00e9der avec une certaine c\u00e9l\u00e9rit\u00e9. Et j'esp\u00e8re, M. le Pr\u00e9sident, que ces travaux-l\u00e0 nous trouveront dans un esprit de collaboration, mais surtout, surtout, qu'\u00e0 la fin nous aurons dot\u00e9 le Qu\u00e9bec d'une loi propre \u00e0 prot\u00e9ger les renseignements personnels des Qu\u00e9b\u00e9cois tout en permettant l'innovation, tout en permettant la transformation num\u00e9rique, tout en permettant d'embrasser l'univers num\u00e9rique de la fa\u00e7on qu'il convient. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le ministre. Je c\u00e8de maintenant la parole au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. 20 minutes. M. Marc Tanguay M. Tanguay : Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. D'abord, heureux de pouvoir vous saluer en personne. Merci beaucoup de diriger... Puis \u00e7a, je dois le dire sans flagornerie, je pense que vous \u00eates un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident, M. le Pr\u00e9sident. Je pense que vous avez acquis le respect des coll\u00e8gues autour de la table puis vous avez une autorit\u00e9 qui fait en sorte que nos travaux s'en ressentent de fa\u00e7on tr\u00e8s positive. Alors, je tiens \u00e0 saluer votre travail. C'est r\u00e9ellement appr\u00e9ci\u00e9. Et, en ce sens-l\u00e0, je suis heureux de vous retrouver dans un projet de loi o\u00f9 j'aurai l'occasion... Je pense, c'est la premi\u00e8re fois que je vais faire un article par article avec le coll\u00e8gue de La Peltrie. \u00c7a fait quelques ann\u00e9es qu'on si\u00e8ge ensemble, je pense, c'est la premi\u00e8re fois qu'on fait \u00e7a. J'esp\u00e8re qu'\u00e0 la fin du processus il aura d'aussi bons mots \u00e0 mon \u00e9gard qu'il en a eu avec le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, mais ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment mon objectif. Mais, chose certaine, on aura l'occasion de poser des questions importantes, puis je vais revenir sur le travail qui est devant nous. Je tiens \u00e0 le saluer, f\u00e9liciter \u00e9galement pour ses nouvelles fonctions. Ce n'est pas un petit dossier, M. le Pr\u00e9sident, c'est quelque chose de gros, puis j'y reviendrai dans mon intervention.  Saluer les coll\u00e8gues \u00e9galement qui accompagnent le ministre, l'adjoint parlementaire du ministre de la Justice, qui est l\u00e0 aujourd'hui, alors je le salue, et les personnes qui accompagnent le ministre, de son cabinet et du minist\u00e8re \u00e9galement. Permettrez de saluer mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re \u00e9galement, aussi, je pense, c'est la premi\u00e8re fois o\u00f9 je fais un article par article. Je me sens un peu comme invit\u00e9 au bal des vampires, M. le Pr\u00e9sident. Je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, mais l\u00e0 ils ont d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ensemble, ces deux-l\u00e0. Alors, j'esp\u00e8re ne pas briser la dynamique d'un couple qui semble \u00eatre bien, bien \u00e9tablie. Et l\u00e0 on me dit que c'est un trio, le trio infernal que compl\u00e8te le coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, du Parti qu\u00e9b\u00e9cois, que je salue \u00e9galement. Notre coll\u00e8gue de Qu\u00e9bec solidaire, qui est ici ce matin, que je tiens \u00e0 saluer. M. le Pr\u00e9sident, si je r\u00e9sume la t\u00e2che qui est devant nous puis le principal \u00e9cueil, je vais r\u00e9sumer \u00e7a bien simple, je trouve que, dans le projet de loi, on fait trop de copier-coller sur trois sph\u00e8res de protection n\u00e9cessaires pour le Qu\u00e9bec. Une r\u00e9forme de la protection des renseignements personnels est n\u00e9cessaire. Puis je pourrais revenir longuement sur ce qui s'est pass\u00e9 avec Desjardins, Capital One pour ce qui est de la sph\u00e8re priv\u00e9e et avec Revenu Qu\u00e9bec puis certains organismes du domaine de la sant\u00e9 qui ont \u00e9galement des fuites. Alors, fuite \u00e0 Desjardins, \u00e7a a comme \u00e9t\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, le trou dans la route qui nous a fait perdre le contr\u00f4le, puis on a dit : \u00abOh my God!\u00bb C'est \u00e9norme! Comment \u00e7a que c'est arriv\u00e9? Pourquoi c'est arriv\u00e9? Pourquoi un seul individu avait acc\u00e8s \u00e0 toutes ces informations-l\u00e0? Force est de constater, puis il y a eu des v\u00e9rifications par la suite, il y a eu des constats, qu'\u00e0 l'interne les poids et contrepoids n'\u00e9taient pas suffisants, peut-\u00eatre trop de personnes avaient acc\u00e8s \u00e0 l'information. Et l'information, M. le Pr\u00e9sident, dans le domaine priv\u00e9, dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, fait partie, il faut que les entreprises le voient comme \u00e7a, puis j'ai eu l'occasion, durant les auditions, de questionner certains groupes, fait partie de la valeur de l'entreprise. Puis ce n'est pas p\u00e9joratif de dire \u00e7a, mais, quand vous achetez une entreprise, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s rare que vous allez mettre un chiffre... Vous allez mettre un montant d'argent sur le terrain, sur la b\u00e2tisse, sur les contrats. On fait ce qu'on appelle la v\u00e9rification diligente, le \u00abdue diligence\u00bb. Autrement dit, les avocats vont d\u00e9barquer, la compagnie A veut acheter la compagnie B, ils vont tout lire les contrats puis ils vont dire : Bon, bien \u2014 ce qu'on appelle en anglais le \u00abnon-assignment clause\u00bb \u2014 est-ce qu'il y a des clauses qui font en sorte que la cession du contrat fait tomber le contrat? Bien, \u00e7a, si vous achetez la compagnie B puis, M. le Pr\u00e9sident, vous \u00eates la compagnie A, vous voulez le savoir, parce que vous achetez aussi la client\u00e8le, vous achetez les fournisseurs \u00e9galement. Vous achetez une entreprise, puis, du jour au lendemain, le fournisseur n'est plus redevable, il va ren\u00e9gocier avec vous, puis \u00e7a peut influencer le prix. Alors... Mais, quand il y a vente d'entreprise, on va... \u00e0 toutes fins pratiques ou, en tout cas, ce sera, j'esp\u00e8re, plus qu'hier moins que demain, il n'y a pas vraiment de valeur attach\u00e9e \u00e0 tous les renseignements personnels que les entreprises colligent. Puis, dans une vie ant\u00e9rieure, pour avoir travaill\u00e9 au sein de certaines entreprises puis avoir des clients \u00e9galement dans le domaine priv\u00e9, on peut voir qu'il y avait la philosophie que, dans le doute, on collecte l'information. Dans le domaine financier il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, M. le Pr\u00e9sident, dans le domaine financier, on voulait faire des v\u00e9rifications sur les clients pour v\u00e9rifier leur solvabilit\u00e9. Bien, on disait : Ah! s'il te donne son num\u00e9ro d'assurance sociale, prendsle, on le mettra dans le dossier, on l'aura, des fois, si on veut faire des v\u00e9rifications plus pouss\u00e9es puis \u00eatre s\u00fbrs que c'est la bonne personne puis certains montants, et tout \u00e7a. Aujourd'hui, les entreprises vont dire : \u00abOh my God!\u00bb Pour avoir \u00e9t\u00e9 directeur de la conformit\u00e9, quand on disait : On a des num\u00e9ros d'assurance sociale, c'est le genre de chose dont on ne veut plus \u00eatre d\u00e9positaire. On ne veut plus \u00eatre d\u00e9positaire de \u00e7a, parce que c'est une information hautement sensible. Protection des renseignements personnels. C'est quoi, un renseignement personnel? On aura l'occasion de discuter de cela, de le d\u00e9finir. \u00c0 l'article 9, entre autres, du r\u00e8glement europ\u00e9en, on pourra voir comment eux le d\u00e9finissent et comment nous, nous pouvons le d\u00e9finir. Un renseignement personnel, M. le Pr\u00e9sident, si on r\u00e9sume \u00e7a bien, bien simple, c'est toute information qui permet d'identifier une personne. C'est votre nom, c'est votre adresse, votre \u00e2ge et \u00e7a pourrait m\u00eame, M. le Pr\u00e9sident, \u00eatre vos opinions politiques, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e9galement, bien \u00e9videmment, tous vos renseignements financiers, votre num\u00e9ro d'assurance sociale, photocopie de votre passeport. Quand on a dit \u00e7a, je pars de votre nom puis je finis par la photocopie de votre passeport, M. le Pr\u00e9sident, tout \u00e7a, c'est des renseignements personnels, puis on va le d\u00e9finir. Mais votre nom m\u00e9rite-t-il et doit-il \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 autant qu'une photocopie de votre passeport? Il va falloir, comme l\u00e9gislateurs, se dire : Bien non, je pense que le nom du pr\u00e9sident de la s\u00e9ance aujourd'hui, c'est un renseignement personnel qui permet de l'identifier, mais le renseignement personnel qui est la photocopie du passeport pourra \u00eatre qualifi\u00e9 de hautement sensible. Et l\u00e0 entredeux sur le spectre. Vous voyez, M. le Pr\u00e9sident, qu'il y a des nuances \u00e0 apporter. On passe du blanc au noir. Puis il y a beaucoup de zones de gris, gris fonc\u00e9 \u00e0 gris p\u00e2le, jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame gauche o\u00f9 c'est totalement blanc, o\u00f9 ce n'est pas excessivement sensible. Il faudra, comme l\u00e9gislateurs, bien d\u00e9finir les termes \u00abrenseignements personnels\u00bb, bien qualifier les termes \u00e9galement, parce que de l\u00e0 va d\u00e9couler les obligations dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, dans la sph\u00e8re publique puis dans la sph\u00e8re politique. L\u00e0, je reviens \u00e0 mon premier point. Alors, on a \u00e9norm\u00e9ment, M. le Pr\u00e9sident, de  d\u00e9cisions \u00e0 prendre, de discussions \u00e0 avoir. Et je vous dirais que le danger de mal \u00e9crire la loi ou d'aller trop loin n'est pas moins pr\u00e9occupant que le danger de ne rien faire, parce que, M. le Pr\u00e9sident, si on se donne bonne conscience en se disant : On a une loi qui, th\u00e9oriquement, tient la route de la mani\u00e8re dont elle est r\u00e9dig\u00e9e, \u00e7a nous donne toute conscience de dire : Bien, \u00e9coutez, on a fait notre travail, bien, \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, ce ne serait pas \u00e0 l'atteinte d'un objectif. Je vais vous donner un exemple. Je vais vous donner un exemple. Puis \u00e7a, je reviens souvent, puis il y a des coll\u00e8gues autour de la table qui m'ont d\u00e9j\u00e0 entendu parler souvent de \u00e7a, puis \u00e7a, on va en reparler quand on va aborder... M. le Pr\u00e9sident, je vous parle de la th\u00e9orie d'une loi puis de la fa\u00e7on dont elle vit sur le terrain. On va parler, \u00e0 un moment donn\u00e9, de la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information. C'est une loi qui a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans, \u00e7a. Quand c'est sorti, l\u00e0, moi, j'\u00e9tais en litige commercial. On se dit : \u00abOh my God!\u00bb Le l\u00e9gislateur qu\u00e9b\u00e9cois vient de faire faire un grand pas en avant. Wow! Protection des technologies de l'information, le cadre juridique, puis tout \u00e7a. Nous, avocats devant les juges, comment pourrons-nous faire la preuve que le courriel pi\u00e8ce P-1 a bien \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 du client au fournisseur? Puis l\u00e0 il y avait comme une cha\u00eene de procession, c'\u00e9tait r\u00e9ellement, l\u00e0... th\u00e9oriquement, l\u00e0, on s'excitait, tout le monde, l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, mais, avec les ann\u00e9es, avec les ann\u00e9es, avec les ann\u00e9es, la loi, force est de constater, est une coquille vide. Puis je ne suis pas en train de dire... je ne suis pas en train d'essayer de d\u00e9nigrer notre institution puis les coll\u00e8gues qui ont travaill\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, sur la loi, mais force est de constater qu'ils ont rat\u00e9 la cible. Si bien, M. le Pr\u00e9sident, que ce point-l\u00e0, je l'avais soulev\u00e9 il y a un an, puis on s'\u00e9tait rendu compte, l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9... on s'\u00e9tait rendu compte, l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9... (Interruption) M. Tanguay : Est-ce que je dois cesser, M. le Pr\u00e9sident? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Selon l'entente, on va laisser... on va suspendre quelques instants pour permettre aux... Des voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : O.K., c'est beau, parfait. Continuez, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, pardon.  Une voix : ... M. Tanguay : Alors, c'est \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu. Sabotage, M. le Pr\u00e9sident! On veut me couper la parole. On veut me b\u00e2illonner. Mais on ne nous b\u00e2illonnera pas, M. le Pr\u00e9sident. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 6, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "9:50", "fin": "10:00", "debats": "\u2022 (9 h 50) \u2022 Une voix : ... M. Tanguay : C'\u00e9tait une strat\u00e9gie du gouvernement, \u00e7a commen\u00e7ait trop fort, puis l\u00e0 j'ai tout perdu mon fil, puis je vais arr\u00eater, je vais laisser 11 minutes sur la table. Non, M. le Pr\u00e9sident. Puis je vois votre flegme qui nous rassure tous. Alors, fort de cela, M. le Pr\u00e9sident, mon point... Puis on va revenir puis on aura l'occasion d'avoir des \u00e9changes. Puis je pr\u00e9viens d\u00e9j\u00e0 le ministre, l\u00e0, l\u00e0, ici, l\u00e0, on aime \u00e7a, bien travailler, puis il pourra parler \u00e0 son coll\u00e8gue le leader du gouvernement, dire : Ah! coudon, comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine sur le n\u00b0 70 puis sur le n\u00b0 75? Le n\u00b0 70 sur la th\u00e9rapie de conversion, c'\u00e9tait un projet de loi qui avait 10 articles. On a pass\u00e9 des heures, et des heures, et des heures. \u00c9coutez, j'y vais de m\u00e9moire, il y a eu quelque chose comme 27 amendements sur les 10 articles, beaucoup d'heures de d\u00e9bat, et je pense, M. le Pr\u00e9sident, qu'il y a seulement trois amendements qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus. Peut-\u00eatre un peu plus, mais la moyenne au b\u00e2ton des amendements, l\u00e0... Puis on a travaill\u00e9... \u00c7a, c'est le m\u00eame projet de loi. Alors, peut-\u00eatre... Puis je pr\u00e9viens le ministre responsable d\u00e9sormais du projet de loi de notre d\u00e9sir d'y aller article par article, th\u00e8me par th\u00e8me. Qu'est-ce qu'on vise, qu'est-ce qu'on veut faire puis comment \u00e7a va \u00eatre v\u00e9cu sur le terrain? Puis \u00e7a, \u00e7a va prendre un temps minimum, M. le Pr\u00e9sident. Alors, en ce sens-l\u00e0, je reviens \u00e0 mon exemple. Quand on parlera de la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, on verra que cette loi-l\u00e0 a rat\u00e9 sa cible. En th\u00e9orie, c'est bien beau, mais, dans les faits, cette loi-l\u00e0 n'est pas appliqu\u00e9e, n'est m\u00eame pas plaid\u00e9e devant les tribunaux. Et, quand vous faites une l\u00e9gislation cit\u00e9e, cette loi-l\u00e0 n'appara\u00eet, \u00e0 toutes fins pratiques, presque jamais, jamais, jamais. Elle n'a pas pris... Elle n'a pas de vie comme telle. Alors, principal grief du projet de loi, vous allez voir... Il y a essentiellement trois chapitres. Le chapitre sur la protection des renseignements personnels dans le domaine public, \u00e7a, c'est Hydro-Qu\u00e9bec, \u00e7a, c'est le r\u00e9seau de la sant\u00e9, c'est tous les minist\u00e8res, c'est un demi-million de personnes qui travaillent, ou \u00e0 peu pr\u00e8s, pour la fonction publique du Qu\u00e9bec et avec lesquelles ils... le minist\u00e8re du Revenu, et qui  ont acc\u00e8s \u00e0 toutes nos donn\u00e9es, \u00e0 toutes fins pratiques, dans le domaine provincial, toutes nos donn\u00e9es personnelles. Premier grand chapitre, la sph\u00e8re publique. Quand on dit public, on dit aussi parapublic \u00e9galement, les institutions d'enseignement, les h\u00f4pitaux, et ainsi de suite. L\u00e0, on verra o\u00f9 on met la ligne du parapublic. Premier \u00e9l\u00e9ment. Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, la sph\u00e8re priv\u00e9e, M. le Pr\u00e9sident. \u00c7a, c'est les Desjardins de ce monde, Capital One de ce monde et \u00e9galement toutes les entreprises. Que ce soit la PME de six, 10 employ\u00e9s ou ce soit Desjardins, M. le Pr\u00e9sident, elles auront des obligations, \u00e0 toutes fins pratiques, qui seront similaires. Et \u00e7a, il faudra voir comment ce sera r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, comment ce sera v\u00e9cu sur le terrain. Et les partis politiques. Il y a beaucoup, beaucoup de collectes d'information qui sont faites par les partis politiques et qui fait en sorte qu'on s'est rendu compte... \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait avec Analytica. Le groupe Analytica, concernant les partis politiques, c'est une firme britannique, avait utilis\u00e9 des donn\u00e9es des \u00e9lecteurs, avait fait les analyses, avait recoup\u00e9 le tout. Et l'on dit que \u00e7a a influenc\u00e9 le vote de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui a vu, l'avant-derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Donald Trump \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident, de un, et, de deux, qui aurait influenc\u00e9 \u00e9galement le Brexit. Donc, ces trois sph\u00e8res-l\u00e0, trop souvent... Puis on aura l'occasion d'y aller, honn\u00eatement, article par article. Trop souvent, le projet de loi... Encore une fois, on est pour le principe du projet de loi. On a vot\u00e9 pour le principe du projet de loi. Le projet de loi fait trop, \u00e0 notre sens, de copier-coller. Et \u00e7a, on ne peut pas aborder les objectifs de la fonction publique, du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, par exemple, qui n'a pas les m\u00eames objectifs qu'une entreprise qui est l\u00e0 pour faire de l'argent. Puis qui est l\u00e0 pour faire de l'argent, puis c'est bien correct dans le syst\u00e8me qu'on a, M. le Pr\u00e9sident. Elle peut le faire, mais il faut juste qu'elle le fasse de fa\u00e7on encadr\u00e9e, mais le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 pourrait le faire de fa\u00e7on autre \u00e9galement. Puis son objectif n'est pas, en mati\u00e8re de protection, n'est pas de collecter de l'argent. Donc, m\u00eame chose \u00e9galement pour les partis politiques. En substance, partis politiques, j'y vais de m\u00e9moire, il y a quelques articles. Il n'y en a pas... il y en a moins de 10, l\u00e0, qui traitent du chapitre des partis politiques de la Loi \u00e9lectorale. Puis on dit : Avec les adaptations n\u00e9cessaires, affiliez-vous au r\u00e9gime des entreprises priv\u00e9es. Bien, on ne peut pas comparer un parti politique qui a une fin d'\u00eatre un acteur d\u00e9mocratique, qui a une fin d'\u00eatre pertinent, d'aller sur le terrain, de rencontrer les \u00e9lecteurs, les citoyens et citoyennes, qu'ils soient \u00e9lecteurs ou qu'il soient nouvels  arrivants \u00e9galement, qu'ils n'aient pas le statut de citoyen puis il n'a pas le droit de vote, les personnes, \u00e9galement, de moins de 18 ans, toute la population... Les partis politiques ont vocation d'\u00eatre connect\u00e9s sur le terrain avec toutes les communaut\u00e9s, les villes, villages partout au Qu\u00e9bec, d'\u00eatre pertinents, d\u00e9coulent de la proximit\u00e9 qu'ils ont. Donc, ils collectent n\u00e9cessairement des renseignements. Oui, il faut que \u00e7a soit encadr\u00e9. Oui, il faut que ce soit encadr\u00e9, mais on ne peut pas dire : Bien, on va faire copier-coller avec le r\u00e9gime priv\u00e9 puis on va l'imposer aux partis politiques. Alors, \u00e7a, c'est le principal \u00e9cueil, le principal grief que nous avons devant nous. Je ne veux pas revenir l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, je ne veux pas m'\u00e9tendre... Je vais revenir l\u00e0-dessus, mais je ne veux pas m'\u00e9tendre trop longuement. Suite \u00e0 Desjardins, ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour la protection des renseignements personnels, vous avez eu l'occasion de voir que... Ce qui s'est pass\u00e9 en juin 2019, la fuite chez Desjardins, il y a eu, puis l\u00e0 j'ai toutes les dates ici, une demande des oppositions puis, au premier titre, de l'opposition officielle du Parti lib\u00e9ral, pour qu'il y ait des auditions, pour que l'on fasse... Et, le 21 juin, c'est le coll\u00e8gue de la deuxi\u00e8me opposition, de Laurier-Dorion, qui avait demand\u00e9 un mandat d'initiative. Finalement, le gouvernement avait dit non. Le coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, le 9 juillet 2019, le gouvernement avait dit non. Finalement, le coll\u00e8gue de Robert-Baldwin, de l'opposition officielle, 1er novembre 2019, le gouvernement avait dit non. Finalement, il y a eu, le 13 novembre 2019, une audition qui a r\u00e9uni six acteurs : Desjardins, Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, Equifax, S\u00fbret\u00e9 du Qu\u00e9bec, Association des banquiers canadiens et un sp\u00e9cialiste, M. Beno\u00eet Dupont. Ces auditions ont \u00e9t\u00e9 trop rapides, M. le Pr\u00e9sident, et je fais le lien avec les auditions que nous avons eues ici, dans le contexte du projet de loi n\u00b0 64. Encore une fois, sur quatre jours, en fin septembre, du 22 au 29 septembre, sur quatre jours, on a rencontr\u00e9 des groupes \u00e0 vitesse grand V. Vous venez d'annoncer, M. le Pr\u00e9sident, que, depuis notre derni\u00e8re s\u00e9ance, si je ne me trompe pas, vous avez d\u00e9pos\u00e9 quelque chose comme 18... 16, 16 m\u00e9moires, 16 m\u00e9moires qui, depuis les auditions ou depuis la derni\u00e8re fois qu'on s'est vus sur ce projet de loi l\u00e0, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s. \u00c7a va encore une fois trop vite. Ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont excessivement importants, sensibles, compliqu\u00e9s, complexes. Puis comment \u00e7a va rebondir sur le terrain? Nous aurions d\u00fb consulter davantage. Et \u00e7a, je vous l'annonce d\u00e9j\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, j'aurai l'occasion de d\u00e9poser des motions pr\u00e9liminaires pour entendre des groupes. D'autant plus que je suis conscient que le ministre, qui est nouvellement nomm\u00e9 depuis deux semaines, le ministre, il a eu beaucoup de lecture depuis deux semaines, l\u00e0. Je ne pense pas que, par int\u00e9r\u00eat  personnel, sur sa table de chevet avant d'\u00eatre nomm\u00e9 ministre, il s'\u00e9tait fait sortir les dizaines et les dizaines de m\u00e9moires sur le projet de loi n\u00b0 64 puis qu'il lisait \u00e7a avant de s'endormir. Je pense qu'il a d\u00fb compresser \u00e7a dans les deux derni\u00e8res semaines. Vous venez d'en d\u00e9poser 18. Alors, le ministre arrive, si vous me permettez l'expression, embarque dans le bain tranquillement. Bien, il faut faire en sorte que lui, quand il va prendre les d\u00e9cisions , il ait tout le loisir d'avoir pu assimiler cette information-l\u00e0. Bien, une fois que j'ai dit \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, nous, comme commission parlementaire, il aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important d'entendre des groupes qui n'ont pas pu venir en commission parlementaire, des groupes majeurs qui n'ont pas particip\u00e9 par manque de temps. La Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse, le Barreau du Qu\u00e9bec et la Protectrice du citoyen n'ont pas pu participer par manque de temps. On va dire : Oui, mais, des semaines apr\u00e8s, ils ont d\u00e9pos\u00e9 des m\u00e9moires. Bien, M. le Pr\u00e9sident, entre lire un m\u00e9moire des semaines apr\u00e8s et avoir le m\u00e9moire, le lire, l'analyser et poser des questions, il y a tout un pan important ici qu'il faut \u00e9videmment consid\u00e9rer, puis on n'a pas eu le temps de faire \u00e7a. Alors, sur le projet de loi, ce qui est devant nous, j'aurai des motions pr\u00e9liminaires. Une fois qu'on aura fait \u00e7a, on va commencer, apr\u00e8s les auditions, parce que je suis certain que le ministre va voter en faveur de nos motions pr\u00e9liminaires... Lorsqu'on commencera les articles par articles, il y a des concepts et enjeux excessivement importants. D'abord, \u00e9videmment, la d\u00e9finition de ce qu'est un renseignement personnel. Et \u00e7a, c'est un autre \u00e9l\u00e9ment excessivement important. Il y a tellement de domaines qui sont touch\u00e9s par \u00e7a, je n'ai pas eu le temps de vous parler de la recherche, la recherche scientifique, M. le Pr\u00e9sident. Comment on encadre... Il y a deux objectifs : rendre plus facilement accessibles les donn\u00e9es publiques pour des recherches qui sont tout \u00e0 fait justifi\u00e9es parce qu'elles sont dans l'int\u00e9r\u00eat public, puis \u00e7a, personne n'est contre \u00e7a, mais, d'un autre c\u00f4t\u00e9, ne pas donner et prot\u00e9ger suffisamment ces donn\u00e9es qui concernent la sant\u00e9, les Qu\u00e9b\u00e9coises, les Qu\u00e9b\u00e9cois en mati\u00e8re de sant\u00e9, pour ne pas que ce soit uniquement utilis\u00e9 ou ne serait-ce qu'utilis\u00e9 dans un int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. \u2022 (10 heures) \u2022 La recherche scientifique, on est venu nous dire \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 du spectre : C'est trop compliqu\u00e9 pour se faire autoriser. Des fois, \u00e7a prend un an, puis c'est le parcours du ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:00", "fin": "10:02", "debats": "combattant, puis c'est l'Everest \u00e0 10 h (version r\u00e9vis\u00e9e) monter pour les chercheurs qui sont de bonne foi puis qui veulent avoir acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es. Il faut travailler l\u00e0-dessus. Mais, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on ne veut pas embarquer dans la logique o\u00f9 on donnerait l'information, puis je fais r\u00e9f\u00e9rence au ministre qui avait dit : \u00c7a, c'est \u00abwinner\u00bb, bien, il faudrait savoir c'est \u00abwinner\u00bb... pour qui c'est \u00abwinner\u00bb. Alors, je ferme la parenth\u00e8se l\u00e0-dessus. Le Qu\u00e9bec... On nous dit : Bien, voyons donc! C'est un magnifique projet de loi. On se base sur \u2014 puis vous me direz, M. le Pr\u00e9sident, combien de temps qu'il me reste \u2014 le r\u00e8glement europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 et qui donne le ton, qui est un magnifique r\u00e8glement, tr\u00e8s bien fait. Mais \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, \u00e7a ne s'est pas fait en trois semaines. \u00c7a touche un march\u00e9 de pr\u00e8s de 400 millions de citoyens qui, en m\u00eame temps, sont arriv\u00e9s \u00e0 la m\u00eame page, il y a des poids et contrepoids puis il y a une piste d'atterrissage sur plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es. Nous, au Qu\u00e9bec, on arriverait avec un copier-coller de \u00e7a dans un environnement canadien et nordam\u00e9ricain qui n'est pas l'environnement europ\u00e9en. Et, quand on dit : Bien, \u00e0 part le Qu\u00e9bec, qui est un peu sur ces bases-l\u00e0?, on dit : Peut-\u00eatre la loi de la Californie. Mais, quand on regarde \u00e7a, la loi de la Californie, c'est surtout une loi de protection du consommateur. Alors, il y aura des enjeux de comp\u00e9titivit\u00e9 pour nos entreprises, des enjeux de r\u00e9elle protection dans les... dans la sph\u00e8re publique et les partis politiques, et tout \u00e7a pour dire qu'il faut atteindre l'objectif \u2014 puis je conclus l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident \u2014 mais sans remettre en cause, justement, l'efficacit\u00e9 sociale et faire en sorte que l'on puisse faire un pas, un grand pas pour le Qu\u00e9bec, mais que ce soit une avanc\u00e9e et non pas des \u00e9cueils bien plus qu'autre chose. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. Cela dit, nous allons suspendre les travaux quelques instants pour permettre aux d\u00e9put\u00e9s de Gouin et de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, qui sont au salon bleu, de revenir en commission. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:02", "fin": "10:19", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 10 h 02)  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:19", "fin": "10:20", "debats": "(Reprise \u00e0 10 h 19) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Des voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Alors, je c\u00e8de maintenant la parole... Des voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :S'il vous pla\u00eet, messieurs dames! Je c\u00e8de la parole maintenant au d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque pour 20 minutes. M. le d\u00e9put\u00e9, s'il vous pla\u00eet. M. Martin Ouellet M. Ouellet : Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Donc, \u00e0 mon tour de vous saluer, membres de cette commission. D'entr\u00e9e de jeu, je tiens, moi aussi, \u00e0 f\u00e9liciter le ministre pour ses nouvelles fonctions dans cette responsabilit\u00e9-l\u00e0, aujourd'hui, de porter le projet de loi n\u00b0 64. Il n'y a rien qui a chang\u00e9 dans sa fonction de ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Transformation num\u00e9rique. On fait juste lui rajouter un outil juridique \u00e0 la transformation qu'on veut op\u00e9rer ici, au gouvernement du Qu\u00e9bec. Je comprends l'inconfort du ministre aussi quant \u00e0 l'obligation qu'on a maintenant d'\u00eatre habill\u00e9s au complet et de porter le masque maintenant \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Cependant, c'est bien peu de sacrifices que nous devons faire pour nous permettre d'\u00eatre ici, en \u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e. Le virtuel peut \u00eatre possible dans certains cas pour les consultations, nous l'avons tent\u00e9 lors des consultations, mais, en commission parlementaire, l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e, je pense qu'on a encore un autre pas \u00e0 franchir avant de s'en aller en 100 % virtuel. Et je suis convaincu que ces discussions-l\u00e0 vont assur\u00e9ment faire partie des enjeux que nous aurons ici, dans cette commission. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 1}, {"debut": "10:20", "fin": "10:30", "debats": "\u2022 (10 h 20) \u2022 Simplement pour rappeler les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de ce projet de loi l\u00e0. \u00c9videmment, ce projet de loi l\u00e0 veut qu'on regarde ce qui s'est pass\u00e9 dans la gestion des fuites des renseignements personnels. Les coll\u00e8gues des oppositions en ont fait mention. \u00c9videmment, \u00e7a a occup\u00e9 beaucoup l'espace m\u00e9diatique. Moi, j'ai parl\u00e9 avec des gens qui se sont fait frauder pas une fois, pas deux fois, pas trois fois, mais il y a des malchanceux qui se sont fait frauder \u00e0 quatre reprises en fonction des informations qu'ils d\u00e9tenaient dans quatre entreprises diff\u00e9rentes. Donc, effectivement, il faut faire diff\u00e9rent pour mieux prot\u00e9ger la population et s'assurer qu'on adopte effectivement aussi les meilleures pratiques. L'autre fait saillant aussi du projet de loi, c'est la collecte et le partage des donn\u00e9es. On a eu des \u00e9changes avec le ministre de la Transformation num\u00e9rique. Il conna\u00eet notre position aussi quant \u00e0 l'utilisation de l'infonuagique. \u00c9videmment, ces nouvelles technologies nous am\u00e8nent \u00e0 voir cet acc\u00e8s de mani\u00e8re diff\u00e9rente. Le Parti qu\u00e9b\u00e9cois n'est pas contre le fait qu'on puisse maintenant, dor\u00e9navant, avec les nouvelles technologies, avoir acc\u00e8s \u00e0 distance \u00e0 une manne d'informations. Notre grande crainte, c'est : Qu'est-ce qu'on fait avec cette information-l\u00e0 et qui en a acc\u00e8s? \u00c9videmment, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Transformation num\u00e9rique ne sera pas surpris qu'on va \u00eatre quand m\u00eame assez incisifs \u00e0 l'int\u00e9rieur du projet de loi pour s'assurer aussi de mettre un verrou et un gros cadenas pour \u00e9viter de vendre nos donn\u00e9es \u00e0 des entreprises priv\u00e9es. Le ministre de l'\u00c9conomie avait d\u00e9j\u00e0 m\u00eame, quand j'ai assist\u00e9 ici, dans une commission parlementaire, avou\u00e9 bien candidement que ce serait \u00abwinner\u00bb de vendre des donn\u00e9es \u00e0 des compagnies pharmaceutiques ou dans le domaine de la sant\u00e9. \u00c9videmment, nous, on ne veut pas que \u00e7a se passe, donc on aura des amendements \u00e0 proposer du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement pour s'assurer que pas juste le gouvernement actuel, mais tout gouvernement ne soit pas tent\u00e9 de monnayer les donn\u00e9es des Qu\u00e9b\u00e9cois et des Qu\u00e9b\u00e9coises aux entreprises priv\u00e9es. Effectivement, on va parler aussi beaucoup de droit du citoyen. On va parler aussi de conservation et destruction des renseignements, des peines et des amendes, gestion interne des renseignements personnels autant dans le secteur public que dans le secteur priv\u00e9. On va parler aussi de la gestion de l'information par les partis politiques, parce que, oui, les partis politiques ont un certain bout \u00e0 faire. Donc, M. le Pr\u00e9sident, on a offert notre collaboration lors de l'\u00e9tude... lors du principe, pardon, au salon bleu. Je n'ai pas pu participer, malheureusement, \u00e0 toutes les d\u00e9lib\u00e9rations qu'on a eues suite aux consultations. J'aurai le temps de me rattraper pour faire un travail ad\u00e9quat, mais je veux juste quand m\u00eame prendre le temps, M. le Pr\u00e9sident, de dire \u00e0 quel endroit ma formation politique loge dans ce projet de loi l\u00e0. Le consentement et les droits des citoyens, nous trouvons effectivement qu'il est essentiel. Non seulement il doit \u00eatre libre et \u00e9clair\u00e9, mais il doit aussi permettre une v\u00e9ritable libert\u00e9 de choix pour acc\u00e9der \u00e0 un site Web ou \u00e0 une application. Trop souvent, nous n'avons qu'un seul choix : accepter enti\u00e8rement les dispositions de confidentialit\u00e9 ou de collecte de donn\u00e9es impos\u00e9es par chacun des sites Web. Il faut donc s'assurer que l'option de refuser toute transmission de donn\u00e9es, comme sur les sites Web soumis aux lois europ\u00e9ennes... Le droit d'exiger la fin de la diffusion de renseignements le concernant est une avanc\u00e9e importante vers une forme de droit \u00e0 l'oubli. Entreprises et PME. Effectivement, les PME sont pr\u00e9occup\u00e9es \u00e0 savoir que, si on  rajoute des obligations l\u00e9gislatives, \u00e7a devient aussi une lourdeur bureaucratique. Donc, on a fait un pacte au gouvernement du Qu\u00e9bec, les derniers gouvernements du Qu\u00e9bec, pour s'assurer qu'\u00e0 toutes les fois qu'on rajoute des lois et des exigences que, minimalement, on fasse aussi l'exercice inverse d'en soustraire. Donc, effectivement, si on ne\u2026 sera plus exigeant pour les petites et tr\u00e8s petites entreprises, il faudrait avoir une pens\u00e9e pour eux de l'autre c\u00f4t\u00e9 pour enlever de la bureaucratie. Les amendes dissuasives. Le rehaussement des amendes est important. Il faut que les cons\u00e9quences soient s\u00e9rieuses pour que les entreprises fassent r\u00e9ellement l'effort de prot\u00e9ger les donn\u00e9es des utilisateurs, puisque ce sont ces derniers qui subissent en premier les cons\u00e9quences d'une \u00e9ventuelle fuite de donn\u00e9es. Et, en terminant, r\u00e9forme et modernisation de la Loi sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Nous comprenons l'urgence de moderniser le volet protection des renseignements personnels, mais cela ne doit pas se faire afin d'oublier le besoin de moderniser le volet sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Et j'ouvre cette parenth\u00e8se, elle est importante, M. le Pr\u00e9sident. Plusieurs formations politiques, mais plusieurs journalistes aussi ont fait des demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, notamment \u00e0 ce qu'on vit pr\u00e9sentement dans cette pand\u00e9mie. Et, pour plein de raisons, bonnes ou mauvaises, ces informations-l\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 transmises aux diff\u00e9rentes parties concern\u00e9es. Donc, \u00e9videmment, je pense qu'on doit avoir une attention particuli\u00e8re. Le gouvernement du Qu\u00e9bec doit \u00eatre plus prompt \u00e0 s'assurer que, lorsqu'il y a une demande d'information, il y ait une r\u00e9ponse ad\u00e9quate, rapide, qui est donn\u00e9e. Et on esp\u00e8re effectivement que, dans cette r\u00e9forme de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l'\u00c9tat du Qu\u00e9bec puisse effectivement \u00eatre beaucoup plus transparent et qu'il transmette le maximum d'informations qui n'aident pas juste les l\u00e9gislateurs et les d\u00e9put\u00e9s des oppositions, mais l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise \u00e0 \u00e9valuer la qualit\u00e9 des d\u00e9cisions, de l'impact et surtout de quelle fa\u00e7on dans le futur cette d\u00e9cision pourrait \u00eatre prise de fa\u00e7on diff\u00e9rente. Le Qu\u00e9bec vit une crise, une crise majeure. On n'a pas v\u00e9cu \u00e7a depuis la crise espagnole. Donc, on doit assur\u00e9ment avoir le maximum d'information, pas pour dire que le gouvernement a mal agi, mais pour aider chacun des prochains gouvernements \u00e0 venir, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 prendre la meilleure d\u00e9cision en fonction des informations qui seront disponibles puisque, si on veut avoir une meilleure action, \u00e7a prend assur\u00e9ment de meilleures communications. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. Est-ce qu'il y a d'autres  interventions? S'il n'y a pas d'autre... M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Ga\u00e9tan Barrette M. Barrette : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, d'abord, salutations \u00e0 tous les coll\u00e8gues ici pr\u00e9sents aujourd'hui. F\u00e9licitations encore \u00e9galement au ministre, l\u00e0, qui assume de nouvelles fonctions. L\u00e0, je comprends que le ministre arrive, je pense, \u00e0 pied lev\u00e9, l\u00e0, sur ce projet de loi l\u00e0. Je vais m'amuser \u00e0 faire un commentaire qui ne sera pas vestimentaire, comme l'a fait le ministre en arrivant, mais je vais faire un commentaire dirig\u00e9 vers ceux qui nous observent et annoncer qu'il y a au moins un commentateur qui va \u00eatre extraordinairement d\u00e9\u00e7u. Et je le comprends parce que lui, il \u00e9tait habitu\u00e9 d'avoir des relations parlementaires tr\u00e8s confrontationnelles. Je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Bernard Drainville, qui a pr\u00e9vu que nos relations allaient \u00eatre des flamm\u00e8ches. Et c'est malheureux, l\u00e0, mais c'est parce que peut-\u00eatre que lui, il a v\u00e9cu dans les flamm\u00e8ches, mais je pense qu'on a fait la preuve, de notre c\u00f4t\u00e9 avec le ministre actuel, qu'on \u00e9tait capables de travailler de fa\u00e7on tr\u00e8s constructive. Et ce sera pour lui, j'en suis convaincu, un moment d'\u00e9ducation politique dont j'esp\u00e8re qu'il va b\u00e9n\u00e9ficier et en fera b\u00e9n\u00e9ficier le grand public dans ses commentaires. Ceci dit, sur le projet de loi, c'est un projet de loi qui est tr\u00e8s important, qui vise la bonne chose dans un contexte historique qui est particulier, puis je vais parler peut\u00eatre un peu de \u00e7a en premier, parce que le futur d\u00e9pend aussi d'o\u00f9 on vient. Et le ministre ne sera pas, M. le Pr\u00e9sident, tr\u00e8s surpris des propos que j'ai faits, parce que des propos comme je... les propos que je vais faire, il les a d\u00e9j\u00e0 entendus et il les a probablement d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cus. Je fais r\u00e9f\u00e9rence ici \u00e0 l'\u00e9volution du Qu\u00e9bec en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, pas au sens gouvernemental, l\u00e0, mais au sens de protection des donn\u00e9es. Puis pas exactement au sens de protection des donn\u00e9es, et je m'explique, \u00e7a va \u00eatre plus clair quand je vais continuer. Vous savez, M. le Pr\u00e9sident, tout le monde le sait, je viens du monde de la sant\u00e9, et, s'il y a eu un sujet qui a \u00e9t\u00e9 en premier, en premier, avant tous les sujets, avant les Desjardins d'aujourd'hui, l\u00e0, s'il y a eu un sujet qui a \u00e9t\u00e9 longuement d\u00e9battu, pour lequel il y a des lois qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place et qui ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, c'est la circulation des donn\u00e9es personnelles dans le monde de la sant\u00e9. Et c'est assez amusant de constater que ce sujet-l\u00e0, qui remonte \u00e0, croyez-le ou non, il y a plus de 20 ans, \u00e9tait essentiellement un obstacle au bon fonctionnement des organisations en question. Puis l'objectif, \u00e9videmment, a toujours \u00e9t\u00e9, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, la protection des donn\u00e9es personnelles. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 2, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:30", "fin": "10:30", "debats": "\u2022 (10 h 30) \u2022  Moi, je me souviens, M. le Pr\u00e9sident... parce que ce n'est pas anecdotique, c'est l'histoire, mettez \u00e7a \u00e0 la sauce d'aujourd'hui, vous allez voir \u00e0 quel point on a fait du chemin. Il fut un temps, lorsque, dans certains domaines, la donn\u00e9e clinique du patient a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e... et il fut un temps o\u00f9 il fallait donner une autorisation \u00e9crite, au Qu\u00e9bec, pour qu'on puisse transf\u00e9rer \u00e9lectroniquement des donn\u00e9es d'un pavillon hospitalier \u00e0 un autre. Croyez-le ou non, mais, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 dans un h\u00f4pital comme le CHUM, qui, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tait constitu\u00e9 de trois pavillons, le pavillon de l'H\u00f4tel-Dieu, l'H\u00f4pital Saint-Luc et l'H\u00f4pital Notre-Dame, lorsque la premi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e dans l'histoire du Qu\u00e9bec, qui \u00e9tait la mienne, bien, ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:30", "fin": "10:40", "debats": "quand on voulait transformer... transporter, envoyer de 10 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) Saint-Luc \u00e0 Notre-Dame des donn\u00e9es, des radiographies, \u00e0 un moment donn\u00e9, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information a statu\u00e9 qu'il fallait avoir une permission explicite pour le faire. Et aujourd'hui on est dans un monde o\u00f9 on collecte nos donn\u00e9es \u00e0 notre insu, et elles circulent partout, partout, partout, sont utilis\u00e9es, sont analys\u00e9es, sont crois\u00e9es. Quel chemin avons-nous fait! Et l\u00e0 ce n'est pas long, l\u00e0. Moi, les premi\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 l\u00e0-dedans, la premi\u00e8re ann\u00e9e, en r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait en 1996. \u00c7a ne fait pas si longtemps que \u00e7a, mais le chemin parcouru est absolument immense. Je fais un grand bond aujourd'hui, \u00e9videmment. Bon, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information a assoupli ses r\u00e8gles, l\u00e0, pour le b\u00e9n\u00e9fice de ceux qui nous \u00e9coutent. Ce n'est plus comme \u00e7a. Maintenant, c'est une esp\u00e8ce de forme d'\u00abopting out\u00bb, l\u00e0, puis c'est tout \u00e0 fait correct. Mais \u00e7a montre \u00e0 quel point les lois sont en g\u00e9n\u00e9ral en retard sur la situation r\u00e9elle que les gens vivent. Puis c'est un peu notre situation au Qu\u00e9bec aujourd'hui, puis pas juste au Qu\u00e9bec. C'est notre situation... Plan\u00e9tairement parlant, l\u00e0, il n'y a pas de place aujourd'hui o\u00f9 il y a une protection blind\u00e9e de la donn\u00e9e personnelle. Puis je me demande m\u00eame, M. le Pr\u00e9sident, si c'est possible d'avoir une protection blind\u00e9e autrement que de disposer de notre donn\u00e9e physiquement, que l'on transporte avec nous et qu'on garde dans un  coffre-fort dans le sous-sol de notre maison, ce qui, \u00e9videmment, n'existe pas, mais qui a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9, en passant. Dans certains pays, le syst\u00e8me de sant\u00e9, par exemple, \u00e9tait fait comme \u00e7a. Il n'y avait pas d'archives. En Europe, l\u00e0, moi, j'ai connu \u00e7a, on partait d'un bureau ou d'un h\u00f4pital avec son dossier, puis on s'en allait chez nous avec notre dossier, nos radiographies, nos ci, nos \u00e7a, et on avait la responsabilit\u00e9 d'en assurer la conservation et/ou protection. On n'est pas l\u00e0. L\u00e0, aujourd'hui, on est dans une \u00e8re o\u00f9 l'information, la donn\u00e9e personnelle est sous un substrat \u00e9lectronique, et il est mobile. Bien, cette donn\u00e9e-l\u00e0 est mobile. Alors, que faire pour prot\u00e9ger \u00e7a? Je fais mon bond jusqu'\u00e0 l'histoire de Desjardins. Pourquoi? Parce que Desjardins m'a vex\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, lorsqu'on les a entendus en commission parlementaire. C'\u00e9tait, pour moi, vexatoire, M. le Pr\u00e9sident. J'avais le P.D.G. et son directeur des services informatiques assis \u00e0 ma gauche, l\u00e0. J'\u00e9tais assis \u00e0 la place de ma tr\u00e8s excellente recherchiste qui est avec moi aujourd'hui, et j'ai pos\u00e9 une question tr\u00e8s simple, puis je n'ai pas eu de r\u00e9ponse : \u00cates-vous \u00e0 jour dans vos protocoles de s\u00e9curit\u00e9? Pas eu de r\u00e9ponse, M. le Pr\u00e9sident. Pas de r\u00e9ponse. Il faut dire que la cloche a sonn\u00e9, puis on devait passer... mon temps \u00e9tait expir\u00e9, puis on devait passer \u00e0 la prochaine question, mais, \u00e0 la prochaine question, ils auraient pu r\u00e9pondre. Et, \u00e0 ce jour, M. le Pr\u00e9sident, cette question-l\u00e0 n'a pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse. Alors, moi, je vous dis, M. le Pr\u00e9sident, que, oui, on est rendus \u00e0 un moment, dans l'histoire de tout \u00e7a, o\u00f9 les \u00c9tats demandent... doivent mettre en place des dispositions qui... s'il est impossible d'assurer une protection absolue au sens que je l'ai dit il y a quelques instants, et \u00e7a, je pense que c'est impossible, bien, au moins, les \u00c9tats ont la responsabilit\u00e9 de mettre en place des m\u00e9canismes l\u00e9gaux qui vont forcer directement ou indirectement les organisations qui recueillent, traitent, entreposent des donn\u00e9es de s'assurer de leur s\u00e9curit\u00e9. Est-ce que c'est faisable? Moi, je pense que oui, M. le Pr\u00e9sident. Est-ce que c'est infaillible? Je suis convaincu que non. Alors, il n'en reste pas moins qu'on doit aller l\u00e0. Est-ce qu'en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, au moment o\u00f9 on se parle, il y a un enjeu auquel on doit s'adresser parce que le milieu o\u00f9 circulent les donn\u00e9es est actuellement loin de ce qu'il devrait \u00eatre? \u00c7a, la r\u00e9ponse, c'est oui. Et je dirais que les Europ\u00e9ens sont probablement en avance sur nous l\u00e0-dessus en termes r\u00e9glementaires. Je le pense. Le projet de loi qui est ici, c'est un projet de loi qui, je le pense aussi, va dans la bonne direction. C'est la raison pour laquelle on a vot\u00e9 oui pour le principe du  projet de loi. Maintenant arrive l'application. L'application\u2026 Je reviens \u00e0 Desjardins. Comment \u00e9crire une loi qui va forcer une entit\u00e9 comme Desjardins \u00e0 s'assurer qu'elle est s\u00e9curitaire, qu'elle est \u00e0 jour en termes d'une proc\u00e9dure, processus, r\u00e9glementation interne de protection de la donn\u00e9e? Bien, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on est invit\u00e9s par le projet de loi. D'ailleurs, de notre c\u00f4t\u00e9, et je l'annonce tout de suite, c'est s\u00fbr qu'on va le regarder sous cet angle-l\u00e0. Est-ce que ce que l'on demande est quelque chose qui est, tiens, puis je vais le dire bien simplement, contemporain? Est-ce que c'est contemporain? Clairement, chez Desjardins, \u00e7a ne l'est pas. Si, chez Desjardins, il \u00e9tait possible, avec une cl\u00e9 USB, tranquillement pas vite, d'accumuler des millions de donn\u00e9es de millions de personnes, c'est parce que le syst\u00e8me le permet. Alors, le syst\u00e8me l'a permis. Alors, pourquoi il l'a permis? Parce que, probablement, il n'y avait pas une journalisation appropri\u00e9e de la circulation de donn\u00e9es, probablement parce qu'il n'y avait pas un officier qui faisait son m\u00e9nage \u00e0 tous les jours ou, au moins, \u00e0 toutes les semaines. Bref, tout \u00e7a parce qu'il n'y avait pas de proc\u00e9dure qui est en place. Parce que, qu'on se le dise, l\u00e0, c'est un peu comme... Vous savez, dans les films, l\u00e0, il y a toujours quelqu'un qui arrive, dans un film, l\u00e0, avec une cl\u00e9 USB, puis qui met \u00e7a dans l'ordinateur, et puis qui r\u00e9ussit \u00e0 d\u00e9coder la CIA, l\u00e0. Tom Cruise, il fait \u00e7a \u00e0 tous les Mission : Impossible. Mais, c'est plate, mais c'est parce qu'\u00e0 quelque part dans la vraie vie, c'est malheureusement possible. Moi, je peux vous dire une chose, quand j'\u00e9tais dans mon milieu pr\u00e9c\u00e9dent, je disais aux gens de TI : Comment se fait-il... Puis l\u00e0 on \u00e9tait aux balbutiements de l'informatisation. Je disais aux gens chez nous : Comment \u00e7a se fait que, tous les ordinateurs partout, partout, partout, qui ont acc\u00e8s \u00e0 toute la donn\u00e9e, il y a une cl\u00e9 USB, il y a un port USB? N'importe qui, l\u00e0... Bon, remarquez que vous pourrez me r\u00e9pondre que c'est obsol\u00e8te, vous pouvez filmer l'\u00e9cran avec des t\u00e9l\u00e9phones aujourd'hui, qui sont encore plus performants que jamais, mais l\u00e0 je vous parle de l'\u00e9poque o\u00f9 il n'y avait pas de cam\u00e9ra sur les t\u00e9l\u00e9phones. Mais, ceci \u00e9tant dit, \u00e7a a l'air simple, cette affaire-l\u00e0, mais c'est plate, mais \u00e7a l'est aussi et, s'il n'y a pas de protocoles en place qui sont appropri\u00e9s, \u00e7a ne fonctionne pas. Je me rappelle avoir assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence en visioconf\u00e9rence, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, o\u00f9 l'industrie am\u00e9ricaine r\u00e9clamait du gouvernement \u00e7a, il faut le faire, l'industrie, parce que l'industrie voyait un danger \u00e9conomique \u00e0 la situation actuelle. Parce qu'\u00e9conomiquement une compagnie peut, elle, perdre sur la base d'un probl\u00e8me r\u00e9putationnel. Alors, moi, j'ai entendu l'industrie exiger du gouvernement am\u00e9ricain, sur son territoire, de mettre en place des r\u00e8gles pour imposer\u2026 forcer les n\u00e9gligents,  les pas bons, \u00e0 s'assurer qu'il y ait en place des mesures, sous peine d'amende, qui les forcent \u00e0 mettre en place protocoles, \u00e9quipements, et ainsi de suite, qui, au maximum, garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es personnelles. Parce que la cl\u00e9, elle est l\u00e0. Alors, quand on est rendus \u00e0 voir l'industrie dire \u00e7a, bien, c'est parce qu'il y a des cons\u00e9quences qui sont s\u00e9rieuses, cons\u00e9quences qui ont comme origine le fait que des entreprises peuvent \u00eatre impact\u00e9es sur le plan de leur succ\u00e8s \u00e9conomique sur la base d'une mauvaise r\u00e9putation. C'est quand m\u00eame quelque chose. C'est s\u00fbr que, si tout... L\u00e0, aujourd'hui, l\u00e0, tout le monde regarde le merveilleux monde financier puis ils se disent : Ils sont-tu tous comme Desjardins? Heureusement, on n'a pas trop d'histoires, puis c'est une bonne chose. Alors, \u00e7a reste concentr\u00e9, mais il y a un impact qui est r\u00e9el, et c'est l\u00e0, je pense, que le gouvernement a \u00e0 jouer un r\u00f4le. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:40", "fin": "10:43", "debats": "\u2022 (10 h 40) \u2022 Maintenant, jusqu'o\u00f9 il peut aller? Je disais, d'entr\u00e9e de jeu, que les lois et r\u00e8glements sont toujours en retard sur la r\u00e9alit\u00e9, toujours. Puis malheureusement \u00e7a va \u00eatre toujours comme \u00e7a. C'est assez difficile pour un gouvernement de faire des lois pr\u00e9dictives. C'est rare que les gouvernements font \u00e7a. Surtout, quand on a raison puis qu'on le fait, \u00e7a fait l'histoire. Mais, dans ce genre de chose l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, les \u00c9tats sont un pas derri\u00e8re puis ils sont un pas derri\u00e8re parce qu'\u00e0 quelque part ils doivent \u00eatre synchronis\u00e9s avec l'opinion publique ou, du moins, fa\u00e7onner l'opinion publique pour justifier son intervention. L\u00e0, aujourd'hui, je pense que l'opinion publique, elle est l\u00e0, elle s'attend \u00e0 \u00e7a de l'\u00c9tat, et c'est une bonne chose. Va arriver la question suivante : Est-ce qu'aujourd'hui dans notre environnement on va aller trop loin que pas assez loin? \u00c7a aussi, c'est un \u00e9l\u00e9ment. Quand on regarde la situation de l'Union europ\u00e9enne, j'en discutais avec mon coll\u00e8gue hier soir, porteparole en cette mati\u00e8re, de LaFontaine, bien, l'Union europ\u00e9enne, c'est une union, alors tout le monde est sur le m\u00eame pied, tout le monde est \u00e0 la m\u00eame place. Tout le monde n'est pas exactement \u00e0 la m\u00eame place en termes de r\u00e9glementation locale dans chacun des pays membres, mais les pays membres consid\u00e8rent tous qu'ils sont face au m\u00eame enjeu et acceptent d'avoir la m\u00eame solution. Est-ce que nous, on aura une solution qui va \u00eatre coordonn\u00e9e avec ce qui existe en Am\u00e9rique du Nord? Avec ce que j'ai dit il y a quelques instants pour les \u00c9tats-Unis, je ne pense pas qu'on soit \u00e0 la mauvaise place. Avec le Canada, c'est une autre affaire.  Mais il y a lieu, \u00e9videmment, de faire l'exercice que l'on commence aujourd'hui et d'estimer, de voir si on va peut-\u00eatre un pas trop loin. D'aucuns vont nous dire : On ne va jamais trop loin, l\u00e0. Je le comprends, l\u00e0, puis je vais bien l'entendre, puis je comprends l'argument. Mais, \u00e0 un moment donn\u00e9, on sait que, le mieux \u00e9tant l'ennemi du bien, il faut trouver le juste milieu. Il ne faut pas \u00eatre trop bas, il faut \u00eatre suffisamment haut, mais il ne faut pas \u00eatre trop haut dans notre c\u00e9l\u00e9rit\u00e9. \u00c0 un moment donn\u00e9, il ne faut pas se paralyser parce qu'on veut avoir une s\u00e9curit\u00e9 absolue. Bref, je termine l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, c'est un projet de loi qui est int\u00e9ressant, qui est n\u00e9cessaire. Est-ce qu'il est suffisant dans l'\u00e9tat actuel des choses? Je ne pense pas que le ministre va \u00eatre vex\u00e9 si je dis non. C'est la raison pour laquelle on est ici, \u00e0 l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e, c'est pour l'am\u00e9liorer. Est-ce qu'ensemble on ira trop loin? Bien, on d\u00e9battra. Mais il y a une chose qui est certaine, le temps est venu de d\u00e9poser \u00e7a, d'en d\u00e9battre, d'en arriver au meilleur projet de loi possible. Alors, on \u00e9tait pour le principe. Je souhaite qu'on avance de fa\u00e7on suffisante pour qu'on puisse \u00eatre d'accord \u00e0 l'adoption. Et, dans notre cas, je doute fort qu'on ne soit pas d'accord parce qu'on va trop loin, c'est possible qu'on ne soit pas d'accord parce qu'on ne va pas assez loin. Mais, comme on dirait dans nos cercles politiques, on verra. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. Est-ce qu'il y a d'autres interventions? Sinon, nous allons passer aux motions pr\u00e9liminaires. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. Motion proposant d'entendre le Barreau du Qu\u00e9bec et la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse M. Tanguay : Oui. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Alors, avec votre permission, j'aimerais d\u00e9poser la motion suivante. Conform\u00e9ment \u00e0 l'article 244 du r\u00e8glement de l'Assembl\u00e9e nationale, je fais motion afin : \u00abQue la Commission des institutions tienne, avant d'entreprendre l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, des consultations particuli\u00e8res et qu'\u00e0 cette fin, elle entende d\u00e8s que possible le Barreau du Qu\u00e9bec et la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse.\u00bb  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. On va suspendre les travaux quelques instants pour en prendre connaissance. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:43", "fin": "10:49", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 10 h 43) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:49", "fin": "10:50", "debats": "(Reprise \u00e0 10 h 49) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "10:50", "fin": "11:00", "debats": "\u2022 (10 h 50) \u2022 M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, vous avez la parole. M. Marc Tanguay M. Tanguay : Oui. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Cette motion pr\u00e9alable\u2026 Puis j'annonce d\u00e9j\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, que j'en aurai une deuxi\u00e8me, mais elles \u00e9taient de deux cat\u00e9gories, mais l'objectif, dans les deux cas, est le m\u00eame, c'est de nous permettre de faire nos travaux de fa\u00e7on la plus \u00e9clair\u00e9e possible. Et, comme quelqu'un l'a d\u00e9j\u00e0 dit, on va avoir ouvert devant nous la loi qui va nous permettre de faire un bond en avant pour la protection des renseignements personnels. Il ne faut pas manquer notre coup. Il faut r\u00e9ellement avoir toutes les donn\u00e9es, toutes les analyses disponibles, et il ne faut pas manquer l'occasion d'entendre, et c'est le but de la motion, le Barreau du Qu\u00e9bec et la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse. M. le Pr\u00e9sident, on a eu l'occasion, je l'ai mentionn\u00e9 un peu plus t\u00f4t, de recevoir, lors des auditions, \u00e0 peu pr\u00e8s 19 groupes, 19 groupes qui, en fin septembre, 22, 23, 24 et 29 septembre 2020, sont venus nous dire... certains avaient des m\u00e9moires, certains n'en avaient pas parce que la convocation avait \u00e9t\u00e9 faite de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide, et sont venus r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, M. le Pr\u00e9sident. Mais on voyait que plus on posait de questions, plus on tentait de nous donner des r\u00e9ponses, plus on avait encore des questions puis on voulait conna\u00eetre les impacts de ce que l'on va faire. Ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment mis dans la liste\u2026 Puis on avait soumis une liste de 62 groupes parce qu'honn\u00eatement des fois \u00e7a existe, de faire des consultations g\u00e9n\u00e9rales. \u00c7a, c'\u00e9tait une consultation particuli\u00e8re, mais l\u00e0 on consid\u00e9rait que l'on devait faire une consultation particuli\u00e8re \u00e9largie. C'est pour \u00e7a qu'on \u00e9tait confiants et justifi\u00e9s de d\u00e9poser une liste de 62 groupes dont, \u00e9videmment, faisait partie la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse et le Barreau du Qu\u00e9bec. La commission des droits de la personne et de la jeunesse, le 15 septembre, s'est d\u00e9sist\u00e9e, et je cite la commission, \u00ab compte tenu des d\u00e9lais trop courts pour produire notre m\u00e9moire sur ce projet de loi\u00bb. Fin de la citation. Ils n'ont pas particip\u00e9 aux auditions. Lors de nos auditions, on n'a pas eu le b\u00e9n\u00e9fice de leur m\u00e9moire, qui est  venu apr\u00e8s. \u00c7a, c'est une chose, donc, qu'ils ne d\u00e9posent pas le m\u00e9moire quand on baigne pendant les quatre jours\u2026 pendant la semaine et demie o\u00f9 on est l\u00e0-dedans, qu'ils n'aient pas produit le m\u00e9moire. On n'a pas pu, \u00e9videmment, sous cet \u00e9clairage-l\u00e0, modeler nos questions puis dire : Ah! bien, il y a tel, tel \u00e9l\u00e9ment. On a eu le b\u00e9n\u00e9fice de leur m\u00e9moire apr\u00e8s. \u00c7a, c'est une chose. Vous le savez mieux que moi, M. le Pr\u00e9sident, entre d\u00e9poser un m\u00e9moire qu'on analyse... Bien, moi, en le lisant, comme tous les coll\u00e8gues, il y a des questions qui surgissent, puis on dit : Ah! bien, \u00e7a, j'aurais aim\u00e9 \u00e7a les entendre l\u00e0-dessus. \u00c7a, ce n'est pas clair dans ma perception. Qu'est-ce qu'ils veulent entendre l\u00e0-dessus? Ou peut-\u00eatre, pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs pr\u00e9occupations, bien, je pourrais soumettre telle suggestion, telle suggestion. Est-ce qu'ils pensent que \u00e7a atteindrait la cible? On n'a pas pu entendre la commission des droits de la personne et de la jeunesse, puis on n'a pas pu les entendre dans le contexte des auditions, puis on n'a pas pu les entendre sur leur m\u00e9moire. Le Barreau du Qu\u00e9bec le lendemain, le 16 septembre 2020, s'est d\u00e9sist\u00e9 \u00e9galement, il ne pouvait pas participer aux auditions. Il ne s'est pas d\u00e9sist\u00e9, il a dit qu'il ne participait pas aux auditions, je le cite, \u00ab compte tenu des d\u00e9lais tr\u00e8s serr\u00e9s\u00bb. Fin de la citation. Alors, Barreau du Qu\u00e9bec, c'est important d'avoir son \u00e9clairage sur des concepts excessivement importants. Et, encore une fois, M. le Pr\u00e9sident, je d\u00e9plore le fait qu'on veuille aller trop vite. On va trop vite. Je vais vous lire quelque chose, M. le Pr\u00e9sident, qui va vous rappeler peut-\u00eatre une ancienne carri\u00e8re, une ancienne occupation. Je vais vous lire un article d'un texte de loi, puis apr\u00e8s je vais vous dire d'o\u00f9 \u00e7a vient, \u00e7a, puis je vais \u00e9tablir, je pense, c'est ma pr\u00e9tention, la pertinence de ce document que j'ai devant moi. Alors, \u00e0 l'article 5 de cette pi\u00e8ce l\u00e9gislative, on lit la chose suivante : \u00abLa pr\u00e9sente loi \u2014 puis ce n'est pas le projet de loi n\u00b0 64, c'est un autre projet de loi \u2014 a pour objet de fixer, dans une \u00e8re o\u00f9 les donn\u00e9es circulent constamment au-del\u00e0 des fronti\u00e8res et des limites g\u00e9ographiques et une part importante de l'activit\u00e9 \u00e9conomique repose sur l'analyse, la circulation et l'\u00e9change de renseignements personnels, des r\u00e8gles r\u00e9gissant la protection des renseignements personnels d'une mani\u00e8re qui tient compte du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e des individus quant aux renseignements personnels qui les concernent et du besoin des organisations de recueillir, d'utiliser et de communiquer des renseignements personnels \u00e0 des fins qu'une personne raisonnable estimerait acceptables dans les circonstances.\u00bb  Je viens de vous lire un article 5, dans une pi\u00e8ce l\u00e9gislative qui r\u00e9sume, \u00e0 toutes fins pratiques, le projet de loi n\u00b0 64, ce qui est notre objectif autour de la table puis qui est excessivement important. Puis la beaut\u00e9 de cet article 5 l\u00e0, c'est qu'il touche aux diff\u00e9rents aspects. Il n'y a pas l'aspect des partis politiques comme tels, il est davantage\u2026 oui, public, mais il est davantage priv\u00e9 en termes d'application, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment excessivement important, et \u00e7a aura un impact sur les organismes publics mais, au premier titre, priv\u00e9s. Cet article-l\u00e0, qui r\u00e9sume de fa\u00e7on fondamentale, M. le Pr\u00e9sident, je vais vous le dire, voici le punch, c'est l'article 5 du projet de loi C-11, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 trois semaines apr\u00e8s la fin de nos auditions. Il a \u00e9t\u00e9 premi\u00e8re lecture le 17 novembre 2020. Je vous disais que \u00e7a vous rappellera une ancienne carri\u00e8re parce que je sais que vous avez particip\u00e9... vous avez \u00e9t\u00e9 membre de la Chambre des communes, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. Et \u00e7a, c'est important de souligner une chose, lors des auditions, fin septembre, beaucoup sont venus nous dire\u2026 et surtout, je vous dirais, de la voix des femmes et des hommes qui sont propri\u00e9taires d'entreprise, qui regroupent des entreprises, des associations d'entrepreneurs, qui sont venus nous dire : Bien, \u00e9coutez, le Qu\u00e9bec \u2014 puis je fais du pouce sur ce que mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re disait un petit peu plus t\u00f4t \u2014 le Qu\u00e9bec n'est pas d\u00e9sincarn\u00e9 du contexte canadien puis il est encore moins d\u00e9sincarn\u00e9... pas plus d\u00e9sincarn\u00e9 du contexte nord-am\u00e9ricain, ce qui n'est pas le cas dans le contexte europ\u00e9en. On ne peut pas prendre l'\u00e9difice europ\u00e9en, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9, n\u00e9goci\u00e9, d'abondant... en amont avec les pays membres du Conseil europ\u00e9en, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 2016, qui aurait, puis on me d\u00e9trompera si j'ai tort, \u00e9t\u00e9 en application en 2018, mais tout le monde est arriv\u00e9 \u00e0 la m\u00eame place, ce march\u00e9 europ\u00e9en l\u00e0, en m\u00eame temps. Le Qu\u00e9bec, oui, on sera innovateur, le cas \u00e9ch\u00e9ant, avec le projet de loi n\u00b0 64, mais il ne faut pas \u00eatre innovateur de mani\u00e8re \u00e0... Et l\u00e0 je suis sous l'aspect comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises qu\u00e9b\u00e9coises. Il ne faudra pas \u00eatre innovateur au point o\u00f9 on va hisser le Qu\u00e9bec au-dessus de tout le monde en Am\u00e9rique du Nord, au-dessus de tout le monde au Canada, puis faire en sorte que nos entreprises aient des \u00e9cueils majeurs de comp\u00e9titivit\u00e9. Des entrepreneurs... Puis \u00e7a, c'est une r\u00e9alit\u00e9, puis on aura l'occasion, M. le Pr\u00e9sident, d'aborder le projet de loi n\u00b0 64, fiez-vous sur nous, sur l'aspect de protection de la vie priv\u00e9e des citoyens et des citoyennes. \u00c7a nous tient \u00e0 coeur. Je ne suis pas en train de dire que c'est un objectif secondaire. C'est un objectif premier, c'est dans nos priorit\u00e9s. Mais, une fois qu'on a prot\u00e9g\u00e9 les renseignements personnels de nos citoyens et citoyennes... Puis on reviendra sur le concept de que veut dire le consentement, et quelle est la port\u00e9e du consentement, et quelles sont les implications du non-  consentement. Bien, tout \u00e7a, \u00e7a devra... Quand le consommateur, quand le citoyen, la citoyenne dit : Je consens, il consent \u00e0 quoi? Et : Je ne consens pas ou je ne consens plus \u00e0 \u00e7a, il ou elle ne consent plus \u00e0 quoi? \u00c7a, comment \u00e7a va se vivre dans le contexte qu\u00e9b\u00e9cois, qui est aussi un contexte canadien et nord-am\u00e9ricain? Des entreprises sont venues nous dire : Bien l\u00e0, vous dites que tous les renseignements personnels doivent rester au Qu\u00e9bec si... Puis je vais vous r\u00e9sumer l'\u00e9cueil de cette fa\u00e7on-l\u00e0. Les entreprises qui ont pignon sur rue au Qu\u00e9bec sont venues nous dire : Vous nous demandez de garder au Qu\u00e9bec tous les renseignements personnels dont nous disposons et de ne pas les conserver \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec si vous n'avez pas fait l'analyse et vous n'avez pas l'assurance que \u2014 c'est dans la nouvelle loi \u2014 la protection est \u00e9gale ou sup\u00e9rieure ailleurs, au moins \u00e9quivalente ailleurs. Si le Qu\u00e9bec est le premier de classe, mettons qu'on va dire \u00e7a de m\u00eame, en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, premier de classe en mati\u00e8re des voeux exprim\u00e9s de fa\u00e7on th\u00e9orique, et que, du jour au lendemain, c'est l'\u00e9tat du droit qu\u00e9b\u00e9cois\u2026 Des entreprises sont venues nous dire : Bien, nous, d'ores et d\u00e9j\u00e0, nos serveurs sont \u00e0 Calgary. On a tous les renseignements personnels de nos clients \u00e0 Calgary, sur des serveurs, puis on a tous les renseignements personnels de nos employ\u00e9s \u00e0 Calgary, sur des serveurs. Comment pourrons-nous nous assurer qu'il y aura reconnaissance interprovinciale? Auditions fin septembre 2020, les gens sont venus nous dire : N'allez pas trop vite. Boileau, l'\u00e9crivain : \u00abH\u00e2tez-vous lentement\u00bb, M. le Pr\u00e9sident. Faites les choses dans l'ordre, faites les choses en coh\u00e9rence et faites attention \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 ou m\u00eame aux risques que pourraient encourir nos entreprises. \u00c0 l'\u00e9poque, on disait : Le f\u00e9d\u00e9ral est en train de tabler sur un projet de loi. \u00c7a s'en vient. \u00c7a s'en vient. Attendez donc de faire la lecture et de voir comment le f\u00e9d\u00e9ral pourra mettre la barre partout au Canada, et apr\u00e8s \u00e7a... Je ne suis pas en train de vous dire, l\u00e0, puis vous allez venir chercher ma fibre nationaliste, je ne suis pas en train de vous dire que le Qu\u00e9bec devrait se croiser les bras puis attendre le f\u00e9d\u00e9ral. Non. Mais, je veux dire, M. le Pr\u00e9sident, deux fois les Qu\u00e9b\u00e9cois ont dit non \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Alors, le Qu\u00e9bec \u2014 Qu\u00e9b\u00e9cois, notre fa\u00e7on d'\u00eatre Canadiens, M. le Pr\u00e9sident \u2014 on n'est pas d\u00e9sincarn\u00e9 de cet univers-l\u00e0. Et je le sais, que \u00e7a r\u00e9sonne, ce discours-l\u00e0, au coeur de mon coll\u00e8gue, M. le ministre, qui est en face de moi. Donc, en ce sens-l\u00e0, le Qu\u00e9bec ne peut pas faire cavalier seul. Nous avons, trois semaines apr\u00e8s, eu le b\u00e9n\u00e9fice du d\u00e9p\u00f4t du projet de loi C-11 de la Chambre des communes, qui vise justement \u00e0 \u00e9tablir des normes canadiennes, oui, sur les organismes f\u00e9d\u00e9raux, oui, sur les entreprises f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi sur les entit\u00e9s qui ont des activit\u00e9s interprovinciales. C'est le cas de beaucoup, beaucoup,  beaucoup d'entreprises, pas la totalit\u00e9, mais beaucoup d'entreprises qu\u00e9b\u00e9coises. Le projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, premi\u00e8re lecture, le 17 novembre 2020 et vient d\u00e9finir, M. le Pr\u00e9sident, des concepts excessivement importants. Il vient d\u00e9finir un renseignement personnel, vient d\u00e9finir la d\u00e9personnalisation des donn\u00e9es, vient d\u00e9finir l'application aupr\u00e8s des fournisseurs de services et quant \u00e0 leurs obligations, vient discuter de termes excessivement importants, comme les syst\u00e8mes d\u00e9cisionnels automatis\u00e9s, et \u00e9videmment il y aura un tribunal qui va juger de cela. \u2022 (11 heures) \u2022 Autrement dit, si le 64 qu\u00e9b\u00e9cois passe avant le C-11 f\u00e9d\u00e9ral, on va \u00eatre tout seuls au Canada. On va se dire : Eh! on a \u00e9t\u00e9 les premiers, M. le Pr\u00e9sident. Mais il faut que... parce qu'on est dans la sph\u00e8re canadienne \u2014 Qu\u00e9b\u00e9cois, notre fa\u00e7on d'\u00eatre ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:00", "fin": "11:10", "debats": "Canadiens \u2014 il faut qu'\u00e0 tout le moins les deux projets de loi, 64 qu\u00e9b\u00e9cois, 11 h (version r\u00e9vis\u00e9e) C-11 f\u00e9d\u00e9ral, arrivent quasi en m\u00eame temps \u00e0 la m\u00eame ligne d'arriv\u00e9e, qu'on se parle, qu'on se concerte. Puis je suis certain que le ministre est pr\u00e9occup\u00e9 par \u00e7a. Il n'est pas d\u00e9sincarn\u00e9 de cette r\u00e9alit\u00e9 canadienne l\u00e0 de nos entreprises. Puis j'ose esp\u00e9rer... puis je peux m\u00eame vous dire que ma pr\u00e9somption est qu'il est en contact avec nos \u00e9lus, nos vis-\u00e0-vis f\u00e9d\u00e9raux sur le C-11. Bien, si vous allez l\u00e0, nous autres, \u00e7a aura un impact, et ainsi de suite. Pourquoi je vous dis \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident? Pourquoi je vous dis \u00e7a? Parce que, dans le grand bond qu'on veut faire faire au Qu\u00e9bec, \u00e9coutez, il existe, entre autres, l'article 151. L'article 151, je vous le lis, du projet de loi n\u00b0 64 : \u00abCommet une infraction et est passible d'une amende de 5 000 $ \u00e0 50 000 $ dans le cas d'une personne physique et, dans les autres cas, de 15 000 $ \u00e0 \u2014 tenez-vous bien, M. le Pr\u00e9sident \u2014 25 000 000 $ ou du montant correspondant \u00e0 4 % du chiffre d'affaires mondial\u2026\u00bb C'est la loi qu\u00e9b\u00e9coise qui dit \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident. Puis la loi qu\u00e9b\u00e9coise nous parle d'un chiffre d'affaires mondial. La Loi qu\u00e9b\u00e9coise s'inscrit, puis \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une  insulte \u00e0 l'intelligence de mon coll\u00e8gue ministre d'avoir pr\u00e9sum\u00e9 qu'il \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, la loi qu\u00e9b\u00e9coise s'inscrit dans un contexte d'affaires mondial. C'est \u00e9crit en toutes lettres \u00e0 l'article 151 du projet de loi n\u00b0 64. Et, dans ce contexte d'affaires mondial l\u00e0, si, toujours en vertu de 151, vous recueillez, M. le Pr\u00e9sident, vous d\u00e9tenez, vous communiquez \u00e0 un tiers ou utilisez un renseignement personnel en contravention de la prochaine loi, \u00e7a pourrait aller, je ne vous dis pas que \u00e7a va arriver \u00e0 toutes les semaines, mais \u00e7a pourrait aller jusqu'\u00e0 25 millions de votre chiffre... 25 millions d'amende ou 4 % de votre chiffre d'affaires mondial. \u00c7a, M. le Pr\u00e9sident, c'est excessivement lourd comme p\u00e9nalit\u00e9. C'est une premi\u00e8re, l\u00e0. On me d\u00e9trompera, l\u00e0, mais, quand on parle de 25 millions de p\u00e9nalit\u00e9 dans une loi \u00e0 caract\u00e8re p\u00e9nal qu\u00e9b\u00e9coise, dans un contexte mondial, bien, on vient de reconna\u00eetre qu'on s'inscrit dans un contexte mondial puis on s'inscrit, au premier titre, dans un contexte canadien. Pourquoi je vous dis \u00e7a? Puis \u00e7a, c'est l'article 151. Il y a \u00e9galement l'article 150, qui pr\u00e9voit des sanctions administratives qui... p\u00e9cuniaires de 50 000 $ pour des personnes physiques et, dans les autres cas, 10 millions ou 2 % du chiffre d'affaires mondial. \u00c7a, c'est les sanctions administratives, et l'autre, c'\u00e9taient les infractions \u00e0 la loi. Pourquoi c'est important de vous dire \u00e7a? C'est parce que, oui, on veut que la loi ait des dents. \u00c7a va \u00eatre fini, M. le Pr\u00e9sident, apr\u00e8s le travail que l'on aura fait dans cette commission parlementaire, \u00e7a va \u00eatre fini les amendes bonbon. Pour une multinationale de dire : Ah bon! O.K., je me suis fait taper sur les doigts. Il y a eu une perte de... un vol d'informations. Je n'ai pas pr\u00e9venu personne. J'ai essay\u00e9 de camoufler l'affaire. Il y a des Qu\u00e9b\u00e9cois dont les renseignements personnels ont \u00e9t\u00e9 vendus sur le \u00abdark Web\u00bb ou je ne sais pas trop o\u00f9. Finalement, il y a des cas path\u00e9tiques et excessivement brise-coeur de Qu\u00e9b\u00e9coises et de Qu\u00e9b\u00e9cois qui se sont vu voler leur identit\u00e9, puis qui ont des dettes, puis qui ne sont pas capables, apr\u00e8s x nombres d'ann\u00e9es, de s'en sortir. C'est fini, ce sera fini, c'est notre objectif commun auquel nous participons. Les p\u00e9nalit\u00e9s bonbon d'une multinationale, qui payait un 1 000 $, un 10 000 $, un 25 000 $, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre fini. L\u00e0, \u00e7a va \u00eatre : Attelez... Mettez vos ceintures puis vos bretelles, puis bien serr\u00e9es, parce que les amendes \u00e0 l'article 150 et 151 seront d\u00e9vastatrices. A\u00efe! 25 millions ou 4 % de votre chiffre d'affaires, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le b\u00e9n\u00e9fice mondial pour bien des entreprises, quand ils ont du b\u00e9n\u00e9fice qui se rend...  qui monte jusqu'\u00e0 la hauteur de 4 %. \u00c7a, c'est la loi qu\u00e9b\u00e9coise. \u00c7a, \u00e7a va \u00eatre sur la t\u00eate de nos entrepreneurs qu\u00e9b\u00e9cois et qu\u00e9b\u00e9coises. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident? Puis je vous r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'article 17 du projet de loi qui est en mati\u00e8re, et qui rel\u00e8ve, et qui touche les entreprises... les organismes publics. Puis je reviens \u00e0 mon approche que je ne trouve pas qui est justifi\u00e9e, du copier-coller. L'article 17 du projet de loi \u2014 puis l\u00e0 j'y vais de m\u00e9moire \u2014 ce n'est pas 17, M. le Pr\u00e9sident, je pense, c'est 27, c'est le 27 du projet de loi, organisme public, vous irez le voir : \u00abAvant de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec un renseignement personnel, un organisme public doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs...\u00bb Organisme public, article 27. L\u00e0, article 103 du projet de loi, c'est les entreprises qu\u00e9b\u00e9coises priv\u00e9es : \u00abAvant de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec un renseignement personnel...\u00bb Donc, copiercoller. On trouve que ce n'est pas la bonne approche. On fera le travail article par article. Entreprise qu\u00e9b\u00e9coise : \u00abAvant de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec un renseignement personnel, la personne qui exploite une entreprise doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Elle doit notamment tenir compte des \u00e9l\u00e9ments suivants : \u00ab3\u00b0 les mesures de protection dont le renseignement b\u00e9n\u00e9ficierait; \u00ab4\u00b0 le r\u00e9gime juridique applicable dans l'\u00c9tat o\u00f9 [son] renseignement [sera] communiqu\u00e9...\u00bb Mon entreprise qui est venue me voir en audition en septembre, qui dit : Mais tous nos renseignements personnels sont sur les serveurs \u00e0 Calgary, force est de constater que, dans la f\u00e9d\u00e9ration canadienne, les provinces autres que le Qu\u00e9bec, qui sont consid\u00e9r\u00e9es comme des \u00c9tats, ne sont pas des \u00c9tats \u00e9trangers, mais sont consid\u00e9r\u00e9s comme des entit\u00e9s hors Qu\u00e9bec. Donc, on adopterait la loi rapidement, du 64. Le Qu\u00e9bec aurait un r\u00e9gime beaucoup plus exigeant. Puis on va s'assurer que \u00e7a tienne la route, puis on va s'en f\u00e9liciter, mais, tel quel, il serait d\u00e9connect\u00e9 de ce qui se passe \u00e0 Calgary, de ce qui se passe en Alberta. On a le b\u00e9n\u00e9fice du C-11 qui viendrait nous donner le ton, qui nous permettrait de nous arrimer. P\u00e9nalit\u00e9s excessivement importantes, concepts juridiques qui n\u00e9cessiteraient d'entendre, puis c'est l'objectif de la motion, le Barreau du Qu\u00e9bec, oui, mais \u00e9galement la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse.  Dans le projet de loi, M. le Pr\u00e9sident, et durant les auditions, puis je dois vous dire, l\u00e0, qu'on en apprend plus qu'hier, moins que demain, puis on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, avec le ministre, \u00e0 avoir des \u00e9changes int\u00e9ressants sur des concepts, on va parler de concepts, M. le Pr\u00e9sident, juridiques, c'est pour \u00e7a que l'\u00e9clairage de la commission des droits puis du Barreau aurait \u00e9t\u00e9 et est pertinent. Et on demande qu'on les entende avant de commencer l'article par article. On va parler de concepts tels que des donn\u00e9es d\u00e9personnalis\u00e9es, des donn\u00e9es anonymis\u00e9es, des donn\u00e9es pseudonymis\u00e9es et des diff\u00e9rents facteurs de protection que ces concepts-l\u00e0 assurent en th\u00e9orie ou n'assurent pas dans la pratique, l'impact dans les relations contractuelles entre moi puis mon fournisseur qui est am\u00e9ricain ou qui est ouest-canadien, ce que je dois pr\u00e9voir dans mes contrats pour m'assurer que la loi qu\u00e9b\u00e9coise, qui ne sera pas suivie dans le Delaware d'ici peu, mais que moi, je ne vais pas cesser de faire affaire avec mon fournisseur de service informatis\u00e9 du Delaware, comment, contractuellement, puis on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 aborder ces questions-l\u00e0, je vais m'assurer que la loi qu\u00e9b\u00e9coise, il en soit inform\u00e9 puis qu'il m'assure, lui, que ces balises-l\u00e0 soient suivies. L'article 103 du projet de loi dit en toutes lettres, l'article 103 : Avant de communiquer, vous devez faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs. Les entrepreneurs sont venus nous dire : J'esp\u00e8re que la super Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information \u2014 puis on reviendra l\u00e0-dessus \u2014 qui aura d'\u00e9normes pouvoirs, va nous aider \u00e0 savoir c'est quoi, cette \u00e9valuation-l\u00e0 et quand je pourrai me d\u00e9clarer satisfait, parce que, l\u00e0, j'ai mes amendes astronomiques. Dans ma relation... Certains sont venus nous dire : J'ai d\u00e9j\u00e0 des relations, moi, avec des fournisseurs am\u00e9ricains. Est-ce que vous pouvez nous permettre juridiquement de mettre \u00e7a dans un cadre contractuel puis allez-vous vous d\u00e9clarer satisfaits? L'article 103 n'en parle pas. Le Barreau, qui fait affaire avec des avocates et des avocats en droit commercial et corporatif, aurait pu et pourrait venir nous en parler. Et, au niveau de la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse, on pourrait faire \u00e9cho, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 ce qu'est venu nous dire \u2014 son m\u00e9moire est dat\u00e9 du 28 septembre 2020 \u2014 Mme C\u00e9line Castets-Renard. Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e du droit du num\u00e9rique, droit des donn\u00e9es personnelles et vie priv\u00e9e, droit de l'intelligence artificielle dans une perspective comparative de droit europ\u00e9en, am\u00e9ricain et canadien. Son t\u00e9moignage \u00e9tait r\u00e9ellement remarquable et int\u00e9ressant, vous vous en rappellerez, M. le Pr\u00e9sident. J'aimerais tester ce qu'elle avance avec le Barreau du Qu\u00e9bec puis la commission des droits. Elle faisait \u00e9cho, notamment, \u00e0 l'article 9 du r\u00e8glement europ\u00e9en... pardon,  l'article 22 du r\u00e8glement europ\u00e9en, qui consacre le droit de ne pas faire l'objet d'une d\u00e9cision fond\u00e9e exclusivement sur un traitement automatis\u00e9. Un traitement automatis\u00e9 fait en sorte qu'on va contracter ou pas avec vous. Elle, elle dit : Bien, on pourrait importer \u00e7a, l'article 22 de la convention... du r\u00e8glement europ\u00e9en, dans le droit qu\u00e9b\u00e9cois. Moi, j'aimerais tester \u00e7a, parce qu'on se dit : On va se rapprocher le plus possible du r\u00e8glement europ\u00e9en. On va tester \u00e7a avec le Barreau puis la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse. Bref, beaucoup, beaucoup d'enjeux. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:10", "fin": "11:15", "debats": "\u2022 (11 h 10) \u2022 Je l'ai d\u00e9j\u00e0 vu, avec le ministre de la Justice, dans le contexte du projet de loi n\u00b0 70, o\u00f9 j'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion pr\u00e9liminaire, puis c'\u00e9tait une premi\u00e8re, M. le Pr\u00e9sident, vous \u00e9tiez l\u00e0, vous pr\u00e9sidiez nos d\u00e9bats, puis le ministre a dit : Oui, parfait, on va entendre Juripop puis on va entendre les trois autres organismes. Je pense que le ministre pourrait nous permettre, honn\u00eatement... puis je suis certain qu'il veut l'\u00e9clairage de la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse et du Barreau du Qu\u00e9bec pour nous permettre de faire un meilleur travail. Puis, honn\u00eatement, M. le Pr\u00e9sident, c'est une premi\u00e8re motion, j'en aurai une deuxi\u00e8me. J'esp\u00e8re qu'on pourrait se donner ce mandat-l\u00e0 pour pouvoir les questionner puis avoir le meilleur projet de loi \u00e0 la fin de la journ\u00e9e. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. Interventions? M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. \u00c9ric Caire M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. \u00c9coutez, je vais essayer d'\u00eatre un petit peu plus bref que mon coll\u00e8gue, \u00e0 savoir que j'entends ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine dit. Ceci \u00e9tant, les organismes en question ont eu le loisir de d\u00e9poser des m\u00e9moires, probablement peut-\u00eatre un peu plus \u00e9toff\u00e9s que ce qu'ils auraient d\u00e9pos\u00e9 s'ils \u00e9taient venus en commission parlementaire. Je le rassure sur le fait que nous aurons des amendements \u00e0 proposer qui tiennent compte et qui refl\u00e8tent les pr\u00e9occupations qui auront \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par les organisations dont il fait mention dans sa motion. J'ai \u00e9cout\u00e9 attentivement ce que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine disait et je dirais que plusieurs de ses questions sont extr\u00eamement pertinentes. Il me tarde justement d'en d\u00e9battre dans l'\u00e9tude des articles qui le concernent. Pour la plupart... En fait, pas pour la plupart, pour la totalit\u00e9, nous aurons des solutions \u00e0 proposer, parce que nous avons entendu les gens qui ont exprim\u00e9 ces pr\u00e9occupations-l\u00e0. Donc, elles vont se refl\u00e9ter dans les amendements que la partie minist\u00e9rielle va d\u00e9poser. Dans ce sens-l\u00e0, je pense que de poursuivre les consultations particuli\u00e8res n'am\u00e8nerait pas un \u00e9clairage suppl\u00e9mentaire. Je pense que nous avons \u00e9t\u00e9 suffisamment \u00e9clair\u00e9s par l'ensemble des acteurs qui sont venus nous parler soit par  m\u00e9moire, soit en commission parlementaire, soit par les deux. Et, M. le Pr\u00e9sident, j'entends assez clairement l'obligation d'intention de mon coll\u00e8gue. Je pense qu'il ajoute \u00e0 \u00e7a une obligation de r\u00e9sultat, et, dans ce sens-l\u00e0, l'id\u00e9e n'est pas d'aller trop vite, mais l'id\u00e9e est quand m\u00eame de se mettre la pression d'obtenir des r\u00e9sultats et de... S'il y a une chose que les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents nous ont apprise, c'est que, puis le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re y a fait r\u00e9f\u00e9rence, il y avait des lacunes au niveau technologique et il y a des lacunes au niveau l\u00e9gislatif. Ces lacunes-l\u00e0, nous avons une obligation de les corriger aussi rapidement que possible. Donc, dans ce sens-l\u00e0, je ne pourrai pas... la partie minist\u00e9rielle ne pourra pas donner suite \u00e0 la motion de mon coll\u00e8gue. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup, M. le ministre. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur la motion du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour le groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, la motion est rejet\u00e9e. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Juste question de directive, puis vous l'avez peut-\u00eatre expliqu\u00e9, puis c'est moi qui n'ai pas compris, comment fonctionnent les votes? Est-ce que mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re avait le droit de vote ou est-ce que... Comment \u00e7a fonctionne? Moi, en votant, est-ce que je votais pour mon groupe? Comment \u00e7a fonctionne? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Pour le groupe.  M. Tanguay : Pour le groupe. O.K. Pour le groupe. Parce qu'avant on votait, et, avant, autrement dit, je votais, le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re votait, puis on revenait pour un autre coll\u00e8gue par procuration. L\u00e0, c'est le porte-parole qui vote pour tout son groupe. Autrement dit, \u00e7a a chang\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'on faisait. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Si je comprends bien, effectivement, \u00e7a a chang\u00e9 parce qu'avant tout le monde votait individuellement. Apr\u00e8s \u00e7a, on revenait au repr\u00e9sentant du parti... M. Tanguay : Aux procurations, oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Aux procurations. L\u00e0, ce qui semble, c'est qu'il n'y a pas obligation, mais, si le d\u00e9put\u00e9 veut voter contre, \u00e0 ce moment-l\u00e0, si le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re aurait voulu voter contre votre motion, contre votre position... M. Tanguay : Il peut se sortir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : ...l\u00e0, il aurait pu voter, oui. M. Tanguay : O.K. Ce qui n'est pas exclu. Ce qui n'est pas exclu. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :C'est n'est pas exclu? C'est n'est pas exclu, mais ce n'est pas inclus. Vous aviez une deuxi\u00e8me... Une voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, vous aviez une deuxi\u00e8me motion, je crois. Motion proposant de tenir des consultations particuli\u00e8res M. Tanguay : Oui. J'ai une deuxi\u00e8me et derni\u00e8re motion, deuxi\u00e8me et derni\u00e8re tentative. Motion qui se lit comme suit : Conform\u00e9ment \u00e0 l'article 244 du R\u00e8glement de l'Assembl\u00e9e nationale, je fais motion afin \u00abQue la Commission des institutions tienne, avant d'entreprendre l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, des consultations particuli\u00e8res et qu'\u00e0 cette fin, elle entende d\u00e8s que possible les groupes suivants : l'Institut g\u00e9n\u00e9alogique Drouin, l'Association canadienne des compagnies d'assurance de personnes, l'Association pour la sant\u00e9 publique du Qu\u00e9bec, le Consortium pour l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es en sant\u00e9 du Qu\u00e9bec, le Commissaire \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre, l'Association canadienne du marketing, le Conseil canadien du commerce de d\u00e9tail.\u00bb Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Nous allons suspendre les travaux quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 24, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 10, "nb_interventions_PLQ": 7, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:15", "fin": "11:21", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 11 h 15) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:21", "fin": "11:30", "debats": "(Reprise \u00e0 11 h 21) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet, vous avez la parole. M. Marc Tanguay M. Tanguay : Oui. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Alors, la motion... Puis on prend acte du fait, donc, que le gouvernement a vot\u00e9 contre la motion pr\u00e9c\u00e9dente, qui visait \u00e0 entendre le Barreau du Qu\u00e9bec et la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse. Le commentaire que je veux faire, l\u00e0, s'applique \u00e9galement au commentaire qui est l'objet du d\u00e9bat actuellement de la seconde motion. De recevoir, apr\u00e8s les auditions, un m\u00e9moire, aussi complet soit-il, n'est pas comparable \u00e0 recevoir un m\u00e9moire, aussi complet soit-il, et discuter, questionner, tourner les pierres, proposer des solutions d'amendement, se faire dire : Non, ce n'est pas \u00e7a qu'on voulait dire, c'est \u00e7a. Vous devriez plut\u00f4t faire \u00e7a, puis, faites attention, \u00e7a va avoir un impact sur tel autre article. La discussion, ce n'est pas la m\u00eame chose, M. le Pr\u00e9sident, que... C'est-\u00e0-dire, ne pas avoir de discussion est moins bon que de juste lire le m\u00e9moire. \u00c7a, c'est clair comme de l'eau de roche. Puis souvent combien de fois, l\u00e0, puis presque \u00e0 toutes auditions, on se dit : Ah! bien,  \u00e7a, je ne l'avais pas vu? Dit de m\u00eame, je ne l'avais pas vu dans son m\u00e9moire. Je ne l'avais pas compris comme \u00e7a. Puis \u00e7a... L\u00e0, j'ai compris son point, puis \u00e7a m'a ouvert un \u00e9change qu'eux-m\u00eames, sous tels autres aspects, tels autres impacts, ils ne l'avaient pas consid\u00e9r\u00e9. Puis on dit : Ah! bien oui, bien, dans ce cas-l\u00e0, si vous faites \u00e7a, n'oubliez pas de faire \u00e7a. Ah! Alors, c'est en jasant qu'on se comprend, autrement dit. Puis, comme l\u00e9gislateurs, il faut se comprendre avant de jaser, parce que nous, quand on jase, on \u00e9crit la loi. Puis, une fois qu'on a fini de jaser, la loi est applicable \u00e0 tous puis elle est sanctionnable. Puis je reviens \u00e0 mon article. Puis je suis certain que le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, il n'a pas vu \u00e7a souvent, des articles, 151, o\u00f9 on va vous dire : Bien, \u00e9coutez, une infraction en vertu de la loi, vous avez d\u00e9tenu, recueilli ou communiqu\u00e9 \u00e0 un tiers des renseignements personnels, pour les personnes morales autres que personnes physiques, une amende pouvant aller... une amende, l\u00e0, d'une loi provinciale, \u00e0 25 millions ou 4 % du chiffre d'affaires mondial, pas du chiffre d'affaires local, du chiffre d'affaires mondial. \u00c7a, il y a des semaines o\u00f9 on ne voit pas \u00e7a dans des projets de loi. Et, en ce sens-l\u00e0, il ne faut pas manquer notre coup, parce que, quand on \u00e9crit la loi, c'est la loi. Et puis j'ai h\u00e2te d'avoir... Moi aussi, j'ai h\u00e2te. J'ai h\u00e2te qu'on fasse l'article par article, M. le Pr\u00e9sident, mais j'aimerais... j'aurais autant h\u00e2te puis je serais autant rassur\u00e9 de dire : Bien, cette... J'ai h\u00e2te de commencer l'article par article. Puis l\u00e0, si le ministre, M. le Pr\u00e9sident, il vote contre ma deuxi\u00e8me motion, bien, c'est clair qu'on va commencer, mais je suis certain que le ministre, lui, je suis certain, qu'il n'aime pas \u00e7a botcher puis qu'il ne veut pas botcher. Puis je ne suis pas en train de dire que lui, c'est ce qu'il nous impose. Mais, moi, M. le Pr\u00e9sident, comme l\u00e9gislateur, ma petite part autour de la table que je peux apporter, j'aurais eu des questions apr\u00e8s la lecture du m\u00e9moire du Barreau puis j'aurais eu des questions \u00e0 poser \u00e0 la Commission des droits de la personne et des droits de la jeunesse. Tout comme on aurait des questions sur ces groupes, M. le Pr\u00e9sident, il y en a, l\u00e0... il y en a sept, groupes qui sont mentionn\u00e9s, sept groupes qui, demain matin ou le lendemain de l'adoption du projet de loi n\u00b0 64... Puis on est partis, M. le Pr\u00e9sident... On ne va pas se le cacher, il y a un contexte f\u00e9d\u00e9ral de gouvernement minoritaire. Ils ont d\u00e9pos\u00e9, on va se dire les vraies affaires, ils ont d\u00e9pos\u00e9 le projet de loi le 17 novembre, C-11. Il va-tu \u00eatre adopt\u00e9 avant l'\u00e9lection? Vous ne le savez pas, je ne le sais pas. Eux autres m\u00eames, ils ne le savent m\u00eame pas. Alors, les chances qu'on proc\u00e8de, nous, parce que, s'il y a une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale... Puis, m\u00eame s'il n'y a pas d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, puis je ne suis pas en train de me  prononcer, ils feront ce qu'ils voudront, puis le peuple d\u00e9cidera s'il y a des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on n'est m\u00eame pas s\u00fbrs que le projet de loi C-11 puisse cheminer avant. Si le ministre dit : Non, on n'entend pas le Barreau puis la commission des droits puis on n'entend pas... Si d'aventure il dit non sur ma deuxi\u00e8me motion, bien l\u00e0 on va commencer l'article 1 aujourd'hui, M. le Pr\u00e9sident. On va le faire, le d\u00e9bat, mais on n'aura pas eu le b\u00e9n\u00e9fice d'avoir entendu ces groupes. On n'aura pas eu aussi le b\u00e9n\u00e9fice de voir quoi c'est qui se passe au f\u00e9d\u00e9ral. Puis \u00e7a, c'est important. Je vous l'ai lu, l'article 5 au f\u00e9d\u00e9ral, puis j'invite le ministre, je suis certain qu'il a sa copie devant lui du projet de loi C-11, c'est en plein ce qui nous touche. Et, quand on parle d'une loi qu\u00e9b\u00e9coise, bien, \u00e7a a des impacts \u00abcoast to coast\u00bb, si vous me permettez l'expression. Conseil canadien du commerce de d\u00e9tail, l\u00e0, ils sont excessivement pr\u00e9occup\u00e9s. Ils ont lev\u00e9 la main, ils ont dit : On peut-u, de gr\u00e2ce, \u00eatre entendus? Ils ont lev\u00e9 la main d\u00e9but septembre. On a fait des auditions sur quatre jours, fin septembre. Apr\u00e8s? Pas un mot. Il y a eu d'abord la ministre de la Justice qui a d\u00e9pos\u00e9 le projet de loi. Apr\u00e8s \u00e7a, il y a eu son successeur ministre de la Justice qui a repris le projet de loi. Puis l\u00e0 on est rendu, \u00e0 matin, avec le troisi\u00e8me ministre, qui est en poste depuis, je pense, deux semaines. Puis le ministre qui est actuellement responsable du projet de loi, je ne doute pas de ses capacit\u00e9s, mais \u00e7a va vite. Je ne voudrais pas, honn\u00eatement, \u00eatre dans ses souliers, parce qu'il aura eu beaucoup de lecture dans les deux derni\u00e8res semaines. Moi, je me serais donn\u00e9, ce qui n'est pas un luxe, l'obligation, le passage oblig\u00e9 d'entendre ces groupes-l\u00e0. Ceux-l\u00e0, ils ont lev\u00e9 la main. Le Conseil canadien du commerce de d\u00e9tail, eux repr\u00e9sentent des entrepreneurs. Ils ne sont pas l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, pour faire de la politique, puis ils ne sont pas l\u00e0 pour faire de la partisanerie, puis ils ne sont pas l\u00e0 pour nous emp\u00eacher de danser en rond, mais ils sont venus nous dire : On peut-tu? On peut-tu venir vous parler de la r\u00e9alit\u00e9 de nos entreprises, commerce de d\u00e9tail? On pourrait rajouter le contexte, commerce de d\u00e9tail, le contexte de la pand\u00e9mie, actuellement, qui va allumer des feux, qui a d\u00e9j\u00e0 allum\u00e9 des feux. Il y a d\u00e9j\u00e0 des feux qui sont toujours en train de br\u00fbler dans le contexte de la pand\u00e9mie, mais eux ont dit : \u00c9coutez, si, en plus, le Qu\u00e9bec fait cavalier seul, fait cavalier seul, oubliez \u00e7a, l\u00e0. Pour bien des cas, vous allez nous rachever, l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Eux autres, on leur parle, mais on ne leur a pas parl\u00e9 autour de la table, ici, M. le Pr\u00e9sident. Ils ont lev\u00e9 la main. Depuis septembre, ils ont lev\u00e9 la main. Il y a eu des auditions fin septembre, ils ont lev\u00e9 la main. Durant les quatre jours d'auditions, il y a trois opportunit\u00e9s o\u00f9 il y a eu des d\u00e9sistements, il y a trois fen\u00eatres qui se sont ouvertes. On ne les a pas combl\u00e9es avec de tels groupes. Puis \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, en tout respect pour le coll\u00e8gue ministre, en tout respect, les mots peuvent se dire, les mots ont un sens, puis c'est dit respectueusement, \u00e7a, je le d\u00e9plore, je le d\u00e9nonce. On ne fait pas notre travail, \u00e0 mon sens, de l\u00e9gislateur rigoureux qui veut s'assurer de faire les bonnes choses. Contexte canadien. Conseil canadien du commerce de d\u00e9tail. L'Association canadienne du marketing, m\u00eame chose. Consortium pour l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es sant\u00e9 du Qu\u00e9bec, tout comme la Commissaire \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre, l'Association pour la sant\u00e9 publique du Qu\u00e9bec seront \u00e9galement des... auront \u00e9t\u00e9 \u00e9galement trois organismes en mati\u00e8re de sant\u00e9 qui auraient pu, qui auraient voulu, qui devraient et qui pourraient apporter leur \u00e9clairage si le ministre dit tout simplement \u00abpour\u00bb lorsque vous lui poserez la question. Mais, quand le ministre, si d'aventure il dit \u00abpour\u00bb \u00e0 cette motion-l\u00e0, on pourra entendre ces sept groupes-l\u00e0, on pourra... Oui, certains pourraient dire : Oui, mais \u00e7a, \u00e7a va retarder l'article par article. M. le Pr\u00e9sident, tant qu'\u00e0 partir, l\u00e0, on peut se donner une semaine, deux semaines de plus pour les entendre, leur parler, faire bien les choses, permettre au ministre, qui est en poste depuis tout r\u00e9cemment, deux semaines \u00e0 peu pr\u00e8s, puis il me corrigera, l\u00e0, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, deux semaines, trois semaines, en poste, bien, de lui permettre d'avoir leur son de cloche et de parfaire ses lectures. Je ne le sais pas, M. le Pr\u00e9sident, si le ministre, depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, si, chez lui, avec ou sans haut d'habit, il s'est assis devant son ordinateur, puis qu'il a \u00e9cout\u00e9 les 19 groupes qui sont venus en commission parlementaire, je ne le sais pas. Moi, je me dis que, s'il l'a fait, M. le Pr\u00e9sident, je serais agr\u00e9ablement surpris, puis il pourra me le dire, puis j'aimerais \u00e7a lui donner l'occasion de me dire : Je confirme au d\u00e9put\u00e9 que j'ai \u00e9cout\u00e9 les 19 auditions. Puis, s'il ne me r\u00e9pond pas, j'aurai eu ma r\u00e9ponse. Puis, s'il me le dit, je vais le croire. A-t-il lu \u00e9galement tous les m\u00e9moires ou s'est-il fait faire des r\u00e9sum\u00e9s lors des auditions? \u00c7a, c'est un autre \u00e9l\u00e9ment. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 2, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:30", "fin": "11:30", "debats": "\u2022 (11 h 30) \u2022 Une fois que vous \u00eates fort, comme nouveau ministre, M. le Pr\u00e9sident, d'avoir \u00e9cout\u00e9 les 19 auditions sur quatre jours, d'avoir lu tous les m\u00e9moires... Puis l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, le savez-vous par coeur, combien de m\u00e9moires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la commission? L\u00e0, je sais que je n'ai pas \u00e0 vous interpeller, mais je pense qu'il y en a au-dessus d'une cinquantaine, l\u00e0. Parce que je me rappelle d'un certain mardi, probablement le mardi 23 septembre, o\u00f9 notre secr\u00e9taire nous a dit, puis elle me corrigera si j'ai tort, l\u00e0, elle a dit : \u00c9coutez, dans les 24 derni\u00e8res heures, on a eu quelque chose comme 16 ou 17 m\u00e9moires. Puis \u00e7a, moi, \u00e7a m'avait frapp\u00e9. Puis l\u00e0 j'ai dit : Tabarnouche! Honn\u00eatement, des commissions parlementaires, l\u00e0, je pense que c'est ma deuxi\u00e8me que je fais, l\u00e0, je n'ai jamais entendu des m\u00e9moires rentrer \u00e0 vitesse grand V. M. le Pr\u00e9sident, on aime \u00e7a, les barbecues l'\u00e9t\u00e9, mais on ne fait pas ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:30", "fin": "11:40", "debats": "des 11 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) saucisses, hein? La van, on n'est pas oblig\u00e9 de la remplir aujourd'hui, parce que, demain matin, il va y avoir une van vide, puis, demain soir, il va falloir qu'elle soit remplie, puis il faut livrer, l\u00e0. Honn\u00eatement, il y a beaucoup de donn\u00e9es \u00e0 analyser, il y a beaucoup de groupes qui sont pr\u00e9occup\u00e9s. Puis on veut faire avancer le Qu\u00e9bec, mais on veut le faire de fa\u00e7on ordonn\u00e9e puis on ne veut pas manquer notre coup. Parce qu'encore une fois, que ce soit pour les partis politiques, les organismes priv\u00e9s dont on parle ou les organismes publics, il va falloir que tout ce qui est marqu\u00e9 dans la loi... Je vous ai parl\u00e9 de l'article 27, je vous ai parl\u00e9 des articles en mati\u00e8re d'organisme public et en mati\u00e8re d'organisme priv\u00e9... devront avoir les syst\u00e8mes informatiques. Certains sont venus nous dire : Il y aura un d\u00e9bat aussi quand on sera rendus \u00e0 la fin de l'entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente loi. Certains sont venus nous dire : Bien, pas avant un an certain, pas avant deux ans. D'autres sont venus nous dire : Pas avant trois ans, le temps de se revirer de bord. Mais savez-vous, M. le Pr\u00e9sident, que, si les objectifs, les responsabilit\u00e9s de tout un chacun en vertu de la loi sont bien d\u00e9finis parce qu'on a bien travaill\u00e9 puis qu'on a tenu compte de ce qu'ils sont venus nous dire, peut-\u00eatre que la mise en application pourrait ne pas souffrir un d\u00e9lai de trois ans? Parce que c'est clair, on sait ce qu'il y a \u00e0 faire, il faut investir tant, puis il faut faire ci, puis il faut faire \u00e7a, puis c'est clair, puis on sait o\u00f9 on s'en va, tout a \u00e9t\u00e9 dit, \u00e0 cette heure, faites-le. On a fait notre travail, vous allez faire le v\u00f4tre. \u00c7a ne sera pas trois ans, ce ne sera pas deux ans, \u00e7a va \u00eatre un an. Je donne un exemple comme \u00e7a. Il faut faire ces v\u00e9rifications-l\u00e0. M\u00eame l'Institut g\u00e9n\u00e9alogique Drouin a... puis \u00e7a, c'est un aspect tout particulier, on parle des droits et libert\u00e9s de la charte qu\u00e9b\u00e9coise, charte canadienne \u00e9galement, est venu nous dire... ou aurait aim\u00e9 venir nous dire, dans le contexte du nouveau projet de loi, protection des renseignements personnels, comment eux vont se gouverner, quelle est leur r\u00e9alit\u00e9. Eux, on ne les aura pas entendus du tout, M. le Pr\u00e9sident. Puis l'Institut g\u00e9n\u00e9alogique Drouin, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bon de les entendre, parce que le son de cloche, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, qu'ils auraient pu donner, ce n'est pas le son de cloche que le Conseil canadien du commerce de d\u00e9tail viendrait nous dire puis ce n'est pas le son de cloche que le Commissaire \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre viendrait nous donner, c'est  l'Institut g\u00e9n\u00e9alogique Drouin. \u00c7a, c'est un aspect important. Autre groupe qui fait partie de la liste, puis c'est le dernier que j'aurais \u00e0 nommer : l'Association canadienne des compagnies d'assurances de personnes. L'Association canadienne des compagnies d'assurances de personnes fait d\u00e9j\u00e0 affaire, \u00e9videmment, avec des clients et des clientes partout au Canada, auront des obligations en vertu de la loi qu\u00e9b\u00e9coise, mais qui, visiblement, ne seront pas les m\u00eames obligations pour toutes les autres provinces. Les autres provinces, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, puis, encore une fois, on me d\u00e9trompera si j'ai tort, mais ils n'ont pas de projet de loi n\u00b0 64, l\u00e0, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, dans les l\u00e9gislatures provinciales. Alors, on va faire cavalier seul, et eux auront des obligations en vertu de cette loi-l\u00e0, et c'est important de les entendre. Encore une fois, M. le Pr\u00e9sident, ces sept groupes-l\u00e0, comme les deux autres, le Barreau puis la commission des droits... Bien, le Barreau puis la Commission des droits, excusez-moi, ils ont dit : \u00c7a va trop vite, on ne peut pas venir vous voir fin septembre. L\u00e0, on est d\u00e9but f\u00e9vrier, ils seraient pr\u00eats, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 venir nous entendre. Le ministre a dit non, c'est correct. La motion, l\u00e0, des gens, depuis septembre, ils ont lev\u00e9 la main. Lors des auditions, quatre jours, il y a eu trois heures qui \u00e9taient disponibles par d\u00e9sistement. On ne les a pas appel\u00e9s. On aurait pu les appeler, puis ils seraient venus avec grand plaisir, on les aurait entendus. L\u00e0, octobre est pass\u00e9, novembre est pass\u00e9, d\u00e9cembre est pass\u00e9, janvier est pass\u00e9, puis on a su vendredi... A\u00efe! Puis j'ai parl\u00e9 \u00e0 du monde, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, qui sont tomb\u00e9s \u00e0 la renverse. Moi le premier, je pensais qu'on allait y aller sur le n\u00b0 84. Je vais \u00eatre tr\u00e8s franc avec vous, on a fait les auditions, je pensais qu'on allait sur le n\u00b0 84. Pouf! A\u00efe! Vendredi, tabarnouche! nouveau ministre, on apprend que, mardi, on commence l'article par article. Wo, wo, wo! L\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, c'est trop important. Puis je le sais que le ministre n'insultera pas mon intelligence ou ma raisonnabilit\u00e9 en disant : Bien, coudon, le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, il ne veut pas faire avancer le Qu\u00e9bec, lui, ce n'est pas important. Oui, c'est important, la protection des renseignements personnels. Puis c'est tellement important, M. le Pr\u00e9sident, que, depuis juin 2019, Desjardins, on se bat comme des diables dans l'eau b\u00e9nite pour entendre du monde, pour faire des auditions puis qu'on d\u00e9pose des projets de loi. Puis je me rappelle, M. le Pr\u00e9sident... Puis \u00e7a, j'avais des \u00e9changes avec la pr\u00e9d\u00e9cesseure, au dossier, du ministre, l'actuelle pr\u00e9sidente du Conseil du tr\u00e9sor, qui disait : \u00c9coutez, on est en train de plancher pour faire avancer le Qu\u00e9bec, protection des renseignements personnels, publics, priv\u00e9s, partis politiques, on est en train de  plancher sur un ou des projets de loi. Moi, je lui disais, puis j'ai eu l'occasion de poser des questions en Chambre : \u00c7a va-tu \u00eatre un ou des projets de loi? Parce que je ne pouvais pas concevoir que l'on fasse un projet de loi qui r\u00e8gle le cas des trois entit\u00e9s, je ne pouvais pas concevoir \u00e7a. C'est des projets de loi. Parce que les partis politiques, c'est la r\u00e9forme des institutions d\u00e9mocratiques, c'est le Directeur g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9lections, c'est un \u00e9cosyst\u00e8me. Les organismes publics, c'est en soi l'\u00c9ducation, la Sant\u00e9, tous les minist\u00e8res, organismes publics et parapublics, avec des imp\u00e9ratifs qui ne sont pas mercantiles mais qui sont l'int\u00e9r\u00eat commun, l'int\u00e9r\u00eat public, dans une sph\u00e8re aussi o\u00f9 on aurait pu y greffer l'Enseignement sup\u00e9rieur, oui, la recherche, oui, sant\u00e9, pharmacies, tout \u00e7a, puis faire en sorte que ce soit \u00abwinner\u00bb mais dans le bon sens du terme pour l'int\u00e9r\u00eat collectif. \u00c7a, c'est un projet de loi en soi, c'est un univers en soi. Et le deuxi\u00e8me univers... le troisi\u00e8me univers, c'est les entreprises priv\u00e9es, M. le Pr\u00e9sident. Si bien que l'on vient m\u00eame modifier des r\u00e9gimes distincts, c'est des lois distinctes qui, d\u00e9j\u00e0, r\u00e9gissent cela. Et l'univers des entreprises, dans un contexte o\u00f9 des informations, ils vont en colliger plus qu'hier, moins que demain dans un but commercial, dans un but aussi extraterritorial... L'extraterritorialit\u00e9, quand on fait copier-coller du public au priv\u00e9, n'a pas la m\u00eame r\u00e9sonnance au priv\u00e9. Le Conseil canadien de commerce de d\u00e9tail nous l'aurait dit puis l'Association canadienne des compagnies d'assurances de personnes, entre autres, nous l'aurait dit. Quatre mois ont pass\u00e9, on ne les a pas entendus. Moi, honn\u00eatement... Puis ce n'est pas d\u00e9raisonnable, ce que je demande l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0. Ce qu'on demande, ce serait de pouvoir entendre ces personnes-l\u00e0, de se donner le temps de les entendre. \u00c7a ne serait m\u00eame pas parfait. \u00c0 la fin de la journ\u00e9e, on ne pourrait pas dire : \u00c9coutez, on a entendu tout le monde qu'on a entendu, mais au moins on aurait donn\u00e9 suite \u00e0 ces sept groupes qui ont lev\u00e9 la main puis qui ont dit : On voudrait \u00eatre entendus parce qu'on a des choses \u00e0 dire. Je reviens l\u00e0-dessus. Depuis vendredi, j'ai eu des appels, puis je suis certain qu'au cabinet du ministre le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9. Tabarnouche! Il appelle mardi l'article par article du n\u00b0 64. On est toujours pr\u00eats, M. le Pr\u00e9sident, toujours, comme des scouts et guides, on est pr\u00eats, mais \u00abqu'ossa\u00bb va donner, si vous me permettez l'expression? Il y a une expression en anglais qui dit \u00aba shot in the dark\u00bb. \u00c7a va \u00eatre quoi? Est-ce qu'on va atteindre la cible? Il y a des \u00e9clairages, pour continuer l'analogie, qui nous auraient permis, sous leurs \u00e9clairages, d'atteindre la cible.  On me dit que 64 m\u00e9moires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, plus d'une dizaine de correspondances, sans compter celles re\u00e7ues directement comme d\u00e9put\u00e9s. J'ai vu passer, puis, honn\u00eatement, je m'en veux parce que je vais prendre le temps de le relire ce midi, j'ai vu passer une correspondance d'un avocat qui est venu nous parler, Me Karl Delwaide. Il nous a envoy\u00e9 une correspondance, r\u00e9cemment, qui participe de \u00e7a, les correspondances qu'on a re\u00e7ues, et qui vient parfaire ce qu'il y avait \u00e0 dire par rapport au projet de loi. Alors, honn\u00eatement, M. le Pr\u00e9sident, h\u00e2tons-nous lentement. On est pour le principe. Oui, il faut resserrer, on l'a demand\u00e9, puis le ministre a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin puis a particip\u00e9 aux \u00e9changes lors des p\u00e9riodes de questions. Puis on disait : Il faut l\u00e9gif\u00e9rer, il faut encadrer, il faut faire ci, il faut faire \u00e7a. Ma pr\u00e9d\u00e9cesseure de Notre-Dame-de-Gr\u00e2ce, alors qu'elle \u00e9tait responsable des Institutions d\u00e9mocratiques, avait, dans la derni\u00e8re ann\u00e9e du mandat, d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour encadrer les partis politiques. En soi... Et \u00e7a faisait suite \u00e0 ce que le DGEQ nous avait demand\u00e9, d'avoir des obligations sp\u00e9cifiques pour permettre au DGEQ d'aller v\u00e9rifier au sein des partis politiques quel type d'information, quel type d'entreposage, d'utilisation et quelle est la dur\u00e9e de vie des informations au sein des partis politiques, de faire un rapport. C'est une sph\u00e8re en soi. Puis l\u00e0 le ministre pourrait bien dire : Ah! bien, \u00e7a peut bien revenir au mandat pr\u00e9c\u00e9dent. Oui, bien, c'est assez bouleversant de voir qu'eux autres, ils n'ont pas... M. le Pr\u00e9sident, on est rendus l\u00e0, aujourd'hui. S'il veut aller l\u00e0-dessus, qu'il aille l\u00e0dessus, mais force est de constater que l'objectif de resserrer les renseignements personnels... On a eu 2019, on a eu 2020 depuis l'\u00e9lection du gouvernement, puis l\u00e0 on arrive avec le projet de loi d\u00e9pos\u00e9 en d\u00e9but de session 2020, le projet de loi n\u00b0 64, je pense... pardon, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 un peu avant, mais le projet de loi m\u00e9rite que l'on puisse prendre le temps d'analyser chacun des concepts. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:40", "fin": "11:50", "debats": "\u2022 (11 h 40) \u2022 Puis, encore une fois, j'ai l'impression qu'on a une partie des solutions. Ce qu'est venu nous dire la Pre Castets-Renard, elle nous a parl\u00e9, M. le Pr\u00e9sident... Puis on a Sophie Chateauvert, recherchiste avec nous, l\u00e0, dans l'opposition officielle, aile parlementaire lib\u00e9rale, mais, je veux dire, on n'a pas d'analyse excessivement \u00e9toff\u00e9e sur la loi de Californie, qui est davantage d'une l\u00e9gislation qui est l'angle droit du consommateur. La professeure est venue nous le dire et elle est venue faire un parall\u00e8le avec la sensibilit\u00e9 de certains renseignements auxquels l'article 9 du r\u00e8glement europ\u00e9en fait r\u00e9f\u00e9rence. Il y a des couplages \u00e0 faire, puis, quand on dit :  Bien, on va s'approcher du r\u00e8glement europ\u00e9en, bien, c'est important de bien le faire, c'est important de tester ce qu'est venue dire la Pre Castets-Renard puis en quoi nous, au Qu\u00e9bec, on serait, aujourd'hui, M. le Pr\u00e9sident... Le seul comparable, ce serait la loi californienne, qui n'est pas une loi aussi englobante que le projet de loi n\u00b0 64, qui est davantage de droit de protection du consommateur. Quand on se compare au contexte europ\u00e9en, je ne reviendrai pas l\u00e0-dessus, contexte europ\u00e9en, c'est tout le march\u00e9 europ\u00e9en qui a fait le pas en m\u00eame temps. L\u00e0, on est dans un march\u00e9... plus qu'un march\u00e9, on est dans le pays qui s'appelle le Canada, et il y a des provinces. On doit faire tous le m\u00eame pas en m\u00eame temps et, en ce sens-l\u00e0, on doit travailler main dans la main avec le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral, C-11. Alors, c'est pour \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident. Honn\u00eatement, les groupes, puis m\u00eame les groupes, M. le Pr\u00e9sident, qui veulent que l'on prot\u00e8ge... L\u00e0, je ne parle pas juste, l\u00e0, des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, je ne parle pas juste des int\u00e9r\u00eats des organismes publics. Parce qu'on a entendu la RAMQ qui est venue nous voir, la R\u00e9gie d'assurance maladie du Qu\u00e9bec, qui avait des pr\u00e9occupations tr\u00e8s tangibles. Puis on ne parle pas juste de partis politiques, on parle, au premier titre, des consommateurs, des citoyens et des citoyennes, toutes celles et ceux qui doivent avoir une meilleure protection, M. le Pr\u00e9sident. Puis la meilleure protection, elle doit \u00eatre la bonne. Parce que, quand on dit dans le projet de loi, je vous donne cet autre exemple l\u00e0 : Le consentement doit \u00eatre sp\u00e9cifique, il y a deux univers qui doivent coexister. L'entreprise priv\u00e9e ou l'organisme public a-t-il pos\u00e9 la bonne question pour s'assurer que le citoyen ou le consommateur a bien r\u00e9pondu \u00e0 la question qui lui \u00e9tait pos\u00e9e et a consenti de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 l'utilisation que je vais faire? Cet arrimage-l\u00e0 entre quelle est la conception et quel est le traitement physique, num\u00e9rique de l'organisme public ou priv\u00e9, comment peut-il s'assurer de rencontrer ses obligations quant au consentement ou au non-consentement du citoyen ou du consommateur? Le citoyen, le consommateur qui dit : Ah! j'ai consenti de fa\u00e7on sp\u00e9cifique, il va juste utiliser \u00e7a, l'organisme public ou l'organisme priv\u00e9. Bien, moi, est-ce que je suis uniquement rassur\u00e9 en superficie ou \u00e7a sera r\u00e9ellement le cas? Je m'attends \u00e0 quoi? \u00c9galement, il y a une autre pr\u00e9occupation qui nous a \u00e9t\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9e dans les derni\u00e8res heures, M. le Pr\u00e9sident. On discutait avec des groupes, hier, qui nous ont dit : Les consentements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous consentez, vous consentez. Vous consentez \u00e0 quoi? Et, lorsque vous cessez le consentement, quel est, moi, comme citoyen ou comme consommateur, mon degr\u00e9 d'assurance que j'ai dit : Je cesse mon consentement, veuillez disposer des donn\u00e9es et ne plus les utiliser? Si c'est uniquement th\u00e9orique, M. le Pr\u00e9sident, je ne serai pas plus prot\u00e9g\u00e9, mais, en surface, j'aurai, comme l\u00e9gislateur, bonne conscience de dire : Bon, on a fait quelque chose.  Je reviens \u00e0 la loi sur les technologies, qui n'\u00e9tait que th\u00e9orique, on aura l'occasion d'en reparler puis de voir jusqu'\u00e0 quel point ce n'est pas une loi qui avait une vie dans la vie de tous les jours. Alors, M. le Pr\u00e9sident, je conclus l\u00e0-dessus. On a, devant nous, des groupes qui ont lev\u00e9 la main, qu'on aurait pu entendre en septembre, qu'on aurait pu entendre dans les quatre derniers mois. Projet de loi n\u00b0 64, apr\u00e8s un nouveau ministre dans les derniers jours, derni\u00e8res semaines, a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en \u00e9tude article par article vendredi pour mardi. On va le faire, le travail, on va avoir beaucoup de questions, mais je pense que le ministre, honn\u00eatement, l\u00e0, pourrait faire suite \u00e0 cela puis pourrait m\u00eame faire suite au vote pr\u00e9c\u00e9dent pour le Barreau puis la Commission des droits puis dire : Oui, on va les entendre puis on va \u00eatre capables d'avoir cet \u00e9clairage-l\u00e0 qui est n\u00e9cessaire. Parce qu'honn\u00eatement, M. le Pr\u00e9sident, puis \u00e7a, c'est un fait de la vie, puis je l'ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 au ministre, on va avoir \u00e9norm\u00e9ment de questions. Puis le ministre, je ne voudrais pas \u00eatre dans ses chaussures lorsqu'il devra r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sp\u00e9cifiques s'il n'aura pas eu le b\u00e9n\u00e9fice de la r\u00e9flexion, du dialogue, des \u00e9changes et des suggestions de ces groupes. C'est central, c'est d\u00e9terminant quant \u00e0 la qualit\u00e9 du travail qu'on va faire \u00e0 titre de l\u00e9gislateurs. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. Interventions? M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. \u00c9ric Caire 485 485 M.Caire: Oui, bri\u00e8vement, M. le Pr\u00e9sident. D'abord, je veux rassurer le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, j'ai la responsabilit\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels depuis le 21 janvier, mais nous sommes impliqu\u00e9s, mon cabinet et moi, avec le minist\u00e8re de la Justice et le Secr\u00e9tariat d'acc\u00e8s \u00e0 l'information depuis la gen\u00e8se de ce projet-l\u00e0, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019. Donc, je veux rassurer le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine l\u00e0-dessus, je n'arrive pas au pied lev\u00e9 dans un projet de loi dont je n'entends rien, parce que nous avons m\u00eame, \u00e0 certains \u00e9gards, \u00e9t\u00e9 des locomotives, avec les coll\u00e8gues, pour faire avancer ce projet-l\u00e0 et nous avons \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9s, nous-m\u00eames, dans la r\u00e9daction de plusieurs articles de ce projet de loi l\u00e0. Puis \u00e7a, c'est la premi\u00e8re chose. La deuxi\u00e8me chose, je n'ai pas lu, non, tous les m\u00e9moires. Oui, j'en ai lu quelques-uns et, oui, pour quelques-uns, je me suis fait faire les r\u00e9sum\u00e9s n\u00e9cessaires. Quand j'ai pu, j'ai assist\u00e9 aux consultations particuli\u00e8res, pour d'autres, j'ai  r\u00e9\u00e9cout\u00e9 les consultations particuli\u00e8res. Donc, l\u00e0-dessus aussi je veux rassurer le coll\u00e8gue. Ceci \u00e9tant dit, je veux aussi rassurer le coll\u00e8gue sur le fait qu'\u00e0 travers les projets de loi n\u00b0 14 et n\u00b0 37 il y a plusieurs questions que lui adresse aujourd'hui. Puis ces projets de loi l\u00e0 nous am\u00e8nent o\u00f9 nous sommes aujourd'hui, l\u00e0. Il va trouver les racines de ce qu'on fait dans le n\u00b0 14 et un peu, moins, mais un peu dans n\u00b0 37. Donc, ces d\u00e9bats-l\u00e0, ces arguments-l\u00e0, ces pr\u00e9occupations-l\u00e0, elles ne sont pas nouvelles. Je rassure le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, j'ai la plus grande estime pour son intelligence et je souhaite m\u00eame la mettre \u00e0 contribution pour qu'ensemble on adopte le meilleur projet de loi possible, qu'on dote le Qu\u00e9bec d'une l\u00e9gislation dont on sera tous fiers. C'est \u00e7a, l'intention. Puis je pense qu'on aurait int\u00e9r\u00eat, tous, justement \u00e0 passer \u00e0 l'\u00e9tude article par article pour non seulement discuter de ces probl\u00e8mes-l\u00e0, mais que je puisse et que nous puissions discuter des solutions. Donc, malheureusement, je ne donnerai pas suite \u00e0 la motion qui a \u00e9t\u00e9 faite, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci, M. le ministre. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Ga\u00e9tan Barrette M. Barrette : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Je vais quand m\u00eame faire... Je vais rassurer le ministre, M. le Pr\u00e9sident, je ne vais pas prendre la demi-heure. Je vais quand m\u00eame prendre quelques minutes pour d\u00e9velopper un argumentaire avec l'objectif avou\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer une occasion pour le ministre de changer d'avis, tout simplement. Ce n'est pas parce qu'il vient de dire qu'il ne donnera pas suite... peut\u00eatre qu'il va changer d'id\u00e9e puis il va me donner suite, mais je vais aller dans le m\u00eame sens que mon coll\u00e8gue. Qui sait? Il faut quand m\u00eame faire l'effort de. M. le Pr\u00e9sident, c'est comme... Je vais reprendre les propos de mon coll\u00e8gue de LaFontaine mais dans une pr\u00e9sentation un petit peu diff\u00e9rente. Le ministre qui arrive... Puis je comprends qu'il nous dise qu'il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans la r\u00e9daction du projet de loi par le biais de ses fonctions pr\u00e9c\u00e9dentes, qu'il garde encore, ceci dit, l\u00e0, pour ceux qui nous \u00e9coutent. C'est des fonctions, aujourd'hui, additionnelles mais qui ne viennent pas retirer les pr\u00e9c\u00e9dentes, \u00e0 moins que j'aie mal compris. Une voix : ... M. Barrette : Voil\u00e0. Alors... Mais j'allais dire la chose suivante : Le ministre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dans l'opposition un certain temps, il est maintenant au pouvoir et, ce faisant, il est bien au fait, il me semble, de l'importance des consultations. Je dirais que le r\u00e9gime d\u00e9mocratique dans lequel on vit, notre parlementarisme, sans consultation, il s'en... serait tr\u00e8s affaibli. Et on... Donc, quand on... Et moi aussi, j'ai l'exp\u00e9rience inverse. Moi, j'ai l'exp\u00e9rience du ministre mais inverse. J'ai \u00e9t\u00e9 ministre et je suis maintenant dans l'opposition. Et je peux dire, puis j'ose esp\u00e9rer que le ministre dirait la m\u00eame chose que moi : Les consultations, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose et, comme l'a bien dit mon coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, ce n'est pas parce qu'un m\u00e9moire est \u00e9crit que la pens\u00e9e est totalement exprim\u00e9e de la part de l'\u00e9metteur, du r\u00e9dacteur dudit m\u00e9moire. Il y a, dans ces conversations-l\u00e0, toujours quelque chose d'additionnel, toujours, toujours, toujours. Et, parfois dans ces conversations-l\u00e0 lorsqu'on a nos consultations publiques, on peut aborder des sujets ou des angles qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s dans le m\u00e9moire. Et j'insiste l\u00e0-dessus parce que le premier r\u00e9flexe du ministre, ou d'un ministre, et l\u00e0 je ne personnalise pas le d\u00e9bat, l\u00e0, d'aucune mani\u00e8re, bon, on regarde l'opposition qui veut entendre du monde : Ah! ils veulent ralentir, ils veulent ralentir, ils veulent ralentir. Non, certainement pas dans ce cas-ci. Peut-\u00eatre que d'autres ont fait \u00e7a dans le pass\u00e9, l\u00e0. Moi, je n'aurais jamais pens\u00e9 faire une chose comme \u00e7a, jamais, mais une chose est certaine... Et vous non plus, M. le ministre, jamais que \u00e7a ne vous serait pass\u00e9 \u00e0 travers l'esprit, mais il n'en reste pas moins que les m\u00e9moires ne peuvent pas \u00eatre en soi complets. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:50", "fin": "11:59", "debats": "\u2022 (11 h 50) \u2022 Et le contexte actuel est un contexte extraordinairement particulier. Pourquoi? Parce que c'est un sujet en soi complexe, qui n'est pas nouveau au sens de son principe mais qui est nouveau au sens de son application et au sens de l'importance que \u00e7a rev\u00eat dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle. \u00c7a, je pense qu'on peut dire \u00e7a, puis l\u00e0-dessus on va \u00eatre d'accord, mais l\u00e0 o\u00f9 on va \u00eatre encore plus d'accord, parce que \u00e7a, dans 14 et 37, on en a vraiment parl\u00e9... Prenons la loi de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l\u00e0, combien de fois \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9, \u00e7a, au fil du temps? Et combien de fois le d\u00e9sir de la changer a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9? Disons que, d'un c\u00f4t\u00e9, ce n'est pas loin de z\u00e9ro, puis, de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce n'est pas loin de l'infini. Alors, il est l\u00e0, le point, l\u00e0. Je pense qu'ici on est en train de d\u00e9battre d'un projet de... ou on va commencer \u00e0 d\u00e9battre, \u00e0 l'article... \u00e0 l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e, d'un projet de loi qui va, probablement, raisonnablement, de par sa nature qui est similaire \u00e0 ce qu'on a eu dans le pass\u00e9, \u00eatre l\u00e0 pour un bon bout de temps puis pas trop changer. \u00c7a risque d'\u00eatre \u00e7a. Disons que l\u00e0, l\u00e0, je pense que je fais une pr\u00e9vision qui va se r\u00e9aliser... une pr\u00e9diction, plut\u00f4t, qui va se r\u00e9aliser, malheureusement. Alors, \u00e0 cause de \u00e7a, il me semble qu'on devrait... Si le ministre ne veut pas entendre 10 groupes, il y a des groupes, minimalement, qui doivent \u00eatre entendus.  Bon, tant\u00f4t, on a vot\u00e9 contre une motion d'entendre le Barreau. Comment se fait-il qu'on n'entende pas le Barreau? On conna\u00eet la raison, l\u00e0. Le Barreau, il nous l'a dit, l\u00e0, je vais interpr\u00e9ter leurs mots : Vous nous pi\u00e9gez, vous avez... vous nous demandez de venir puis vous ne donnez pas de d\u00e9lai de r\u00e9flexion. L\u00e0, j'interpr\u00e8te le commentaire qu'ils ont fait lorsqu'ils ont dit, le 16 septembre : Compte tenu des d\u00e9lais, on ne pourra pas se pr\u00e9senter, mais moi, le Barreau, je le comprends, l\u00e0. Ce sujet-l\u00e0, l\u00e0... Bon, j'arrive dans ce sujet-l\u00e0, je n'ai pas le b\u00e9n\u00e9fice du ministre qui dit y avoir travaill\u00e9 par la bande pr\u00e9c\u00e9demment, j'ai le b\u00e9n\u00e9fice de l'avoir exp\u00e9riment\u00e9, par contre, par la bande et directement dans le pass\u00e9. Ce projet de loi l\u00e0, l\u00e0, exige, exige, commande que les plus hautes autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de droit viennent s'exprimer l\u00e0-dessus. Je ne veux pas en faire un d\u00e9bat de droit, mais comme c'est une loi qui va probablement vivre la m\u00eame vie que tout ce qu'on a v\u00e9cu dans les autres lois de ce type-l\u00e0, on va cr\u00e9er quelque chose qui va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 bouger au fil du temps. Et, quand on regarde les autres pays, l\u00e0, qui sont all\u00e9s dans cette direction-l\u00e0, rien de \u00e7a ne s'est fait en claquant des doigts et rien de \u00e7a ne s'est fait sans consultation exhaustive. Et l\u00e0, nous, l\u00e0, pour des raisons que je soup\u00e7onne et que je ne commenterai pas... Puis ce n'est pas \u00e7a, l\u00e0, l\u00e0, j'en appelle \u00e0 la raison, l\u00e0, j'en appelle au gros bon sens. L'id\u00e9e n'est pas de faire venir tout un chacun qui l\u00e8ve la main, quoiqu'il y aurait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que tout le monde soit entendu, mais il y a des organismes qui ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 et il y en a, je dirais... et ce n'est pas du tout, du tout, n\u00e9gativement que je dis \u00e7a, mais le Barreau n'est pas venu parce qu'il n'a pas eu le temps de se pr\u00e9parer. L\u00e0, il me semble que \u00e7a devrait \u00eatre le cas. \u00c7a d\u00e9passe mon entendement, l\u00e0, bon. Pour \u00e9tayer, appuyer encore plus fort mon argument, l\u00e0, on a v\u00e9cu, dans les 12 derniers mois, exactement la m\u00eame chose avec le projet de loi n\u00b0 61 et le projet de loi n\u00b0 66. Peu importe, peu importe ce que le Barreau a \u00e9crit dans son m\u00e9moire, lorsqu'ils sont venus pour le n\u00b0 61, l'impact a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vastateur : suivi de la V\u00e9rificatrice g\u00e9n\u00e9rale, suivi de, de, de et de. Je me souviens que, si ce n'est pas le premier, c'est le deuxi\u00e8me, mais, quand le Barreau est venu, l\u00e0, \u00e7a a r\u00e9sonn\u00e9, l\u00e0, comme le marteau du juge lorsqu'il fait bang! C'\u00e9tait la fin du projet de loi. On a eu des discussions qui \u00e9taient... qui allaient au-del\u00e0 de ce qui \u00e9tait \u00e9crit dans leur m\u00e9moire. Je les ai pos\u00e9es, ces questions-l\u00e0, l\u00e0. Je ne fais pas le proc\u00e8s de 61, l\u00e0, ce n'est pas \u00e7a du tout, l\u00e0. Je veux simplement faire la d\u00e9monstration claire, irr\u00e9futable de l'impact d'un t\u00e9moignage, d'une consultation lorsque les gens ont le temps de se pr\u00e9parer et que l'autorit\u00e9 qui est la plus sup\u00e9rieure \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00c9tat en mati\u00e8re de droit, qui est le Barreau, peut avoir...  \u00c0 un point tel qu'\u00e0 66, qui \u00e9tait, disons, la r\u00e9gularisation de 61, je vais l'appeler comme \u00e7a, le Barreau n'est pas venu, ce n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire. Il y a le m\u00e9moire, les choses \u00e9taient dites, l\u00e0. Il y a eu les correctifs, et puis l'impact qui \u00e9tait recherch\u00e9, non pas de critiquer 61 mais de s'assurer que 61 \u00e9tait correct, l\u00e0, il \u00e9tait atteint et il a \u00e9t\u00e9 atteint par la consultation. Et, \u00e0 66, on n'a pas eu besoin de disserter bien, bien longtemps sur le Barreau, je veux dire, les choses avaient \u00e9t\u00e9 refaites correctement. L\u00e0, aujourd'hui, on se prive de la m\u00eame chose. Je pourrais dire... faire le m\u00eame commentaire avec l'Union des consommateurs. Eux sont \u00e0 l'autre bout. Le Barreau, c'est le gardien du droit, c'est... j'allais dire l'arbitre. Ce n'est pas un bon mot. Dans le cas de la l\u00e9gislation, ce n'est pas un arbitre, c'est un commentateur \u00e9clair\u00e9, c'est un sage, on va dire \u00e7a. C'est un sage qui vient nous dire : Hum, nous, le Barreau, l\u00e0, on est le gardien du droit et on est aussi la jurisprudence. On vient vous mettre en garde d'un exc\u00e8s ou d'un manque, on vous sugg\u00e8re de. Parce que nul, incluant moi, n'avons la science infuse, l\u00e0 .On ne sait pas tout, l\u00e0. On ne peut pas voir tous les angles. Alors, \u00e0 cette \u00e9tape-ci du projet de loi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s \u00e9tonnant qu'on ne prenne pas le temps de rencontrer ces gens-l\u00e0. M\u00eame chose pour les consommateurs, m\u00eame chose pour... Le ministre me dirait, l\u00e0 : O.K., l\u00e0, dans les sept qui sont l\u00e0, il y en a que je trouve plus pertinents. Lesquels? \u00c7a ne prend pas une \u00e9ternit\u00e9, l\u00e0. Moi, je me souviens l'avoir fait dans un projet de loi majeur qui \u00e9tait la loi sur la f\u00e9condation in vitro. On n'avait pas r\u00e9fl\u00e9chi, puis je l'admets aujourd'hui, l\u00e0, puis j'avais admis \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai qu'on avait oubli\u00e9 un groupe, puis on les a entendus et on a fait des amendements sur le projet de loi. On l'a fait. Mais l\u00e0, aujourd'hui, on est \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 la case d\u00e9part, pour un projet de loi majeur aux ramifications que personne ici, dans la pi\u00e8ce, ne peut vraiment tout voir, r\u00e9aliser, puis c'est normal. Bien, un projet qui, raisonnablement, lorsqu'il sera sanctionn\u00e9, va \u00eatre fix\u00e9 dans le temps, donc contest\u00e9 juridiquement, et ainsi de suite, bien, on se prive d'entendre cette expertise-l\u00e0. L\u00e9gislativement, parlementairement, \u00e7a ressemble \u00e0 aller trop vite. L'Union des consommateurs, d'ailleurs, c'est ce qu'ils disaient : Trop vite. Tout le monde dit \u00e7a. Ce n'est pas un reproche. \u00c7a l'est un petit peu, mais ce que je reproche, par exemple, c'est qu'on ne prenne pas le temps de le faire. Ce n'est pas la fin du monde, l\u00e0, \u00e7a, l\u00e0. \u00c0 ma connaissance, il y a un int\u00e9r\u00eat d'avoir ce projet de loi l\u00e0 aujourd'hui, mais est-ce qu'il y a une urgence de le passer \u00e0 toute vapeur? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9, je m'excuse de vous interrompre, on va reprendre.  On suspend les travaux jusqu'apr\u00e8s les affaires courantes. Apr\u00e8s \u00e7a, je vous redonne la parole. Merci beaucoup. Bon lunch, tout le monde. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:59", "fin": "15:30", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 11 h 59)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:30", "fin": "15:51", "debats": "15 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:51", "fin": "16:00", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 51) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bon apr\u00e8s-midi. La commission reprend ses travaux. Alors, lors de la suspension des travaux, nous \u00e9tions \u00e0 la motion pr\u00e9liminaire du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, et la parole \u00e9tait au d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Et, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, il vous reste 17 min 20 s. M. le d\u00e9put\u00e9. M. Barrette : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Alors, je n'en aurai pas besoin d'autant. Alors, j'en \u00e9tais, lorsque nous avons suspendu les travaux, \u00e0 la conclusion de mon intervention. Je reprends un peu l\u00e0 o\u00f9 je terminais. Alors, je demeure, et ceux qui auront suivi nos travaux, je ne connais personne qui le voit autrement, l\u00e0, je demeure sur mon app\u00e9tit, m\u00eame si on est au retour du d\u00eener, l\u00e0. \u00c7a demeure extr\u00eamement d\u00e9cevant que, pour une pi\u00e8ce l\u00e9gislative aussi importante, aussi d\u00e9finitive et, encore une fois, qui est appel\u00e9e \u00e0 ne pas bouger beaucoup\u2026 Je demeure tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de voir qu'on ne prenne pas le temps de consulter les gens qui\u2026 tous les gens qui ont un int\u00e9r\u00eat, une pertinence sur ce projet de loi l\u00e0. Ce matin, je parlais d'un extr\u00eame, qui \u00e9tait le Barreau, l\u00e0, comme le gardien, en quelque part, de l'op\u00e9rationnalisation de nos lois que nous faisons ici, au Parlement. \u00c0 l'autre extr\u00eame, je citais, dans mes derniers moments, l'Union des consommateurs. Vous savez, l'Union des consommateurs, ils n'ont pas demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre entendus. C'est pour eux, dans une certaine mesure, que cette loi-l\u00e0 sera \u00e9ventuellement promulgu\u00e9e. Mais ils ont quand m\u00eame \u00e9crit, en octobre, une lettre ouverte, et je cite un passage de ladite lettre ouverte : \u00abEn proc\u00e9dant \u00e0 une consultation aussi rapide, le gouvernement se prive de la possibilit\u00e9 de retravailler r\u00e9ellement sa r\u00e9forme \u00e0 la suite des commentaires et recommandations d'experts, d'organisations et de citoyens que ces  questions pr\u00e9occupent.\u00bb Et je pense, M. le Pr\u00e9sident, que le verbe utilis\u00e9 ici par l'Union des consommateurs est le bon. Les lois, on les fait pour les citoyens. Ce matin, je disais qu'on est toujours en retard par rapport \u00e0 ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9. C'est un peu normal, mais \u00e7a n'est pas normal de ne pas s'assurer d'entendre la voix des citoyens et des experts qui s'y retrouvent. Alors, entre le Barreau et l'Union des consommateurs, bien, il y a tous ceux et celles qu'on aurait pu voir et qu'on n'aura pas entendus. Alors, je termine l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, en invitant le ministre \u00e0 revenir sur sa position, faire un choix. Il peut faire un choix. Si l'enjeu premier est un enjeu de temps, bien, je pense qu'il y aurait lieu d'entendre au moins le Barreau et un ou des groupes qui sont les sept mentionn\u00e9s par mon coll\u00e8gue de LaFontaine de fa\u00e7on \u00e0 bien \u00e9tayer la r\u00e9flexion que l'on va avoir \u00e0 l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e. Et je pense que c'est une question de gros bon sens. Alors, qu'en sera-t-il? Le ministre va nous le dire dans quelques instants. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour le groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, la motion est rejet\u00e9e. Merci. M. Barrette : \u2026question de directive.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, allez-y. M. Barrette : Je suis quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 que vous n'ayez pas donn\u00e9 la parole au ministre pour qu'il me r\u00e9ponde. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Le r\u00e8glement pr\u00e9voit qu'il n'y a pas de droit de r\u00e9plique. M. Barrette : Non, mais vous auriez pu lui demander s'il avait quelque chose \u00e0 nous dire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, mais il a parl\u00e9, d'ailleurs. Il s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur la motion. Mais merci de votre int\u00e9r\u00eat pour le ministre\u2026 M. le d\u00e9put\u00e9. \u00c9tude d\u00e9taill\u00e9e Alors, s'il n'y a pas d'autre motion pr\u00e9liminaire, nous allons proc\u00e9der maintenant \u00e0 l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi. Oui, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine? M. Tanguay : \u2026ce n'est pas une motion, je pense que c'est un souhait que l'on a\u2026 que l'on ait \u00e0 exprimer. Nous aimerions proc\u00e9der article par article, alin\u00e9a par alin\u00e9a, paragraphe par paragraphe. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. C'est bien not\u00e9. Cela dit, je prends en consid\u00e9ration l'article 1 du projet de loi. M. le ministre, la parole est \u00e0 vous. M. Caire : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, je vais vous faire lecture de l'article. L'article 1 modifie l'article 8 : \u00ab8. La personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi. Elle exerce la fonction de responsable de l'acc\u00e8s aux documents et celle de responsable de la protection des renseignements personnels. \u00abCes fonctions peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par \u00e9crit, en tout ou en partie, \u00e0 un membre de l'organisme public ou son conseil d'administration, selon le cas, ou \u00e0 un membre du personnel de direction. \u00abLorsqu'elle n'exerce pas elle-m\u00eame ces fonctions, la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 en faciliter l'exercice. \u00abL'organisme doit, d\u00e8s que possible, aviser la commission par \u00e9crit du titre\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u2026vous n'avez pas commenc\u00e9 \u00e0 l'article 1 : La Loi sur l'acc\u00e8s\u2026  M. Caire : Bien oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On ne l'a pas not\u00e9. Vous avez commenc\u00e9 avec \u00abLa personne ayant la plus haute\u2026\u00bb En tout cas\u2026 M. Caire : Oui. La Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : O.K. Vous l'aviez\u2026 vous aviez\u2026 M. Caire : \u2026est modifi\u00e9e par le remplacement de l'article 8 par le suivant. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci. M. Caire : O.K. Bon. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : C'est au niveau du secr\u00e9tariat, M. le ministre. M. Caire : Non, parfait. C'est correct. C'est fort probablement mon erreur. O\u00f9 en \u00e9tais-je, donc? \u00abLorsqu'elle n'exerce pas elle-m\u00eame ces fonctions, la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 en faciliter l'exercice. \u00abL'organisme doit, d\u00e8s que possible, aviser la commission par \u00e9crit du titre, des coordonn\u00e9es et de la date d'entr\u00e9e en fonction de la personne qui exerce la fonction de responsable de l'acc\u00e8s aux documents et ceux de la personne qui exerce la fonction de responsable de la protection des renseignements personnels. \u00ab8.1. Au sein d'un organisme public, un comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels est charg\u00e9 de le soutenir dans l'exercice de  ses responsabilit\u00e9s et dans l'ex\u00e9cution de ses obligations en vertu de la pr\u00e9sente loi. Ce comit\u00e9 exerce aussi les fonctions qui lui sont confi\u00e9es par la pr\u00e9sente loi. \u00abLe comit\u00e9 rel\u00e8ve de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein de l'organisme ou, dans le cas d'un minist\u00e8re, du sous-ministre et, dans le cas d'une municipalit\u00e9 ou d'une \u2014 ou d'un centre de services, devrait-on lire, mais bon \u2014 commission scolaire, du directeur g\u00e9n\u00e9ral. Il se compose [du] responsable de l'acc\u00e8s aux documents, [et] de la protection des renseignements personnels et de toute autre personne dont l'expertise est requise, incluant, le cas \u00e9ch\u00e9ant, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information et le responsable de la gestion documentaire. \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut exclure un organisme public de l'obligation de former ce comit\u00e9 ou modifier les obligations d'un organisme en fonction des crit\u00e8res qu'il d\u00e9finit.\u00bb Donc, M. le Pr\u00e9sident, cet article remplace donc l'article 8 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels par les nouveaux articles 8 et 8.1 de cette m\u00eame loi. Le nouvel article 8 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels pr\u00e9voit que la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein de l'organisme public veille \u00e0 y assurer le respect de la loi et \u00e0 y exercer les fonctions de responsable de l'acc\u00e8s aux documents, celles de responsable de la protection des renseignements personnels, en plus de pr\u00e9voir que ces fonctions peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es. Il pr\u00e9voit enfin les informations dont doit \u00eatre avis\u00e9e la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information au sujet des personnes exer\u00e7ant ces fonctions. Le nouvel article 8.1 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels inscrit dans cette m\u00eame loi le comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels actuellement pr\u00e9vu \u00e0 l'article 2 du R\u00e8glement sur la diffusion de l'information et sur la protection des renseignements personnels. Il pr\u00e9voit le r\u00f4le et les fonctions de ce comit\u00e9 ainsi que sa composition. Il pr\u00e9voit aussi qu'un r\u00e8glement du gouvernement peut exclure un organisme public de l'obligation de former ce comit\u00e9. Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de La Fontaine, s'il vous pla\u00eet. \u2022 (16 heures) \u2022 M. Tanguay : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Alors, on a eu beaucoup de commentaires sur ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 32, "nb_interventions_secretaire": 4, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 7, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 13, "nb_interventions_PLQ": 7, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:00", "fin": "16:10", "debats": "l'article 1 lors des auditions. J'aimerais commencer par l'Association canadienne des 16 h (version r\u00e9vis\u00e9e) compagnies d'assurances de personnes. Je vous cite un extrait, et je pense que c'est dans le tableau dont je dispose, des extraits copier-coller, l\u00e0, le verbatim de leur m\u00e9moire. Alors, l'Association canadienne des compagnies d'assurances de personnes, et je la cite dans son m\u00e9moire, disait ce qui suit : \u00abIl serait important d'incorporer \u00e0 l'article 1 un objet additionnel afin d'exprimer la n\u00e9cessit\u00e9 que les r\u00e8gles soient fix\u00e9es d'une mani\u00e8re qui tienne compte de l'\u00e9quilibre entre le droit des individus \u00e0 la vie priv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels qui les concernent et le besoin des entreprises de recueillir, d'utiliser ou de communiquer des renseignements personnels \u00e0 des fins qu'une personne raisonnable estimerait acceptables dans les circonstances.\u00bb J'aimerais entendre le ministre. Quel est le r\u00e9sultat de sa r\u00e9flexion sur cet aspect propos\u00e9 par l'Association canadienne des compagnies d'assurances de personnes? M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, je pense que l'article... bien, pas je pense, l'article 1, qui modifie l'article 8 et qui introduit l'article 8.1, a surtout pour objet de clarifier la responsabilit\u00e9 des uns et des autres sur la protection \u00e0 accorder aux renseignements. Je pense qu'il y a diff\u00e9rents articles qu'on va \u00e9tudier plus tard qui viennent encadrer \u00e7a de fa\u00e7on particuli\u00e8re et sp\u00e9cifique. Donc, j'aimerais voir la pertinence, l\u00e0, d'en rajouter une couche \u00e0 l'article 1, l\u00e0. Pour moi, l\u00e0, de prime abord, l\u00e0, ce n'est pas n\u00e9cessaire. Je pense que ce qu'on veut faire, c'est de dire : Bien, la plus haute autorit\u00e9 s'assure du respect de la loi, c'est sa responsabilit\u00e9. Donc, il faut d\u00e9signer un responsable de l'application de la loi. On reprend la notion qui existait d\u00e9j\u00e0 de responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de responsable de la protection des renseignements personnels. On ajoute, dans la loi, le comit\u00e9 avec des responsabilit\u00e9s  \u00e0 l'\u00e9gard de la protection des renseignements personnels et de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, donc on circonscrit vraiment qui s'occupe de quoi en mati\u00e8re d'application de la loi. Et, apr\u00e8s \u00e7a dans les diff\u00e9rents articles \u00e0 venir, on d\u00e9cline les mesures de protection dont doivent \u00eatre maintenant entour\u00e9s les renseignements personnels. Donc, je ne vois pas pourquoi, l\u00e0, ici maintenant, on ajouterait cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, l\u00e0. M. Tanguay : Oui, il y aura toujours, M. le Pr\u00e9sident, un \u00e9quilibre, et vous le verrez dans nos \u00e9changes, un \u00e9quilibre \u00e0 faire entre \u00aboui, c'est ce que l'on veut\u00bb puis \u00abnon\u00bb. Notre coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re citait, juste avant qu'on commence \u00e0 l'article 1, l'Union des consommateurs, qui disait : \u00c9coutez, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments en jeu, il y a beaucoup de r\u00e9flexion, puis il faut avoir un \u00e9quilibrage. Ici, l'Association canadienne des compagnies d'assurances fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet \u00e9quilibre-l\u00e0. Oui, prot\u00e9ger les droits des individus \u00e0 la vie priv\u00e9e et le besoin des entreprises de recueillir, d'utiliser ou de communiquer des renseignements personnels \u00e0 des fins qu'une personne raisonnable estimerait acceptables dans les circonstances. Ma question au ministre : Est-ce que cet \u00e9talon de mesure l\u00e0, on va le retrouver plus tard dans la loi ou dans les amendements, l'\u00e9talon mesure, objectif moyen, \u00abqu'une personne raisonnable estimerait acceptables dans les circonstances\u00bb? Autrement dit, tous les cas d'esp\u00e8ce ne pourront pas \u00eatre pr\u00e9vus par la loi. En mati\u00e8re civile on dit : Une personne normalement prudente et diligente, aurait-elle, en vertu de 1457 puis 1458, aurait-elle agi de cette fa\u00e7on-l\u00e0? Si la r\u00e9ponse est non, vous avez une responsabilit\u00e9 civile. Ici, il y a une responsabilit\u00e9 qui est donn\u00e9e au dirigeant de l'organisme public. Et pourquoi ne pas mettre cet \u00e9talon-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident? Et j'aimerais savoir si le ministre va nous permettre de discuter puis d'introduire cet \u00e9talon de \u00abune personne raisonnable estimerait acceptables dans les circonstances\u00bb. Parce qu'encore une fois on ne peut pas pr\u00e9voir tous les cas d'esp\u00e8ce. M. Caire : Si je peux me permettre, M. le Pr\u00e9sident, la r\u00e9ponse \u00e0 la question du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, c'est oui. Cette notion-l\u00e0, on l'a \u00e9valu\u00e9e et on va la traduire par diff\u00e9rents amendements plus tard et dans diff\u00e9rentes circonstances. Parce que la notion de ce qui est proportionnel et de ce qui est raisonnable, vous allez le voir, l\u00e0, notamment, pour les \u00e9valuations des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, on va amener cette notion-l\u00e0 sur la notion des mesures de protection \u00e0 mettre en place. On va amener cette notion-l\u00e0. Donc, oui, elle va se retrouver ailleurs, mais elle va \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 des concepts qui sont quand m\u00eame pr\u00e9cis, ce qui n'est pas le cas \u00e0 l'article 1, \u00e0 savoir sur les mesures de protection. L'article 1 qui amende l'article 8 n'a pas pour objectif de mettre en place des balises quant aux mesures de protection ou \u00e0 la notion de raisonnabilit\u00e9. Donc, c'est pour \u00e7a que... Mais on va le faire plus tard. On  va le faire plus tard, quand on va arriver aux diff\u00e9rents articles o\u00f9 on va faire obligation \u00e0 des mesures de protection. On va le faire plus tard. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 LaFontaine. M. Tanguay : L'avantage d'inclure... et c'est la page 21 du m\u00e9moire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par l'Association canadienne des compagnies d'assurances. Je lis d'abondant\u2026 paragraphe deux dans le bas de la page 21 : \u00abUn tel pr\u00e9ambule \u2014 on parle de l'article premier du projet de loi \u2014 aurait l'avantage de servir de guide pour toutes les parties concern\u00e9es et de permettre la flexibilit\u00e9 n\u00e9cessaire \u2014 c'est important, l\u00e0, c'est moi qui parle de flexibilit\u00e9,je continue ma citation \u2014 en ce qui concerne l'interpr\u00e9tation de certains articles qui apparaissent comme manquant de pr\u00e9cision mais qui ne peuvent \u00eatre trop prescriptifs par crainte que la loi [...] ne puisse pas \u00eatre adapt\u00e9e aux [diff\u00e9rents et] divers d\u00e9veloppements technologiques.\u00bb. Fin de la citation. Je reviens \u00e0 ce que je disais, quand la loi est trop prescriptive, c'est le terme qu'utilise... ou restrictive ou qu'elle tente puis elle ne peut pas pr\u00e9voir tous les cas d'esp\u00e8ce, de mettre dans cet article-l\u00e0 ,qui, en vertu de la loi, l\u00e0, dans l'\u00e9conomie de la Loi d'acc\u00e8s aux documents et des organismes publics... \u00e7a participe du premier chapitre, qui s'intitule \u00abApplication et interpr\u00e9tation\u00bb. Alors, c'est une disposition interpr\u00e9tative. Pourquoi je vous dis \u00e7a? \u00c0 8.1, M. le Pr\u00e9sident, il va y avoir un comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels. Il y a des entit\u00e9s qui auront, dans certains cas, des justifications tout \u00e0 fait valables et l\u00e9gitimes pour avoir acc\u00e8s, de fa\u00e7on encadr\u00e9e, \u00e0 l'information. C'est ce \u00e0 quoi le groupe Association canadienne des compagnies d'assurances fait r\u00e9f\u00e9rence, et il demandait, M. le Pr\u00e9sident, un \u00e9quilibrage entre, oui, la protection des renseignements personnels, mais les besoins, pour certaines personnes, selon ce que va permettre le comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces informations-l\u00e0, d'o\u00f9 l'\u00e9quilibrage et d'o\u00f9 l'\u00e9talon de mesures du bon comportement : la personne raisonnable l'estimerait-elle acceptable? M. Caire : Bien, je vais apporter une pr\u00e9cision pour mon coll\u00e8gue, l\u00e0. On comprend que l'article 1, qui modifie 8 et qui introduit 8.1, s'adresse aux organismes publics, l\u00e0, parce qu'il cite l'association des assureurs. Donc, ce que j'en comprends, c'est qu'ils ne sont pas vis\u00e9s par cet article-l\u00e0 puisqu'eux seront vis\u00e9s par la Loi sur la protection des renseignements personnels ou priv\u00e9s. Et l\u00e0, ici, on parle vraiment de la Loi d'acc\u00e8s aux documents des organismes publics. Donc, d\u00e9j\u00e0 en partant, \u00e7a n'aura pas  d'impact parce que cet article-l\u00e0 ne les vise pas. Deuxi\u00e8mement, comme j'expliquais au coll\u00e8gue... puis, Me Miville-Desch\u00eanes, si je dis des niaiseries, l\u00e0, je comprends que vous ne pouvez pas me donner un coup de pied en dessous de la table, mais vous me lancez votre gourde, puis il n'y a pas de probl\u00e8me. Le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re ne s'en g\u00eane pas, \u00e7a fait que je vous transf\u00e8re son droit. Ceci \u00e9tant dit, donc, cet article-l\u00e0 concerne les organismes publics et non les organismes priv\u00e9s, et ensuite, comme je l'ai expliqu\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, nous allons, oui, amener ces notions-l\u00e0, mais elles seront rattach\u00e9es \u00e0 des articles pr\u00e9cis qui am\u00e8neront des obligations pr\u00e9cises. Donc, cette flexibilit\u00e9-l\u00e0, dans l'interpr\u00e9tation, j'en suis, surtout que cette flexibilit\u00e9-l\u00e0, elle est demand\u00e9e en raison des \u00e9volutions technologiques. Donc, j'ai une sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 cette situationl\u00e0 parce que je sais que la loi ne doit pas s'incarner dans une technologie, puisque c'est quelque chose qui est tr\u00e8s volatile, et donc il y en aura autant pour les organismes publics que pour les entreprises priv\u00e9es, mais nous allons les... nous allons amener ces diff\u00e9rentes notions-l\u00e0 au moment o\u00f9 on va traiter de points, et de pr\u00e9rogatives, et/ou de responsabilit\u00e9s sp\u00e9cifiques. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:10", "fin": "16:20", "debats": "\u2022 (16 h 10) \u2022 M. Tanguay : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. \u00c0 8.1, deuxi\u00e8me alin\u00e9a : \u00abLe comit\u00e9 rel\u00e8ve de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein de l'organisme ou, dans le cas d'un minist\u00e8re, du sous-ministre [ou], dans le cas d'une municipalit\u00e9 ou d'une commission scolaire, du directeur g\u00e9n\u00e9ral.\u00bb Donc, M. le Pr\u00e9sident, on voit que \u00e7a touche beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments. Donc, quand on parle, ici, de commission scolaire, on parle commission scolaire anglophone? M. Caire : Oui. M. Tanguay : O.K. Donc, il est tout \u00e0 fait inutile... J'ai accroch\u00e9 sur ce mot-l\u00e0. Comment on appelle les nouvelles structures r\u00e9gionales? M. Caire : Centres de services scolaires. M. Tanguay : Oui. Ils n'ont pas suffisamment d'autonomie, eux, pour \u00eatre nomm\u00e9s dans cet article-l\u00e0? M. Caire : Parce qu'il y avait une... Bien, c'est une bonne question. Puis, avec le consentement, M. le Pr\u00e9sident, je laisserais Me Miville-Desch\u00eanes r\u00e9pondre \u00e0 cette  question-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce qu'il y a consentement pour que Me MivilleDesch\u00eanes prenne la parole? M. Tanguay : Oui. M. Caire : Hein, tu ne l'avais pas vu venir? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Bonjour. Bien, en fait, les centres de services scolaires sont dot\u00e9s d'un conseil d'administration. Puis toutes les structures qui sont actuellement dot\u00e9es d'un conseil d'administration, comme les c\u00e9geps, les universit\u00e9s, la RAMQ, etc., bien, c'est clair que, dans ce cas-l\u00e0, la personne ayant la plus haute autorit\u00e9, c'est le P.D.G. Donc, il n'y avait pas de n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9voir ce transfert-l\u00e0 parce que c'est d\u00e9j\u00e0 le P.D.G. Dans le cas des villes, l\u00e0, par exemple, bien l\u00e0, pour effectuer un transfert au directeur g\u00e9n\u00e9ral, il fallait le pr\u00e9voir parce que c'\u00e9tait vraiment le maire qui \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 comme \u00e9tant la personne ayant la plus haute autorit\u00e9. Dans le cas des commissions scolaires, on avait une zone, ici, o\u00f9 ce n'\u00e9tait pas... On avait pr\u00e9vu le transfert parce que ce n'\u00e9tait pas clair, l\u00e0, que c'\u00e9tait le D.G. de la commission scolaire qui \u00e9tait la personne ayant la plus haute autorit\u00e9. Mais, quand c'est un conseil d'administration, comme c'est le cas dans les nouveaux centres de services scolaires, c'est clair dans tous les cas, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : Quand... Excusez-moi, ma\u00eetre... M. Caire : Miville-Desch\u00eanes. M. Tanguay : Miville-Desch\u00eanes. Excusez-moi. Puis, c'est \u00e7a, on va l'apprendre parce que je pense qu'on va jaser souvent. L'article 8 parle par contre... article 8, deuxi\u00e8me alin\u00e9a : \u00abCes fonctions peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par \u00e9crit, en tout ou en partie, \u00e0 un membre de l'organisme public ou de son conseil d'administration\u2026\u00bb C'est juste l'explication par rapport \u00e0 l'existence ou pas d'un conseil d'administration qui viendrait justifier la sp\u00e9cificit\u00e9 du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de 8.1, alors qu'on sait qu'on parle d\u00e9j\u00e0, au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, de 8, de conseil d'administration, l\u00e0. Autrement dit, mon point, j'ai peut-\u00eatre mal compris, mais ce n'est pas l'existence ou pas d'un conseil d'administration qui vient justifier la sp\u00e9cificit\u00e9 de 8.1, deuxi\u00e8me alin\u00e9a, parce qu'il appert qu'ils ont pas mal tous des conseils d'administration, puis ils peuvent m\u00eame y d\u00e9l\u00e9guer tout ou partie de sa responsabilit\u00e9.  M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, le plus haut dirigeant, la personne ayant la plus haute autorit\u00e9, va \u00eatre, dans le cas d'un conseil... dans le cas... je vais prendre l'exemple de la RAMQ ou d'un organisme dot\u00e9 d'un conseil d'administration, va \u00eatre le P.D.G.. Puis cette personne-l\u00e0 peut d\u00e9signer un responsable de l'acc\u00e8s ou de la protection qui peut \u00eatre un membre du personnel de direction ou m\u00eame un membre du conseil d'administration, mais c'est pour exercer la fonction, l\u00e0, de responsable, qui peut d\u00e9signer un peu n'importe qui qui a une fonction... comment dire, une fonction d'encadrement dans l'organisation. Dans le cas du comit\u00e9, l'objectif, c'\u00e9tait vraiment de donner le mandat, l\u00e0... comment qu'on dit \u00e7a, d'\u00eatre responsable du comit\u00e9 au plus haut dirigeant administratif. Donc, dans le cas d'un organisme dot\u00e9 d'un conseil d'administration, c'\u00e9tait directement le D.G., dans tous les cas, qui est responsable du comit\u00e9. M. Tanguay : Qui dit d\u00e9l\u00e9gation dit-il annulation de l'imputabilit\u00e9 de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9? M. Caire : Non. On transf\u00e8re... On peut d\u00e9l\u00e9guer une t\u00e2che, on ne peut pas d\u00e9l\u00e9guer une responsabilit\u00e9. M. Tanguay : Donc, ce n'est pas par d\u00e9l\u00e9gation que la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 pourrait dire : Ah! bien, moi, j'ai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e7a, puis... Elle en r\u00e9pond. M. Caire : Elle en r\u00e9pond. Et je vous pr\u00e9ciserais m\u00eame, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, que l'id\u00e9e de la modification, si vous regardez l'article original, c'est de sp\u00e9cifier qu'elle va r\u00e9pondre de l'application de la loi et non pas seulement du responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et/ou du responsable de la protection des renseignements personnels. Donc, elle est responsable de l'application de la loi dans sa globalit\u00e9. M. Tanguay : Est-ce que, tel que r\u00e9dig\u00e9... \u00c0 quel endroit le principe tr\u00e8s clair et tr\u00e8s clairement exprim\u00e9 par le ministre est-il r\u00e9dig\u00e9, que la d\u00e9l\u00e9gation n'emporte pas imputabilit\u00e9? M. Caire : Vous voulez dire \u00e0 quel... M. Tanguay : Dans l'article? \u00c0 quel... Parce que \u00abces fonctions peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par \u00e9crit en tout ou en partie\u00bb\u2026 M. Caire : Oui, je comprends. Est-ce que c'est \u00e9crit que la d\u00e9l\u00e9gation ne concerne que la t\u00e2che et non pas la... Ce n'est pas r\u00e9dig\u00e9. Je ne sais pas s'il y a un... M. Tanguay : Ladite d\u00e9l\u00e9gation n'emporte pas l'imputabilit\u00e9 du haut dirigeant. Ce n'est pas en langage juridique, l\u00e0, mais... M. Caire : Non. Non, non, mais je comprends, je comprends parfaitement l'id\u00e9e. Non, ce n'est pas r\u00e9dig\u00e9 comme tel. Je vous dirais que c'est un principe que j'\u00e9nonce. Puis, ceci \u00e9tant, ce qu'il faut dire aussi, M. le d\u00e9put\u00e9, c'est que le... nos d\u00e9lib\u00e9rations  font aussi des pr\u00e9cisions l\u00e9gislatives, comme vous le savez. Donc, s'il y avait lieu d'interpr\u00e9ter la nouvelle Loi d'acc\u00e8s aux documents des organismes publics, ce que nous avons comme \u00e9change servirait aussi \u00e0 l'interpr\u00e9ter. C'est la raison pour laquelle je vous dis que cette d\u00e9l\u00e9gation-l\u00e0, elle concerne la t\u00e2che, mais elle ne concerne pas la responsabilit\u00e9. Donc, le plus haut dirigeant demeure responsable de l'application de la loi et il demeure responsable et imputable des actions qui sont pos\u00e9es en son nom. M. Tanguay : Je plaiderais, M. le Pr\u00e9sident, pour qu'on le mette, pour qu'on le dise, parce que c'est un article fondateur qui... duquel d\u00e9coule tout le reste de... Je le mettrais, \u00abladite d\u00e9l\u00e9gation n'emporte pas l'imputabilit\u00e9 du plus haut dirigeant\u00bb, parce qu'effectivement, le ministre a raison, les transcrits de nos d\u00e9lib\u00e9rations servent \u00e0 d\u00e9terminer l'interpr\u00e9tation du l\u00e9gislateur. Mais, quand vous \u00eates rendu l\u00e0, vous \u00eates devant un juge puis vous avez pay\u00e9 un avocat pour venir vous dire : Ce n'est pas marqu\u00e9 dans la loi, mais c'est \u00e7a qu'il voulait dire. Alors, si on le dit dans la loi, comme Talleyrand disait au congr\u00e8s de Vienne, quelqu'un lui a dit : Bien, voyons, mon cher, il va sans dire, il a dit : Oui, mais \u00e7a ira mieux en le disant. Alors, je peux chercher un pr\u00e9c\u00e9dent, l\u00e0, j'aime \u00e7a trouver des pr\u00e9c\u00e9dents, l\u00e0, je suis rendu... Vous le savez, M. le Pr\u00e9sident, j'aime \u00e7a, L\u00e9gisQu\u00e9bec, l\u00e0, mais il me semble qu'on pourrait le dire, l'ajouter. Je ne sais pas si le ministre veut prendre en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 cette suggestion-l\u00e0. Je ne veux pas... M. Caire : Moi, ce que je... puis, je ne suis pas hostile \u00e0 l'id\u00e9e, pas du tout, je n'y vois aucun inconv\u00e9nient. La seule chose que je voudrais faire, c'est consulter les l\u00e9gistes, parce que ce qu'on ne veut pas, ni vous, ni moi, c'est amener un d\u00e9s\u00e9quilibre dans la loi ou introduire une notion, l\u00e0, qui pourrait faire un pr\u00e9c\u00e9dent qui serait pr\u00e9judiciable au corpus l\u00e9gislatif. Et je suis s\u00fbr que Me Tanguay va \u00eatre d'accord avec moi, de m\u00eame que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Donc, n'ayant pas eu l'opportunit\u00e9 d'\u00e9valuer la port\u00e9e de cet amendement-l\u00e0, je pense que \u00e7a vaudrait la peine de prendre peut-\u00eatre un peu de temps pour v\u00e9rifier s'il y a une objection l\u00e9gislative \u00e0 le faire. Mais, je n'ai pas, moi, d'objection \u00e0 clarifier une loi, l\u00e0, d'embl\u00e9e, je n'ai pas d'objection. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : J'ai maintenant le d\u00e9put\u00e9 de Gouin... M. Caire : Attendez, je pense que Me Miville-Desch\u00eanes voudrait, \u00e0 micro ouvert, s'exprimer. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Oui. Me Miville-Desch\u00eanes, oui.  M. Caire : Je suis un peu nerveux. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Faire une pr\u00e9cision, dans le fond. Dans l'article 8, on dit : \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein de l'organisme public veille \u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi.\u00bb Donc, c'est lui qui est responsable d'assurer la mise en oeuvre de toutes les dispositions de la loi au sein de son organisme public. Puis, ce qu'il d\u00e9l\u00e8gue, c'est la fonction de responsable, et la fonction de responsable dans la loi, elle est limit\u00e9e au traitement des demandes d'acc\u00e8s et... d'acc\u00e8s aux renseignements personnels. Donc, le responsable, dans la loi, il revient lorsqu'il traite une demande d'acc\u00e8s, il la re\u00e7oit, il envoie un accus\u00e9 de r\u00e9ception, il envoie une r\u00e9ponse dans les 30 jours, etc., \u00e7a fait que c'est cette fonction-l\u00e0 qui est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e et non pas l'imputabilit\u00e9 par rapport \u00e0 toutes les autres obligations de la loi, par rapport \u00e0 la confidentialit\u00e9 du renseignement, \u00e0 la communication du renseignement. Donc, pour ces raisons-l\u00e0, bien, je crois humblement que ce n'est pas n\u00e9cessaire de r\u00e9affirmer le fait que la plus haute autorit\u00e9 demeure imputable dans la mesure o\u00f9 tout ce qu'elle d\u00e9l\u00e8gue, c'est cette fonction de responsable l\u00e0, qui est tr\u00e8s limit\u00e9e dans son exercice. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Caire : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, allez-y, allez-y. M. Caire : Mais moi, je vais avoir une question live parce que le point du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine m'int\u00e9resse. Mais, m\u00eame dans la d\u00e9l\u00e9gation de cette responsabilit\u00e9-l\u00e0, est-ce qu'il demeure imputable des faits et gestes pos\u00e9s par ceux qui sont responsables? Dans le fond, je pense que c'est \u00e7a que le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine am\u00e8ne comme \u00e9l\u00e9ment. M\u00eame si la responsabilit\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e est circonscrite, est-ce que l'imputabilit\u00e9 demeure, m\u00eame dans les champs d'action pour lesquels le responsable \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou le responsable de la protection des renseignements personnels aura agi ou il agit sous sa propre responsabilit\u00e9? Je pense que c'\u00e9tait \u00e7a, le point du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. La question m'appara\u00eet pertinente, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet.  M. Tanguay : Et plus on lit la premi\u00e8re phrase de 8 : \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9...\u00bb Mon point... On va la lire ensemble, mais dites-vous que j'aimerais \u00e7a y lire \u00abest imputable\u00bb, l\u00e0. Elle est au bat, l\u00e0. Elle a besoin de r\u00e9pondre si jamais il y a une anicroche. Est-ce que c'est marqu\u00e9? \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi.\u00bb Apr\u00e8s \u00e7a, on dit : \u00abElle exerce la fonction de responsable de l'acc\u00e8s...\u00bb \u00c0 la limite, je trouve que \u00abresponsable de l'acc\u00e8s\u00bb est beaucoup plus endiguant, beaucoup plus demandant, beaucoup plus engageant. Il est responsable de l'acc\u00e8s, mais \u00e7a, il peut le d\u00e9l\u00e9guer, mais le reste, \u00abveille\u00bb... Moi, je peux \u00eatre veilleur de nuit, je ne serai pas responsable de grand-chose, l\u00e0. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 38, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 3, "nb_interventions_ministre": 15, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 13, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 13, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:20", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 20) \u2022 M. Caire : \u00c7a, l\u00e0-dessus, M. le d\u00e9put\u00e9, je pense que le fait qu'on veille \u00e0 assurer le respect, je pense que \u00e7a, sur cette notion-l\u00e0, moi, je serais assez confortable, parce que, l\u00e9gislativement, c'est des formulations qu'on voit r\u00e9guli\u00e8rement dans tout le corpus l\u00e9gislatif. Donc, je pense qu'il y a quand m\u00eame une certaine coh\u00e9sion, une certaine coh\u00e9rence \u00e0 utiliser cette formulation-l\u00e0. L\u00e0-dessus, j'aurais peut-\u00eatre moins tendance \u00e0 aller de votre c\u00f4t\u00e9, M. le d\u00e9put\u00e9, en tout respect, parce que je pense que \u00e7a, \u00e7a dit bien ce que \u00e7a veut dire. Ceci \u00e9tant dit, est-ce que d\u00e9l\u00e9guer... quand on parle de d\u00e9l\u00e9guer la responsabilit\u00e9, estce que l'imputabilit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 la responsabilit\u00e9 est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aussi ou non? L\u00e0dessus, \u00e7a, je suis moins s\u00fbr de la formulation moi-m\u00eame. M. Tanguay : Je proposerais... puis je ne l'ai pas r\u00e9dig\u00e9e, puis je veux juste qu'on discute, on jase. J'ajouterais \u00e0 la fin de la premi\u00e8re phrase : \u00abet en est imputable\u00bb. Puis, c'est un terme, l\u00e0, j'ai des exemples L\u00e9gisQu\u00e9bec, l\u00e0, on parle... M. Caire : Quelle premi\u00e8re phrase, M. le d\u00e9put\u00e9? M. Tanguay : Alors, suivez-moi, je vais lire telle quelle la premi\u00e8re phrase puis, \u00e0 la fin, je vais ajouter \u00abet en est imputable\u00bb : \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 y assurer le respect et la mise en \u0153uvre de la pr\u00e9sente loi et en est imputable.\u00bb Le terme, dans le corpus l\u00e9gislatif, existe. Alors, on parle, entre autres, puis l\u00e0, j'ai plein d'exemples, l\u00e0. \u00c0 l'article 29, de la loi... l'article 29 de la Loi sur l'administration publique parle de l'imputabilit\u00e9 devant l'Assembl\u00e9e nationale. On parle de l'imputabilit\u00e9 d'un sous-ministre, devant l'Assembl\u00e9e nationale, de leur gestion administrative. M. Caire : Oui, mais \u00e7a, c'est dans les pr\u00e9rogatives de la Commission de l'administration publique. Donc, dans le mandat de la Commission de l'administration publique, il y a l'audition des sous-ministres et des plus hauts dirigeants d'organismes. Mais l\u00e0 on parle de l'application d'une loi. Et le libell\u00e9 qui est l\u00e0 est quand m\u00eame calqu\u00e9 sur plusieurs lois. En tout cas, moi, comme l\u00e9gislateur, on en a \u00e9tudi\u00e9 quelques-unes dans les 14 derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u00e0, puis c'est vraiment un libell\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9... Puis l'id\u00e9e, M. le d\u00e9put\u00e9, l\u00e0, ce n'est pas de faire un grand d\u00e9bat de s\u00e9mantique, mais c'est juste d'assurer une coh\u00e9rence du corpus l\u00e9gislatif puis de s'assurer que les m\u00eames formulations se retrouvent, justement, dans l'objectif d'avoir une interpr\u00e9tation qui est coh\u00e9rente. Donc, je serais moins \u00e0 l'aise avec votre amendement sur la notion d'imputabilit\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0. M. Tanguay : Et j'ai d'autres exemples, M. le Pr\u00e9sident. L'article 7.1 de la Loi sur l'\u00e9thique et la d\u00e9ontologie en mati\u00e8re municipale, 7.1, au deuxi\u00e8me alin\u00e9a : \u00abLe membre du conseil qui emploie du personnel du cabinet doit veiller \u00e0 ce que ces employ\u00e9s respectent l'interdiction pr\u00e9vue du premier alin\u00e9a. En cas de non-respect de cette interdiction par l'un de ceux-ci, le membre du conseil en est imputable aux fins de l'imposition des sanctions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 31.\u00bb \u00abEt en est imputable\u00bb. J'arr\u00eate l\u00e0-dessus, j'ai fait mon point, M. le Pr\u00e9sident. Il me semble qu'on ne ferait pas la Terre arr\u00eater de tourner, puis on... Puis le terme \u00abimputable\u00bb, bon, le ministre n'a pas aim\u00e9 dans le contexte, puis c'est correct, l\u00e0, la Loi sur la fonction publique, mais l\u00e0, 7.1, on parle d'imputabilit\u00e9. Je pense que c'est un terme qui est re\u00e7u dans notre corpus l\u00e9gislatif, qui veut tr\u00e8s clairement dire ce qu'il veut dire, et \u00e7a, \u00e7a viendrait galvaniser tout le reste. Ce n'est pas parce que tu d\u00e9l\u00e8gues que tu en r\u00e9ponds. Imputable, \u00e7a veut dire : Tu en r\u00e9ponds, en fran\u00e7ais. C'\u00e9tait mon point. Il me semble qu'on gagnerait... Je ne sais pas si le ministre veut au moins prendre en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 d'ajouter \u00abet en est imputable\u00bb, quatre mots. M. Caire : Je vais... oui, je vais le prendre en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. \u00c0 la limite, M. le Pr\u00e9sident, de consentement, la commission peut tout faire. Donc, on pourra, \u00e0 la limite, rouvrir l'article si on en arrive collectivement \u00e0 la conclusion que c'est une avanc\u00e9e, mais je... Puis j'entends les exemples du d\u00e9put\u00e9, mais, effectivement, ils sont... cette formulation-l\u00e0 est utilis\u00e9e dans des contextes qui sont sp\u00e9cifiques. Ce que je dis, c'est que la formulation qu'on a utilis\u00e9e ici, elle est calqu\u00e9e sur l'ensemble de ce qui se fait dans le corps l\u00e9gislatif. Donc, c'est pour \u00e7a que, pour moi, l'interpr\u00e9tation de \u00e7a d\u00e9coule de l'interpr\u00e9tation... Puis encore une fois, Me Miville-Desch\u00eanes, l\u00e0, si je dis des niaiseries, vous avez le droit d'intervenir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Je vais aller au d\u00e9put\u00e9 de Gouin et je reviens avec vous. Oui. Oui, allez-y, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : ...je suis toujours l\u00e0-dessus, puis d\u00e9sol\u00e9 pour mon coll\u00e8gue. Ce qu'on va faire, j'annonce, on va d\u00e9poser l'amendement puis on va le suspendre. Puis vous pourrez statuer quand il sera le temps de revenir sur l'amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bonjour, chers coll\u00e8gues. Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 en mesure d'\u00eatre parmi vous cet avant-midi. Je proviens d'une formation politique o\u00f9 on cumule les responsabilit\u00e9s et je cumule celle de leader parlementaire, bien s\u00fbr, de responsable du dossier en mati\u00e8re de sant\u00e9. Il y a un peu de travail dans ce dossier-l\u00e0 ces temps-ci, et en mati\u00e8re de justice \u00e9galement, puis c'est \u00e0 ce titre que je participe \u00e0 cette \u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e. Je n'ai pas fait de remarques pr\u00e9liminaires, je n'en ferai pas ici, je serais en infraction du r\u00e8glement, mais je veux dire que je vais participer \u00e0 cette commission de mani\u00e8re constructive parce que c'est un projet de loi extr\u00eamement important. Et, sans pr\u00e9juger des raisons qui ont motiv\u00e9 le gouvernement \u00e0 changer trois fois de porteur de ce projet de loi, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une certaine... un flottement, mettons, dans le suivi que l'Assembl\u00e9e a donn\u00e9 \u00e0 ce projet de loi, puis, pourtant... Puis ce que j'ai entendu ce matin du ministre m'a rassur\u00e9. Pourtant, ce n'est pas une petite loi et ce n'est pas \u00e0 toutes les ann\u00e9es qu'on traite de la question de la protection de renseignements personnels, de la question de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information \u00e9galement. Bon, je vais avoir... Je vais \u00eatre le plus pr\u00e9sent que je pourrai l'\u00eatre dans la mesure o\u00f9 j'ai plusieurs responsabilit\u00e9s, mais, quand j'y serai, je vais essayer de faire des interventions constructives pour am\u00e9liorer le projet de loi parce qu'il y a du bon et il y a du tr\u00e8s pertinent, mais il y a aussi des angles morts dans ce projet de loi l\u00e0. Puis je vais vouloir contribuer \u00e0 ce que ce qu'on adopte \u00e0 la fin du processus soit le plus solide possible parce que la question, notamment, de la protection des renseignements personnels, c'est sans doute un des plus grands enjeux du XXIe si\u00e8cle en mati\u00e8re de droits et libert\u00e9s pour les individus. Sur l'article 1, j'entendais mon coll\u00e8gue de LaFontaine parler de l'importance que la  personne responsable de l'acc\u00e8s aux documents puis de la protection des renseignements personnels soit la plus... soit imputable de ses d\u00e9cisions. Je partage cette pr\u00e9occupation-l\u00e0, j'en ajoute une seconde : l'importance que la personne qui est responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information dans les organismes publics soit autonome dans ses prises de d\u00e9cisions, parce que c'est une pr\u00e9occupation grandissante de plusieurs acteurs, notamment les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias, mais pas seulement que. Disons qu'on a assist\u00e9, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9, tr\u00e8s souvent, c'est des cadres interm\u00e9diaires, dans les organismes publics, qui se voient d\u00e9l\u00e9guer cette fonction-l\u00e0, d'\u00eatre responsables des demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, puis il peut y avoir \u2014 puis c'est ce qu'on souhaite \u00e9viter par l'adoption d'une loi \u2014 parfois... ou, en tout cas, on souhaite \u00e9viter qu'il y ait de l'influence d'exerc\u00e9e par les sup\u00e9rieurs de cette personne-l\u00e0 pour influencer ses d\u00e9cisions. On se donne un cadre l\u00e9gislatif objectif en esp\u00e9rant que, quand les personnes dans les organismes publics qui sont responsables de l'application de la loi appliquent ce cadre objectif l\u00e0... puis id\u00e9alement ce qu'on souhaite, c'est que ce soit une d\u00e9cision qui est d\u00e9pourvue d'influence politique, et politique entendue au sens large, hein? La politique ne se fait pas juste au Parlement, elle se fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'appareil de l'\u00c9tat, y compris \u00e0 l'int\u00e9rieur des organismes publics. Je pense que les gens qui sont ministres ou qui l'ont \u00e9t\u00e9 peuvent en t\u00e9moigner. Donc, comment on fait pour que cette personne-l\u00e0 ait la pleine autonomie de jouer son r\u00f4le? Et c'est une pr\u00e9occupation, notamment, que nomme le Barreau dans son m\u00e9moire o\u00f9, \u00e0 la page 2, on peut lire : \u00abDans les organismes relevant du gouvernement, ce sont souvent des cadres interm\u00e9diaires qui se voient d\u00e9l\u00e9guer les fonctions de responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Selon notre exp\u00e9rience, il arrive qu'ils ne puissent pas obtenir les documents n\u00e9cessaires au traitement d'une demande sous pr\u00e9texte de leur confidentialit\u00e9. De plus, les refus sont parfois dict\u00e9s par leur sup\u00e9rieur lorsque la demande touche des documents consid\u00e9r\u00e9s comme trop sensibles.\u00bb ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 11, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 30) \u2022 Je le sais, c'est le Barreau du Qu\u00e9bec qui le dit. Je pense qu'on s'entend tous sur le fait que c'est un acteur qui est tr\u00e8s cr\u00e9dible dans le d\u00e9bat qui est le n\u00f4tre. Puis, \u00e0 la page suivante, le Barreau conclut : \u00ab\u2026une disposition visant \u00e0 emp\u00eacher sp\u00e9cifiquement l'entrave au travail du responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information devrait \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9vue, en consacrant l'ind\u00e9pendance et l'autonomie du responsable dans l'exercice de ses fonctions.\u00bb Le Barreau l'exprime bien, je pense. Moi, ce que je lis l\u00e0, c'est la volont\u00e9 du Barreau de dire : Comment est-ce que, dans la loi, on met des balises, des  garde-fous pour qu'il n'y ait pas d'intervention politique de la part d'un patron, qui viendrait dire \u00e0 son employ\u00e9 : \u00c9coute, cette demande-l\u00e0, l\u00e0, du m\u00e9dia X ou du m\u00e9dia Y, est un petit peu embarrassante pour soit moi, soit mon patron, soit le patron de ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:36", "debats": "mon patron, et donc, \u00e9coute, l\u00e0, \u00e7a serait bien que tu tires 16 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) l'interpr\u00e9tation un petit peu dans ce sens-l\u00e0 de la loi pour que \u00e7a ne nous embarrasse pas trop. Puis je ne pr\u00eate aucune intention \u00e0 quiconque ou \u00e0 aucun gouvernement, c'est juste... c'est des dynamiques qui peuvent exister, on le sait, puis le Barreau le dit dans son m\u00e9moire, c'est assez cr\u00e9dible. Je lance la conversation avec le ministre, j'ai peut-\u00eatre un amendement \u00e0 pr\u00e9senter, mais est-ce qu'il ne serait pas pertinent de donner suite \u00e0 cette recommandation-l\u00e0 du Barreau puis \u00e0 venir \u00e9crire en toutes lettres... puis, bien s\u00fbr, c'est une intention, mais, des fois, les intentions peuvent changer le r\u00e9el, de dire que la personne qui exerce ces fonctions-l\u00e0 dans l'organisme public doit \u00eatre en mesure de le faire de mani\u00e8re pleinement autonome, sans entrave \u00e0 son travail? Estce qu'il n'y aurait pas l\u00e0 un amendement \u00e0 formuler puis un message \u00e0 envoyer aux organismes publics que c'est bien que le \u00abbig boss\u00bb, le grand patron, d\u00e9signe quelqu'un, mais il faut que cette personne-l\u00e0 ait la pleine autonomie de faire son travail? Il me semble, ce serait une bonification int\u00e9ressante au projet de loi. On donnerait suite \u00e0 une recommandation du Barreau puis on enverrait le signal, dans l'appareil de l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois, que l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, ce n'est pas cens\u00e9 \u00eatre une joute politique, ce n'est pas cens\u00e9 \u00eatre une game politique, pardonnez-moi l'anglicisme. Il faut que ce soit fait de mani\u00e8re rigoureuse et autonome. Puis c'est une loi, on l'applique, il n'y a pas de... il ne devrait pas y avoir de politique l\u00e0-dedans. Qu'est-ce qu'en pense le ministre? Est-ce qu'il est ouvert \u00e0 discuter d'un amendement sur cette question-l\u00e0 avec moi?  M. Caire : Bien oui, tout \u00e0 fait. Oui, je suis ouvert \u00e0 discuter d'un amendement avec les coll\u00e8gues. La pr\u00e9occupation qui est exprim\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, c'est une pr\u00e9occupation que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais dans l'opposition, puis elle a travers\u00e9 la Chambre avec moi, \u00e7a, je peux le lui garantir. D'ailleurs, les coll\u00e8gues du SAIRID savent parce que c'est une des premi\u00e8res discussions qu'on a eues, justement, cette discussion-l\u00e0. La r\u00e9ponse, elle se trouve dans le projet de loi. Est-ce que la r\u00e9ponse est parfaite? Peut-\u00eatre pas, mais je pense qu'elle amorce quand m\u00eame les pr\u00e9misses de quelque chose d'int\u00e9ressant, notamment par le fait que, contrairement \u00e0 l'ancien libell\u00e9, le nouveau libell\u00e9 d\u00e9signe nomm\u00e9ment le plus haut responsable comme \u00e9tant... le plus haut dirigeant comme \u00e9tant responsable de l'application de la loi. Donc, on peut penser... puis, encore une fois, je le dis, l\u00e0, ce n'est pas un univers de perfection, mais on peut penser que l'influence qu'on pourrait exercer sur le plus haut dirigeant d'un organisme, \u00e7a devient plus compliqu\u00e9. Ce n'est pas impossible, mais c'est plus compliqu\u00e9, d'une part. D'autre part, il y a une partie de la r\u00e9ponse, \u00e0 mon avis, qui se trouve dans 8.1 du fait que, oui, il y a des responsabilit\u00e9s, mais on met aussi en place des comit\u00e9s qui vont \u00eatre l\u00e0 pour porter assistance aux responsables dans l'exercice de leurs fonctions et pour lesquels le plus haut dirigeant, il est nomm\u00e9. Donc, on parle de P.D.G., on parle du sous-ministre. Alors, on s'entend qu'encore l\u00e0 \u00e7a cr\u00e9e comme une esp\u00e8ce de s\u00e9paration des pouvoirs, puis par la s\u00e9paration des pouvoirs, quelquefois, on trouve l'\u00e9quilibre. La troisi\u00e8me r\u00e9ponse va se retrouver un peu plus loin, dans les pouvoirs de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui est un tiers neutre et \u00e0 qui on donne plus de pouvoirs de surveillance. Ceci \u00e9tant dit, je ne suis absolument pas hostile si mon coll\u00e8gue a des suggestions \u00e0 faire qui pourraient nous aider \u00e0 renforcer ce principe-l\u00e0 qui m'appara\u00eet \u00eatre fondamental, l'ind\u00e9pendance de fait et objective des gens qui traitent l'acc\u00e8s \u00e0... surtout le volet \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, parce que je pense sinc\u00e8rement que la protection des renseignements personnels, \u00e7a va de soi qu'on veut les encadrer d'un r\u00e9gime de protection. Tu sais, il n'y a personne qui a envie de se faire voler des renseignements personnels, l\u00e0, ce n'est pas... mais c'est... Je pense que l'\u00e9cho de ce que dit le d\u00e9put\u00e9 de Gouin va r\u00e9sonner peut-\u00eatre un peu plus fort du c\u00f4t\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, la transparence. Donc, peut-\u00eatre qu'on va moins l'aborder dans ce projet de loi l\u00e0 parce que lui vise vraiment la PRP, l\u00e0, mais, comme il est de mon intention de donner suite au deuxi\u00e8me volet, qui m'appara\u00eet tout aussi important, peut-\u00eatre que, si le d\u00e9put\u00e9 a des amendements \u00e0 faire ici... puis je suis tr\u00e8s ouvert, l\u00e0, mais en ayant en t\u00eate que l'impact va \u00eatre peut-\u00eatre plus grand sur  le c\u00f4t\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 l'information que sur le c\u00f4t\u00e9 PRP. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Bien, je suis content d'entendre le ministre dire qu'il partage, en tout cas, la pr\u00e9occupation. Parce que, tu sais, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, en tout cas, dont beaucoup de gens qui font... Les gens qui font beaucoup de demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, quand m\u00eame, t\u00e9moignent de ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0, depuis quelques ann\u00e9es o\u00f9 on a l'impression que, progressivement... Pour le dire tr\u00e8s simplement, la personne qui est responsable de donner le go sur la demande d'acc\u00e8s est de plus en plus proche de la personne qui prend la d\u00e9cision politique. Puis \u00e7a, la nature humaine \u00e9tant ce qu'elle est, \u00e7a peut cr\u00e9er des r\u00e9flexes de protection. Puis l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois n'est pas exemplaire sur le plan de sa transparence. C'est le genre de... Puis tout \u00e7a contribue \u00e0 une... Puis on le voit dans le dossier de la sant\u00e9 dans les derniers mois, mais il y a une... je pense qu'il y a des signaux \u00e0 envoyer dans l'appareil public, dans l'appareil d'\u00c9tat, qu'il y a... qu'on veut changer la culture puis avoir une culture plus transparente o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 l'information est moins entrav\u00e9. Et je vais donc d\u00e9poser l'amendement pour que le ministre en prenne connaissance puis qu'on puisse en discuter. Peut-\u00eatre qu'on peut suspendre quelques instants, M. le Pr\u00e9sident, pour qu'on le fasse parvenir? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :S'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 6, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:36", "fin": "16:47", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 36) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:47", "fin": "16:50", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 47) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Alors, voici l'amendement que je d\u00e9poserais, un amendement \u00e0 l'article 1 : Ajouter, \u00e0 la suite du troisi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 8 introduit par l'article 1 du projet de loi, l'alin\u00e9a suivant :  \u00abLa personne qui exerce ces fonctions doit pouvoir les remplir de mani\u00e8re autonome.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre, commentaires? M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, compte tenu des discussions que nous avons eues, moi, je suis tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise avec l'amendement que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin apporte. Et donc j'ai l'intention... En tout cas, en autant que mon coll\u00e8gue de Chapleau est d'accord, puisqu'il a la pr\u00e9pond\u00e9rance du vote, je serais tout \u00e0 fait d'accord \u00e0 donner suite \u00e0 cet amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions sur l'amendement? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Bien, peut-\u00eatre pour en expliquer un peu le sens, l'objectif ici est de donner suite, donc, \u00e0 notamment la recommandation du Barreau du Qu\u00e9bec, mais aussi \u00e0 cette pr\u00e9occupation qu'ont beaucoup d'acteurs dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, au Qu\u00e9bec, sur l'importance que les gens qui r\u00e9pondent aux demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, qui sont responsables de l'application de la loi dans les organismes publics, soient exempts de pressions politiques, directes ou indirectes, et que leurs sup\u00e9rieurs, qui, par d\u00e9finition hi\u00e9rarchique, sont plus proches du pouvoir politique que les gens \u00e0 qui la responsabilit\u00e9 est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, que ces sup\u00e9rieurs-l\u00e0 se gardent bien d'entraver le travail des gens auxquels ils d\u00e9l\u00e8guent la responsabilit\u00e9 d'appliquer la loi dont on parle aujourd'hui. Donc, la volont\u00e9, c'est qu'il n'y ait pas d'entrave au travail de ces gens-l\u00e0 dans l'application de la loi, que la loi soit appliqu\u00e9e au sein des organismes publics de mani\u00e8re la plus objective possible, la plus... et que la personne, donc, qui est responsable de faire ce travail-l\u00e0 soit la plus ind\u00e9pendante, la plus autonome possible. Puis je pense que c'\u00e9tait important pas juste d'en parler puis de dire : Bien, oui, \u00e7a va de soi, mais d'inscrire dans la loi cette volont\u00e9-l\u00e0, cette volont\u00e9 forte du l\u00e9gislateur que la Loi sur l'acc\u00e8s soit appliqu\u00e9e de mani\u00e8re autonome et ind\u00e9pendante et qu'il n'y ait pas d'entrave ni politique ni administrative \u00e0 ce travail-l\u00e0 qui est important pour la d\u00e9mocratie qu\u00e9b\u00e9coise. Voil\u00e0 l'intention de cet amendement. Je veux savoir si le ministre partage cet avis-l\u00e0 puis s'il partage cette interpr\u00e9tation de l'amendement.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 7, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:50", "fin": "16:56", "debats": "\u2022 (16 h 50) \u2022 M. Caire : Bien, absolument, M. le Pr\u00e9sident. Comme j'ai eu l'occasion de le dire, on ne souhaite pas... je n'ai jamais souhait\u00e9 et je ne souhaiterai jamais que quelqu'un... surtout le volet acc\u00e8s \u00e0 l'information, l\u00e0, je le r\u00e9p\u00e8te au d\u00e9put\u00e9 de Gouin, parce qu'on comprend bien que cette notion-l\u00e0 est peut-\u00eatre moins pertinente pour ce qui est de la protection des renseignements personnels, puisque l'objectif est quand m\u00eame d'en limiter l'acc\u00e8s, alors que l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, c'est pas mal le contraire. Je dirais m\u00eame au d\u00e9put\u00e9 de Gouin que je suis personnellement tr\u00e8s favorable aux donn\u00e9es ouvertes, \u00e0 plus de transparence. Je vais peut-\u00eatre corriger quelque chose, puis en tout respect, parce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin disait que le gouvernement du Qu\u00e9bec n'est pas exemplaire. Sans \u00eatre exemplaire, je pense quand m\u00eame que le gouvernement du Qu\u00e9bec se d\u00e9brouille bien en cette mati\u00e8re. Il y avait cette loi-l\u00e0 qui, initialement, M. le Pr\u00e9sident, avait pour objet de favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, de faire preuve de plus de transparence. Maintenant, 39 ans plus tard, on se rend compte que cette loi-l\u00e0 avait besoin d'une petite retouche, un peu de gris, et que l'acc\u00e8s \u00e0 l'information aujourd'hui, c'est rendu une pr\u00e9occupation de tous les instants. \u00c7a me permet quand m\u00eame de souligner \u00e0 mon coll\u00e8gue de Gouin que le gouvernement du Qu\u00e9bec, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, est membre du partenariat pour les gouvernements ouverts. Notre candidature... \u00c0 notre deuxi\u00e8me tentative, notre candidature a \u00e9t\u00e9 retenue. Donc, tous les principes du gouvernement ouvert, nous y adh\u00e9rons. Il y aura des \u00e9l\u00e9ments qui seront mis en place aussi, en marge de la loi, sur les donn\u00e9es ouvertes, l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Donc, je me commets, M. le Pr\u00e9sident, moi, je pense que plus on a un gouvernement qui est transparent, plus on est capable d'asseoir notre d\u00e9mocratie sur des assises solides. Elles sont solides au Qu\u00e9bec, puis il y a moyen d'am\u00e9liorer \u00e7a, puis j'en suis. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, sur l'amendement, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : J'ai une question. C'est une question de droit, l\u00e0. Peut-\u00eatre que mon coll\u00e8gue pourrait m'instruire l\u00e0-dessus, ou les juristes du gouvernement. Est-ce qu'en droit le mot \u00abautonome\u00bb a la m\u00eame signification ou du moins la m\u00eame port\u00e9e qu'\u00abind\u00e9pendant\u00bb? \u00c9videmment, le propos du coll\u00e8gue de Gouin est celui de l'ind\u00e9pendance par opposition \u00e0 l'autonomie, qui... L'autonomie, il me semble avoir  une port\u00e9e beaucoup moins importante sur le plan du concept de l'ind\u00e9pendance que l'ind\u00e9pendance. M. Caire : Bien, je peux peut-\u00eatre risquer une r\u00e9ponse, M. le Pr\u00e9sident. En fait, je vais laisser le temps \u00e0 Me Miville-Desch\u00eanes de r\u00e9fl\u00e9chir puis je vais prendre la chaleur en attendant. Non, s\u00e9rieusement, moi, je pense que la notion d'autonomie est la notion qui est pertinente puisqu'on parle quand m\u00eame de quelqu'un qui travaille \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une structure qui a une hi\u00e9rarchie, et donc qui n'est pas n\u00e9cessairement tout seul dans son coin. Et ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin... Puis, sans vouloir me substituer \u00e0 sa r\u00e9flexion, ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin am\u00e8ne comme notion, c'est que quelqu'un qui traite les demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information ne devrait pas avoir de biais par rapport \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat d'un individu qui pourrait exercer sur lui une pression, il doit donc \u00eatre autonome dans sa fa\u00e7on d'exercer sa fonction. L'ind\u00e9pendance sous-entend qu'il n'y a pas de hi\u00e9rarchie au-dessus de cet individu-l\u00e0. Alors, la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, elle est ind\u00e9pendante. Il n'y a pas d'autorit\u00e9 au-dessus de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Donc, je pense que... Puis Me Miville-Desch\u00eanes pourra compl\u00e9ter si jamais j'ai dit n'importe quoi, ce qui est toujours une possibilit\u00e9. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, ce n'est pas mon amendement. J'ai senti, dans le propos du coll\u00e8gue de Gouin, qu'il avait un int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant sur l'ind\u00e9pendance, surtout dans l'explication qu'il a donn\u00e9e lorsqu'il a exprim\u00e9... il a expliqu\u00e9 son amendement. C'est d'ailleurs cette explication-l\u00e0 qui a soulev\u00e9 en moi la question que je pose. C'est une question juridique, l\u00e0, ce n'est pas un pi\u00e8ge. Peut-\u00eatre que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin lui-m\u00eame trouve que je charrie, l\u00e0, puis c'est parfait comme \u00e7a, j'interpr\u00e8te ses propos, l\u00e0, erron\u00e9ment peut-\u00eatre, mais, si ce qui est vis\u00e9 est le maximum d'ind\u00e9pendance, tiens, je vais le dire comme \u00e7a, sinon l'ind\u00e9pendance absolue, est-ce qu'en droit le mot \u00abautonome\u00bb a la m\u00eame port\u00e9e l\u00e9gale qu'\u00abind\u00e9pendance\u00bb, \u00abind\u00e9pendant\u00bb dans le cas pr\u00e9sent? Ce n'est pas un pi\u00e8ge, c'est une question tout simplement, l\u00e0. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, bien, en fait, je vois que le mot \u00abautonomie\u00bb, effectivement... davantage utilis\u00e9, l\u00e0, non pas dans le contexte d'un individu mais davantage dans le contexte d'une organisation, l\u00e0, d'une municipalit\u00e9, exemple, qui jouit d'une autonomie. Donc, effectivement, l\u00e0, j'aurais tendance \u00e0 penser que le mot \u00abind\u00e9pendance\u00bb, dans le cas d'une personne physique, \u00e7a serait plus appropri\u00e9, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, oui, mais voulez-vous un  peu... Des voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Mais, si vous avez besoin de temps pour v\u00e9rifier, l\u00e0, on peut prendre le temps, on peut suspendre quelques instants, l\u00e0, ou \u00e7a va? Des voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 9, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:56", "fin": "17:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 56 )    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:00", "fin": "17:05", "debats": "17 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:05", "fin": "17:06", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 05) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet. La commission reprend ses travaux. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui. Bien, M. le Pr\u00e9sident, comme je le disais pr\u00e9c\u00e9demment, donc, la personne qui exerce ces fonctions doit pouvoir les remplir de mani\u00e8re autonome. Nous sommes tr\u00e8s confortables avec ce libell\u00e9. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : D\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Alors, M. le Pr\u00e9sident, j'aurais donc un sous-amendement \u00e0 d\u00e9poser, si vous souhaitez que je le fasse imm\u00e9diatement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Pouvez-vous l'envoyer \u00e0 la commission, s'il vous pla\u00eet? Merci. Alors, on va suspendre quelques instants, le temps de la distribution. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:06", "fin": "17:08", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 17 h 06) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:08", "fin": "17:10", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 08) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet.  M. Barrette : Oui. Alors, M. le Pr\u00e9sident, je propose donc un sous-amendement qui est d'une grande simplicit\u00e9 et qui est tout \u00e0 fait en ligne avec les propos qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment tenus, \u00e0 savoir : L'amendement \u00e0 l'article 1 du projet de loi est modifi\u00e9 par le remplacement de \u00abautonome\u00bb par \u00abind\u00e9pendante\u00bb. Alors, pour moi, M. le Pr\u00e9sident, les deux mots, \u00abautonome\u00bb et \u00abind\u00e9pendante\u00bb, n'ont pas exactement la m\u00eame port\u00e9e. Vous me permettrez, M. le Pr\u00e9sident, de faire un lien avec des conversations que nous avons eues hors d'ondes, entre nous. Certains d'entre nous se sont interrog\u00e9s sur la trop grande port\u00e9e de l'ind\u00e9pendance. Par exemple, certains d'entre nous se sont pos\u00e9 la question suivante : Est-ce que, par exemple \u2014 je ne pense que les gens qui m'accompagnent vont \u00eatre irrit\u00e9s du fait que je fasse \u00e9tat de ces propos-l\u00e0 \u2014 si on dit : Est-ce que \u00e7a veut dire que l'officier, la personne responsable, la personne qui a ce poste-l\u00e0 va avoir une ind\u00e9pendance au point, par exemple, d'ordonner \u00e0 son sup\u00e9rieur de lui donner tel budget, tel local, telle ressource, tel ceci, tel cela? Je pense qu'il faut lire vraiment comment l'article, il est \u00e9crit. L'article est \u00e9crit : Il exerce ces fonctions. Les fonctions qu'il exerce ne sont pas celles de la planification strat\u00e9gique, ce ne sont pas des fonctions d'autorit\u00e9 dans le fonctionnement de l'organisation mais bien l'exercice des fonctions telles que pr\u00e9vues dans la loi telle quelle. Alors, ce n'est pas un poste qui permet de revendiquer, c'est un poste qui exige de poser des gestes qui respectent les pr\u00e9ceptes de la loi. Point. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 2, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:10", "fin": "17:20", "debats": "\u2022 (17 h 10) \u2022 Alors, ce n'est pas un poste de d\u00e9veloppement de structures, de ressources, de ceci et de cela. Le responsable de \u00e7a doit prendre des d\u00e9cisions. Alors, ici, on parle de l'exercice de fa\u00e7on ind\u00e9pendante. On ne parle pas d'autre chose que \u00e7a. Alors, moi, si on me r\u00e9pond que le c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendant, \u00e7a lui donne trop de pouvoir parce qu'ind\u00e9pendant \u00e7a veut dire qu'il devient, par exemple, dans une entreprise, une entreprise dans l'entreprise, ce n'est pas \u00e7a, l'id\u00e9e, l\u00e0. La phrase, c'est \u00abexerce\u00bb. Alors, ce qu'il exerce, c'est le r\u00f4le qu'on lui donne. C'est ce qu'il doit faire. Et on veut qu'il le fasse de fa\u00e7on ind\u00e9pendante. Alors, l'ind\u00e9pendance est li\u00e9e \u00e0 l'exercice et non \u00e0 son statut. Alors, ce faisant, il n'y a pas de danger de voir des d\u00e9rapages qui vont aller dans le sens de ce que j'ai entendu pr\u00e9c\u00e9demment. Du moins, c'est mon interpr\u00e9tation du texte tel qu'il est \u00e9crit. Alors, les inqui\u00e9tudes qui viendraient du mot \u00abind\u00e9pendant\u00bb, bien, moi, je pense qu'elles ne sont peut-\u00eatre pas fond\u00e9es, mais je suis ouvert au d\u00e9bat. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le ministre, s'il vous pla\u00eet.  M. Caire : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, je vais, \u00e0 mon grand regret, \u00eatre oblig\u00e9 d'exprimer un d\u00e9saccord avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, M. le Pr\u00e9sident, parce qu'effectivement le mot \u00abind\u00e9pendance\u00bb... Puis je comprends son intention, puis je comprends son opinion, puis je comprends la port\u00e9e que lui donne \u00e0 ce mot-l\u00e0. Malheureusement, ce n'est pas l'opinion de tout le monde, notamment des juristes. Mais aussi, M. le Pr\u00e9sident, je vous dirais, de ma propre exp\u00e9rience o\u00f9, dans le cadre de mes fonctions, j'ai souhait\u00e9 apporter des changements ou d'amener des r\u00e9formes et o\u00f9 ces changements et r\u00e9formes-l\u00e0 se sont trouv\u00e9s confront\u00e9s \u00e0 la notion d'ind\u00e9pendance de certaines institutions qui avaient une interpr\u00e9tation de ce mot-l\u00e0 beaucoup plus large que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re... Et je suis convaincu que, dans ses anciennes fonctions minist\u00e9rielles, il pourrait avoir quelques cas, lui-m\u00eame, \u00e0 soulever. Donc, M. le Pr\u00e9sident, aux fins de ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin voulait amener comme notion, je suis tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise et confortable avec le mot \u00abautonome\u00bb. Je vais continuer \u00e0 soutenir l'amendement qui parle de l'autonomie des gens, s'entend, dans l'exercice de la fonction. Et je rappelle au coll\u00e8gue, je rappelle au coll\u00e8gue que le projet de loi n\u00b0 64, m\u00eame si l'article 8 et 8.1 soulignent les fonctions et l'application de la loi en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, ils touchent exclusivement la PRP. Et dans \u00e9ventuellement le volet acc\u00e8s \u00e0 l'information, il y aura peut-\u00eatre lieu d'amener dans la l\u00e9gislation cette notion-l\u00e0, qui permettrait \u00e0 un responsable... Puis l\u00e0 je lance l'id\u00e9e, l\u00e0, mais je pense que, dans le contexte du projet de loi n\u00b0 64, de ce que nous faisons, de ce que nous amenons comme notion \u00e0 l'article 8 et 8.1, l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin s'entend. Je comprends l'objectif et je pense que, cet objectif-l\u00e0, il est atteint avec la formulation de l'amendement, et non du sousamendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, je trouve le sous-amendement int\u00e9ressant puis je salue d'ailleurs son d\u00e9p\u00f4t. C'est vrai que, dans mes propos, j'ai comme utilis\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quivalente les deux termes, puis ils ne le sont pas exactement. D'ailleurs, si j'\u00e9tais du genre \u00e0 faire des calembours, si j'\u00e9tais de ce genre-l\u00e0, je dirais que l'actuel premier ministre du Qu\u00e9bec conna\u00eet bien la diff\u00e9rence entre l'ind\u00e9pendance et l'autonomie. Mais, puisque je ne suis pas du genre \u00e0 faire ce genre de joke l\u00e0, je ne la ferai pas. Non, mais, plus s\u00e9rieusement, je comprends \u00e9galement... Puis je comprends aussi la  r\u00e9ticence du ministre quand il nous dit : Attention! L\u00e0, la notion d'ind\u00e9pendance pourrait comme d\u00e9border de ce qu'on souhaite venir affirmer ici comme principe. C'est-\u00e0-dire que, dans l'exercice de ces fonctions sp\u00e9cifiques \u00e0 la loi sur l'acc\u00e8s, on veut que les d\u00e9cisions soient prises sans entrave, sans influence indue de la part de ses sup\u00e9rieurs. \u00c7a, c'est le principe, je pense, sur lequel on s'entend. La question, c'est : Est-ce que c'est la notion d'autonomie ou d'ind\u00e9pendance qui nous permet d'atteindre avec le plus de clart\u00e9 cet objectif-l\u00e0? C'est comme \u00e7a que je comprends le dilemme qui est le n\u00f4tre en ce moment. Puis ce n'est pas juste du coupage de cheveux en quatre. Je pense que c'est important de bien r\u00e9diger les lois qu'on travaille ici, en commission. Est-ce que, si on ne veut pas affirmer carr\u00e9ment l'ind\u00e9pendance, on ne pourrait pas avoir une troisi\u00e8me option, une troisi\u00e8me voie pour parler davantage d'ind\u00e9pendance en venant pr\u00e9ciser, encore plus que l'amendement ne le fait actuellement, de parler d'ind\u00e9pendance, oui, mais dans l'exercice, dans, on pourrait dire, dans l'exercice de ses fonctions telles que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es? On pourrait parler dans l'exercice... dans l'application de la loi. Peut\u00eatre que de venir pr\u00e9ciser encore davantage dans quel cadre on veut que l'ind\u00e9pendance soit exerc\u00e9e par la personne, peut-\u00eatre qu'on viendrait \u00e0 la fois r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 qui \u00e9tait la mienne dans mon amendement tout en \u00e9rigeant une digue pour ne pas que la notion d'ind\u00e9pendance d\u00e9borde trop. Puis \u00e7a ferait suite, je pense, \u00e0 la remarque, qui est pertinente, du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, qui disait : Attention! \u00abautonomie\u00bb, c'est peut-\u00eatre faible puis, surtout, ce n'est peut-\u00eatre pas la meilleure mani\u00e8re de dire ce qu'on essaie de dire avec cet amendement-l\u00e0. Puis je fais cette contribution-l\u00e0 en toute bonne foi. Il me semble qu'il y a peut-\u00eatre moyen de trouver une ligne ici. Puis, je ne suis pas juriste, mais il y en a dans la salle, est-ce que de venir pr\u00e9ciser dans quel cadre s'exerce l'ind\u00e9pendance ne pourrait pas nous faire aboutir sur la formulation id\u00e9ale dans le d\u00e9bat qui est le n\u00f4tre en ce moment? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Bien, je suis d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de Gouin sur le fait que ce n'est pas de la simple s\u00e9mantique, effectivement, puis il faut \u00eatre tr\u00e8s conscient de la port\u00e9e. C'est la raison pour laquelle, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0-dessus, je reste sur ma position. Puis j'entends la suggestion du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, mais le fait que l'ind\u00e9pendance s'applique \u00e0 l'ex\u00e9cution de la responsabilit\u00e9, elle est implicite, mais elle n'exclut pas que l'interpr\u00e9tation qu'on peut faire de ce qui est requis pour que la personne soit responsable ou soit ind\u00e9pendante dans l'exercice de sa fonction, cette interpr\u00e9tationl\u00e0 peut quand m\u00eame continuer \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s large. Donc, M. le Pr\u00e9sident, pour cette raison-l\u00e0, moi, je pense sinc\u00e8rement, l\u00e0, je pense  que le premier libell\u00e9, l\u00e0, celui qui a \u00e9t\u00e9... l'amendement tel que d\u00e9pos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de Gouin dans le contexte du projet de loi n\u00b0 64, je pense qu'il atteint vraiment l'objectif. Et il se combine aux autres mesures, hein, parce que, comme je l'avais dit au d\u00e9put\u00e9 de Gouin, l\u00e0, on am\u00e8ne quand m\u00eame la notion o\u00f9 le plus haut dirigeant est responsable de l'application de la loi, on am\u00e8ne quand m\u00eame un encadrement avec le comit\u00e9. Donc, il y a des mesures qui sont mises en place, des contre-pouvoirs qui sont mis en place. La Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, on rajoute cette notion-l\u00e0. Je pense que, pour camper le qui fait quoi, qui est le but de l'article 1, qui am\u00e8ne l'article 8 et 8.1, je pense qu'on atteint vraiment l'objectif. Puis apr\u00e8s \u00e7a 64 va aussi nous amener des responsabilit\u00e9s qui vont se d\u00e9cliner, l\u00e0, diff\u00e9remment. \u00c7a fait que je pense vraiment qu'on a atteint l'objectif. Donc, moi, je suis tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise avec \u00abind\u00e9pendant\u00bb, je serais tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec \u00abautonome\u00bb. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Alors, je fais miens tous les propos prononc\u00e9s par le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re. Puis, encore une fois, c'est toujours tr\u00e8s instructif d'aller voir, dans le corpus l\u00e9gislatif, actuel quelle est l'utilisation. Ici, on a le choix entre deux mots. On a un choix, deux options : \u00abde mani\u00e8re autonome\u00bb ou \u00abde mani\u00e8re ind\u00e9pendante\u00bb. Et l\u00e0 ce que l'on voit... Je vous donne un exemple, l'article 29. L'article 29 de la Loi sur l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers parle d'organismes, parle de processus ind\u00e9pendants et parle de d\u00e9signation d'une personne ind\u00e9pendante. Alors, vous comprenez que, dans ce contexte-l\u00e0, processus, mais encore plus adapt\u00e9, l'exemple de personne, d\u00e9signer une personne ind\u00e9pendante versus d\u00e9signer une personne autonome, ce n'est pas la m\u00eame chose. Quand le mot est utilis\u00e9 dans un contexte qui est similaire, toute analogie, par d\u00e9finition, est imparfaite. Ce n'est pas parfait, mais, lorsque l'on veut parler qu'une personne est ind\u00e9pendante versus elle est autonome, l'autonomie me semble bien davantage ax\u00e9e, en termes d'impact juridique, sur les moyens que sur le r\u00e9sultat. Le r\u00e9sultat, c'est d'avoir une administration, une application ind\u00e9pendante. Autonome, bien, utilisez les moyens que vous voudrez, mais, en bout de piste, ce que l'on veut \u00e9liminer, c'est les entraves, ce qui permettrait de ratisser plus large, le terme, l'expression \u00abind\u00e9pendance\u00bb. Alors, \u00aben toute ind\u00e9pendance\u00bb.  Alors, je vais voter, \u00e9videmment, M. le Pr\u00e9sident, vous ne serez pas surpris, en faveur de l'amendement du coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, parce que c'est plus fort. Puis, encore une fois, on parle de quoi? On parle des personnes responsables de l'acc\u00e8s aux documents, des responsables de la protection. On veut-tu que la personne soit autonome en ce qui a trait \u00e0 l'acc\u00e8s et \u00e0 la protection ou qu'elle soit ind\u00e9pendante? Moi, je pense que poser la question, c'est y r\u00e9pondre. Je voudrais qu'elle soit ind\u00e9pendante. Alors, voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, ce que j'avais \u00e0 dire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. D'autres interventions sur le sousamendement? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour le groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, le sous-amendement est rejet\u00e9. On revient maintenant aux interventions sur l'amendement. Est-ce qu'il y a d'autres interventions? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 2, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 1, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:20", "fin": "17:22", "debats": "\u2022 (17 h 20) \u2022 La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour.  La Secr\u00e9taire : Pour le groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement \u00e0 l'article 1 est adopt\u00e9. Merci. Intervention, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Nous avons envoy\u00e9 au Greffier un amendement qui faisait \u00e9cho d'une des premi\u00e8res discussions que nous avons eues, qui viserait \u00e0 amender le premier alin\u00e9a, la premi\u00e8re phrase du premier alin\u00e9a de l'article 8. On pourrait peut-\u00eatre suspendre, le temps que ledit amendement apparaisse. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On va suspendre quelques instants en attendant la distribution \u00e9lectronique. Merci. M. Tanguay : Je le d\u00e9pose, puis on pourra le suspendre. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 13, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:22", "fin": "17:30", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 17 h 22)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:41", "debats": "17 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:41", "fin": "17:50", "debats": "(Reprise \u00e0 17 h 41) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin ou le ministre, je ne sais pas, suite aux discussions\u2026 M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, oui. M. Nadeau-Dubois : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, on a eu des conversations puis on veut juste s'assurer que ce soit r\u00e9dig\u00e9 de mani\u00e8re optimale. Donc, je vous demanderais le consentement pour qu'on r\u00e9ouvre l'article 1 pour que je puisse d\u00e9poser un nouvel amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :C'est r\u00e9ouvrir l'amendement qu'on vient d'adopter. M. Nadeau-Dubois : Parce qu'on \u00e9tait toujours sur l'article 1, bien s\u00fbr. Donc, c'est de r\u00e9ouvrir l'amendement. Bien s\u00fbr, vous avez raison, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, est-ce qu'il y a consentement pour r\u00e9ouvrir? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Le consentement est adopt\u00e9. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin maintenant. M. Nadeau-Dubois : Je d\u00e9poserais un nouvel amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Il faudrait le... M. Nadeau-Dubois : Ah! on retire le... O.K. On s'est mal compris, on s'est mal compris. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :O.K. \u00c7a va? Alors donc, consentement pour... M. Nadeau-Dubois : Je demanderais le consentement pour retirer l'amendement qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce qu'il y a consentement? Des voix : Consentement.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Consentement. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Je pense que, maintenant, on est rendus au moment o\u00f9 j'annonce que je d\u00e9pose un nouvel amendement r\u00e9dig\u00e9 de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente. Ins\u00e9rer \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 8 introduit par l'article 1 du projet de loi : \u00abCette personne doit pouvoir les exercer de mani\u00e8re autonome.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce qu'il y a des explications? Oui? M. Nadeau-Dubois : Bien, on m'a souffl\u00e9 \u00e0 l'oreille que, d'un point de vue juridique, l\u00e0, pour s'assurer que la loi soit bien comprise par tous, c'\u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable de proc\u00e9der par cette formulation. Je pense que \u00e7a me semble r\u00e9pondre tout \u00e0 fait aux objectifs qui \u00e9taient les miens. Bien s\u00fbr, s'il y a des gens qui veulent sous-amender, c'est encore possible. Mais, non, plus s\u00e9rieusement, c'est une correction de forme pour nous assurer d'\u00eatre bien compris par ceux qui liront la loi. Voil\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. M. Barrette : Bien, je vais en faire une, intervention. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Oui, allez-y. M. Barrette : Non, je ne la ferai pas, finalement. \u00c7a va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme du filibuster. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Donc, d'autres interventions? Sinon, nous proc\u00e9dons \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour.  La Secr\u00e9taire : Pour le groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin est adopt\u00e9. Merci. Alors, on retourne \u00e0 l'article. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Et j'aimerais d\u00e9poser un amendement, qui est d\u00e9j\u00e0 sur Greffier. Et l'amendement se lit comme suit : Au premier alin\u00e9a de l'article 8 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 1 du projet de loi, ajouter, apr\u00e8s les mots \u00ab\u00e0 y assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi\u00bb, les mots \u00abet en est imputable.\u00bb Fin de la citation. Je fais suite \u00e0 la conversation qu'on a eue en d\u00e9but de s\u00e9ance de cet apr\u00e8s-midi. Je prends toujours pour acquis que le ministre va y songer, va le prendre en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. Et j'aimerais sugg\u00e9rer, si ma compr\u00e9hension est la bonne, de suspendre l'\u00e9tude dudit amendement, pas de l'article mais de l'amendement que je vous propose, pour laisser le temps au ministre d'y songer. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Vous comprenez qu'on ne pourra pas adopter l'article 1 tant qu'on n'aura pas dispos\u00e9 de l'amendement qui est reli\u00e9. On est d'accord avec \u00e7a? M. Caire : On est d'accord avec \u00e7a. M. Tanguay : \u2026de la manoeuvre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci beaucoup. Alors, \u00e7a va, M. le ministre? M. Caire : Oui, absolument, M. le Pr\u00e9sident. Effectivement, j'appr\u00e9cie le fait qu'effectivement on puisse prendre le temps, avec les juristes de l'\u00e9quipe, l\u00e0, d'analyser la port\u00e9e de l'amendement avant de prendre position. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Donc, interventions sur l'article 1? M. Barrette : Oui.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, quand on lit et relit l'article 1, on va d'une notion \u00e0 l'autre, et, \u00e0 un moment donn\u00e9\u2026 Et l\u00e0 le ministre, l\u00e0, je ne veux surtout pas qu'il le prenne mal, l\u00e0, mais vraiment pas, ni les juristes, d'ailleurs, je vais poser une question, l\u00e0, bien simple, l\u00e0 : \u00c0 la fin de la journ\u00e9e, c'est qui, le patron? M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, je pense que le premier alin\u00e9a de l'article 8 est assez clair l\u00e0-dessus, c'est la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public. Alors, il s'agit \u00e9videmment de consid\u00e9rer de quel organisme public on parle, et, \u00e0 partir de l\u00e0, dans la cha\u00eene hi\u00e9rarchique, vous remontez jusqu'en haut, puis c'est la personne qui est la plus\u2026 qui est responsable. En fait, Me Miville-Desch\u00eanes donnait un exemple d'un organisme public qui serait dot\u00e9, par exemple, d'un conseil d'administration. Bien, c'est le pr\u00e9sident du conseil d'administration, et ainsi de suite. Compl\u00e9ment de r\u00e9ponse, Me Miville-Desch\u00eanes? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, oui. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, c'\u00e9tait le P.D.G. qui est la plus haute autorit\u00e9 quand on est\u2026 M. Caire : Ah! c'est le P.D.G. Excusez-moi. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : \u2026d'un conseil d'administration, effectivement. M. Caire : Et voil\u00e0! M. Barrette : Je suis oblig\u00e9 de noter, M. le Pr\u00e9sident, qu'\u00e0 la premi\u00e8re question il y a eu une confusion. Alors, c'est comme normal qu'on puisse poser la question. Alors donc, c'est qui? C'est le pr\u00e9sident du conseil d'administration ou c'est le P.D.G.? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes.  M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Bien, la personne ayant la plus haute autorit\u00e9, qui est automatiquement le responsable de la protection des renseignements personnels et de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, \u00e0 moins qu'il la d\u00e9l\u00e8gue, bien, \u00e7a doit \u00eatre une personne physique. Donc, c'est pour \u00e7a que la jurisprudence a d\u00e9termin\u00e9 que, dans le cas d'une municipalit\u00e9, c'est un maire, dans le cas d'un organisme dot\u00e9 d'un conseil d'administration, \u00e7a va \u00eatre le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral. Donc, voil\u00e0. Puis, bien, cette personne-l\u00e0, qui est automatiquement responsable, peut d\u00e9l\u00e9guer la fonction des responsables qui est limit\u00e9e au traitement de demandes d'acc\u00e8s. Puis l\u00e0, bien, \u00e9videmment, on a eu la discussion pour assurer une certaine autonomie de ces responsables-l\u00e0 dans l'exercice \u2014 voyons donc, excusez-moi \u2014 pr\u00e9cis du traitement des demandes d'acc\u00e8s et non pas dans les autres obligations que la loi impose \u00e0 l'organisme public. M. Barrette : Vous avez sans aucun doute pris connaissance du m\u00e9moire des ordres professionnels. Le Coll\u00e8ge des m\u00e9decins est venu parler, peut-\u00eatre pas au nom des ordres professionnels, mais a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9tat actuel du droit, l\u00e0, des lois pour les ordres professionnels. Et l\u00e0 la plus haute autorit\u00e9, l\u00e0, qui est le pr\u00e9sident, n'est pas la plus haute autorit\u00e9. Je vais dire... je vais citer une partie du m\u00e9moire, l\u00e0 : \u00ab\u2026par l'adoption de la loi n\u00b0 98 [en] 2017, le Code des professions a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 de sorte que le r\u00f4le du pr\u00e9sident d'un ordre professionnel consiste dor\u00e9navant \u00e0 exercer un droit de surveillance g\u00e9n\u00e9rale sur les affaires du conseil d'administration plut\u00f4t que sur les affaires de l'ordre. Il est maintenant clair qu'il revient au directeur g\u00e9n\u00e9ral, et non au pr\u00e9sident, de g\u00e9rer les ressources de l'ordre.\u00bb N'y a-t-il pas l\u00e0 une contradiction? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Dois-je obtenir un consentement pour parler? M. Barrette : En tout cas, moi, je consens pour toute, toute, toute\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Toute la s\u00e9ance. M. Barrette : Pour toujours. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : D'accord. Dans le cas des ordres professionnels, c'est une situation o\u00f9, l\u00e0, il y a un r\u00e9gime particulier \u00e0 eux qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu dans le Code des professions. Et l\u00e0 je devrais, pour conna\u00eetre les  motifs, l\u00e0, peut-\u00eatre retourner dans le pass\u00e9, mais il y a eu\u2026 L'article 108.5 du Code de professions d\u00e9signe sp\u00e9cifiquement, pour les ordres professionnels, que c'est le pr\u00e9sident de l'ordre qui exerce les fonctions. Donc, il a d\u00fb y avoir, \u00e0 l'\u00e9poque, une discussion \u00e0 savoir \u00e0 qui on donnait cette fonction-l\u00e0 puis il y a eu une d\u00e9cision, dans le cas particulier des ordres, de la donner au pr\u00e9sident de l'ordre. Donc, ce n'est pas en fonction de notre article 8 que le pr\u00e9sident d'un ordre est responsable de l'application de la loi, c'est vraiment l'article 108.5 du Code des professions qui cr\u00e9e ce r\u00e9gime sp\u00e9cifique l\u00e0 pour les ordres professionnels. Une voix : \u2026 ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 2, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)"], "nb_intervenants": 56, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 5, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 19, "nb_interventions_presidence": 20, "nb_interventions_PLQ": 11, "nb_interventions_QS": 8, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:50", "fin": "18:00", "debats": "\u2022 (17 h 50) \u2022 M. Barrette : Oui, mais je pourrais vous demander de le r\u00e9p\u00e9ter, puis \u00e7a ne serait pas plus clair, je pense, que, l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, actuellement, dans un ordre professionnel, l\u00e0\u2026 Mon point ici, l\u00e0, ce n'est pas\u2026 Je ne veux pas zigonner pour zigonner, l\u00e0, ce n'est pas \u00e7a, l\u00e0. La personne qui a la plus haute autorit\u00e9 dans un ordre professionnel, c'est le pr\u00e9sident de l'ordre, mais, en r\u00e9alit\u00e9, fonctionnellement, c'est le directeur. Mais, la loi, tel qu'on l'\u00e9crit dans 8, c'est la personne qui a la plus haute autorit\u00e9. C'est comme s'il y avait un probl\u00e8me l\u00e0, dans ce cas-l\u00e0 sp\u00e9cifique, avec la loi, qui dit : La personne qui est imputable, c'est la personne qui a la plus haute autorit\u00e9, mais, dans le cas des ordres professionnels, ce n'est pas la m\u00eame personne. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, je comprends. Mais, en fait, ce que je soul\u00e8ve, c'est que ce n'est pas notre article 8 de la Loi sur l'acc\u00e8s qui fait en sorte que c'est le pr\u00e9sident d'un ordre qui est responsable, c'est un article sp\u00e9cifique du Code des professions dans lequel ils ont cr\u00e9\u00e9 un r\u00e9gime diff\u00e9rent pour les ordres professionnels dans lequel ils sont assujettis en partie \u00e0 la Loi sur l'acc\u00e8s, en partie \u00e0 la loi sur la protection en secteur priv\u00e9. Et cette disposition-l\u00e0 dit sp\u00e9cifiquement que c'est le pr\u00e9sident qui exerce la fonction de responsable. Donc, ce que je veux soulever, c'est qu'il y a eu une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise, puis, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est en 2006 qu'ils ont adopt\u00e9 cette disposition-l\u00e0, de confier au pr\u00e9sident la responsabilit\u00e9... bien, la fonction de responsable en application de la Loi sur l'acc\u00e8s. Donc, si on voulait modifier cet \u00e9tat des choses l\u00e0, \u00e7a serait dans le Code des professions qu'il faudrait agir, ou ne serait-ce que\u2026 Parce que l'article 108.5 du Code de professions, sp\u00e9cifiquement, confie au pr\u00e9sident de l'ordre cette fonction-l\u00e0.  M. Barrette : O.K. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Je veux dire que la... ce n'est pas l'article 8 de la Loi sur l'acc\u00e8s qui cr\u00e9e cette confusion. C'est vraiment un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, de donner ce r\u00f4le-l\u00e0 au pr\u00e9sident de l'ordre. M. Barrette : Je veux juste qu'on s'entende sur le sens des mots. Je comprends que votre explication\u2026 Je ne l'ai pas lu, l\u00e0, le Code des professions, l\u00e0, O.K.? Je comprends ce que ce coll\u00e8ge dit puis je le sais, qu'est-ce qu'ils disent, l\u00e0, puis c'est comme \u00e7a dans tous les ordres professionnels. Ce n'est pas propre au Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, tous les ordres professionnels sont comme \u00e7a. M. le Pr\u00e9sident, ce qu'on me dit, si j'ai bien compris, c'est que, dans le Code des professions maintenant, dans la loi, il y a une responsabilit\u00e9, dans la loi, qui est donn\u00e9e \u00e0 quelqu'un pour les renseignements personnels, qui n'est pas donn\u00e9e \u00e0 la plus haute autorit\u00e9. C'est correct. Je veux dire, c'est un \u00e9tat de fait dans la loi sur les professions. Mais la loi actuelle, qu'on modifie, elle dit nomm\u00e9ment que c'est la plus haute autorit\u00e9, elle ne dit pas : C'est la plus haute autorit\u00e9, sauf dans le cas des ordres professionnels. Elle dit \u00e7a. Et le droit \u00e9tant ainsi construit que les phrases, l\u00e0, ils disent ce qu'ils ont \u00e0 dire en droit puis ils ne disent pas autre chose. Bon, peut-\u00eatre qu'il va y avoir un jugement, \u00e0 un moment donn\u00e9, puis une jurisprudence, mais l\u00e0, actuellement, on a un texte qui dit : C'est la plus haute autorit\u00e9. Correct. De l'autre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du Code des professions, de la loi sur les professions, eux autres, on le d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 quelqu'un, l\u00e0, on d\u00e9l\u00e8gue par la loi. On ne d\u00e9l\u00e8gue pas par choix, on d\u00e9l\u00e8gue par la loi. Mais il n'en reste pas moins que\u2026 En fait, la question qu'on doit se poser : Est-ce que la loi qu'on modifie aujourd'hui va avoir pr\u00e9s\u00e9ance sur le reste? Normalement, oui. Je comprends la nuance, l\u00e0. C'est juste qu'elle n'est pas explicite dans la loi, elle n'est m\u00eame pas implicite, alors que ce qu'on propose \u00e0 8 puis \u00e0 8.1, c'est clair, limpide, c'est\u2026 Bien, limpide\u2026 Ce n'est pas si limpide que \u00e7a \u00e0 mon sens, l\u00e0, mais c'est la plus haute autorit\u00e9. Alors, la plus haute autorit\u00e9 peut d\u00e9l\u00e9guer, comme la loi l'a fait ou l'impose au Code des professions, mais \u00e7a demeure une responsabilit\u00e9 ultime au plus haut dirigeant. Alors, un vient en contradiction avec l'autre, il me semble. N'y aurait-il pas donc lieu d'avoir un amendement dont le but est de clarifier la situation, du genre, l\u00e0... je ne l'ai pas \u00e9crit, je pense comme \u00e7a... je r\u00e9fl\u00e9chis en en parlant, une provision qui dit \u00absauf dans le cas de\u00bb ou \u00abeut \u00e9gard \u00e0\u00bb, l\u00e0, tous les mots que vous avez dans le droit, l\u00e0, qui sont des mots qu'on utilise \u00e0 tous les jours, l\u00e0? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : ...on les aime, mais on les utilise.  M. Barrette : Non, justement, c'est \u00e7a, mon point. Mon point, M. le Pr\u00e9sident, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a. En droit, on utilise des mots qui ont un sens et qui n'ont pas deux sens, en g\u00e9n\u00e9ral. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Vous permettez? Je vais faire un petit retour en 2006. En 2006, la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour assujettir les ordres professionnels a eu pour effet, d'une part, d'ajouter un article \u00e0 la Loi sur l'acc\u00e8s, qui est effectivement pr\u00e9pond\u00e9rante. La Loi sur l'acc\u00e8s a une pr\u00e9pond\u00e9rance sur les autres lois du Qu\u00e9bec. Puis l'article 1.1 nous dit : La Loi sur l'acc\u00e8s \u2014 je la dis dans mes mots \u2014 s'applique aux documents d\u00e9tenus par les ordres professionnels dans la mesure pr\u00e9vue par le Code des professions. Donc, ce qu'ils ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, ils ont dit : On va appliquer... Je m'excuse, l\u00e0. Dans le fond, la Loi sur l'acc\u00e8s a pr\u00e9s\u00e9ance. Donc, dans la Loi sur l'acc\u00e8s, on va dire directement que la loi s'applique dans la mesure pr\u00e9vue dans une section du Code des professions. Donc, l'enjeu de la pr\u00e9s\u00e9ance n'a pas de raison d'\u00eatre puisque directement, dans la Loi sur l'acc\u00e8s, on le dit, qu'il y a une modulation des responsabilit\u00e9s et des restrictions qui se trouvent dans le Code des professions. Si on va dans le Code des professions, l\u00e0, c'est \u00e0 la section V.1, Acc\u00e8s aux documents et protection des renseignements personnels, o\u00f9 l\u00e0 on dit : Bon, il y a diff\u00e9rentes modulations, l\u00e0, il y a certaines restrictions \u00e0 l'acc\u00e8s qui ne s'appliquent pas. Et, \u00e0 la place de ces restrictions-l\u00e0 qui se retrouvent dans la Loi sur l'acc\u00e8s, il y a des restrictions qui ont \u00e9t\u00e9 reproduites et modul\u00e9es dans le Code des professions. Donc, il y a diff\u00e9rentes modifications qui sont faites au r\u00e9gime de la Loi sur l'acc\u00e8s directement dans le Code des professions. Et une de ces modifications-l\u00e0, c'est de dire, et l\u00e0 je vais la lire : \u00abLe pr\u00e9sident d'un ordre exerce les fonctions que la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels conf\u00e8re \u00e0 la personne responsable de l'acc\u00e8s aux documents [et] de la protection\u2026\u00bb Bien, donc, \u00e0 mon sens, l\u00e9galement, c'est assez clair que c'est le pr\u00e9sident de l'ordre qui est la personne responsable, parce qu'ils ont un r\u00e9gime particulier, mentionn\u00e9 dans la Loi sur l'acc\u00e8s, qui modifie un peu les obligations pour les adapter aux ordres professionnels. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, oui. Des voix : \u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :C'est sur le m\u00eame sujet? M. Tanguay : Bien, je pense comprendre, l\u00e0. Par contre, depuis 2017, et c'est ce \u00e0 quoi le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, puis il me corrigera si j'ai tort, fait r\u00e9f\u00e9rence\u2026 M. Barrette : Tout \u00e0 fait. M. Tanguay : Depuis 2017, le Coll\u00e8ge des m\u00e9decins est venu dire que le\u2026 Parce que les articles 101.1 et 101.2 sont de l\u00e9gislation r\u00e9cente, 2017, chapitre XI, viennent dire que le directeur g\u00e9n\u00e9ral est charg\u00e9 de l'administration g\u00e9n\u00e9rale et courante des affaires. Il assure la conduite des affaires. Puis l\u00e0, \u00e9coutez, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, l\u00e0, \u00abshe's or he's the boss\u00bb. Et le pr\u00e9sident de l'ordre veille au conseil d'administration et ne serait pas la personne en autorit\u00e9 dans l'organisation. Et, qui plus est, apr\u00e8s un mandat d'un an, deux ans, il va quitter, et le directeur g\u00e9n\u00e9ral va rester. Ce que nous dit le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, qui fait \u00e9cho du Coll\u00e8ge des m\u00e9decins : Ne devrions-nous pas sp\u00e9cifier qu'en ce qui a trait aux ordres, on fait \u00e9cho \u00e0 2017, bien, l'autorit\u00e9 haute, c'est le directeur g\u00e9n\u00e9ral? M. Barrette : C'est exactement \u00e7a. Et mon point ici, l\u00e0\u2026 Ce n'est pas 2006, l\u00e0, c'est 2017. Ce n'est pas propre au Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, c'est comme \u00e7a pour tous les ordres avec le changement de la loi n\u00b0 98, l'adoption de la loi n\u00b0 98 en 2017. Alors l\u00e0, il y a comme un trou. S'il n'y a pas de trou, l\u00e0, il faudra me montrer, l\u00e0, qu'il n'y en a pas avec tel article, plus tel article plus tel article, l\u00e0. Parce que moi, j'imagine\u2026 Je vais le dire comme \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois qu'on est ensemble, je dis souvent que je fais la pratique ill\u00e9gale du droit. \u00c7a m'amuse beaucoup. Maintenant\u2026 Le ministre, lui, il le sait parce que, lui, je l'utilise\u2026 Bon, je fais \u00e7a r\u00e9guli\u00e8rement. La raison pour laquelle j'insiste l\u00e0-dessus, c'est parce qu'au Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, comme dans la plupart des ordres, en tout cas ceux qui sont assez gros, l\u00e0, ils ont des avocats. Alors, \u00e7a, l\u00e0, ce n'est pas venu d'un docteur, l\u00e0, c'est venu d'un avocat, celui du coll\u00e8ge. Alors, si l'avocat du coll\u00e8ge voit un probl\u00e8me, \u00e7a se peut qu'il ait raison. \u00c7a se peut qu'il ait tort, mais \u00e7a se peut qu'il ait raison. Alors, il soul\u00e8ve \u00e7a. Moi, quand je lis \u00e7a, je vois une contradiction claire parce que, s'il n'y a pas de contradiction, l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'un texte de loi prend comme fait\u2026 \u00c7a veut dire que, dans un texte de loi, il y a quelque chose d'implicite, de subtil, l\u00e0, qui vient prendre en compte dans sa loi ce qui est dans une autre loi. \u00c7a veut dire que, oui, oui, bien, regardez, moi, je dis \u00able plus haut dirigeant\u00bb, l\u00e0, mais, en r\u00e9alit\u00e9, je sais bien que ce n'est pas \u00e7a que \u00e7a veut dire pour les ordres professionnels. Un juge comprendra bien, lui, parce que le juge n'est pas fou. Normalement, les lois, quand on les fait, ils sont  clairs pour le juge, ils sont explicites. L\u00e0, on est dans l'implicite. \u2022 (18 heures) \u2022 ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Barrette", "M. Tanguay", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 14, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 8, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:00", "fin": "18:10", "debats": "Alors, la sortie des ordres, par la voix du coll\u00e8ge, ce n'est pas une 18 h (version r\u00e9vis\u00e9e) critique de la loi en soi, c'est une critique qui vise la pr\u00e9cision du texte, et eux autres voient l\u00e0 une collision. Puis, encore une fois, j'insiste, \u00e7a, l\u00e0, je peux vous garantir que \u00e7a vient du contentieux du coll\u00e8ge. C'est les avocats qui ont sorti \u00e7a, l\u00e0, c'est s\u00fbr, s\u00fbr, s\u00fbr. Moi, je regarde \u00e7a dans ma pratique ill\u00e9gale du droit puis je trouve qu'il y a un probl\u00e8me. Alors, ne devrait-il pas y avoir une clarification? Je ne parle pas ici, l\u00e0, de changer la loi, l\u00e0, de fond en comble, sa port\u00e9e, et ainsi de suite, mais ne devrait-il pas y avoir une clarification? On peut suspendre, si vous le souhaitez, pour que vous preniez un moment de r\u00e9flexion. M. Caire : Non, mais ce que je comprends, M. le Pr\u00e9sident, c'est qu'effectivement il y a des modifications qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es qui donnent au directeur g\u00e9n\u00e9ral des responsabilit\u00e9s et des pouvoirs suppl\u00e9mentaires, mais je ne comprends pas que ces modifications-l\u00e0 l'ont d\u00e9sign\u00e9 comme \u00e9tant la plus haute autorit\u00e9 puis ne modifient pas non plus le r\u00e9gime particulier, qui a \u00e9t\u00e9 fait, des ordres professionnels, de voir le pr\u00e9sident assumer la fonction de responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Donc... M. Barrette : C'est parce que, dans le cas des ordres, M. le Pr\u00e9sident, M. le ministre, il n'a plus cette fonction-l\u00e0. M. Caire : Puis, si je peux... M. le Pr\u00e9sident, si le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re me permet, je vais juste finir. Puis je comprends qu'il peut y avoir, effectivement, des avocats qui ont eu un avis. M. le Pr\u00e9sident, pour baigner dans un univers d'avocats depuis que j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 responsable de l'Acc\u00e8s \u00e0 l'information et  de la Protection des renseignements personnels, je peux vous dire qu'ils ont tous beaucoup d'avis et pas toujours... qui ne vont pas toujours dans le m\u00eame sens. Mais ce que j'en comprends, M. le Pr\u00e9sident, c'est que ce r\u00e9gime-l\u00e0 particulier, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aux ordres professionnels, n'est pas impact\u00e9 par les modifications qui ont \u00e9t\u00e9 faites aux responsabilit\u00e9s du directeur g\u00e9n\u00e9ral, ne le d\u00e9signe pas comme la plus haute autorit\u00e9 de l'organisme, et donc la mention qui est faite \u00e0 l'article 8 ne vient pas impacter ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information comme \u00e9tant une responsabilit\u00e9 qui est inh\u00e9rente au pr\u00e9sident de l'ordre, l\u00e0. M. Barrette : Bien non, M. le Pr\u00e9sident, c'est exactement le contraire, l\u00e0. L\u00e0, on a un texte de loi qui dit : La responsabilit\u00e9 ultime, c'est la personne la plus haute dans la hi\u00e9rarchie. M. Caire : Oui. M. Barrette : Bon, l\u00e0, cette personne-l\u00e0 n'a pas cette responsabilit\u00e9-l\u00e0, elle ne l'a pas dans le cas des ordres. \u00c7a fait que, l\u00e0, clairement, l\u00e0, la personne, l\u00e0, ne peut pas \u00eatre imputable d'une chose dont elle n'a pas la responsabilit\u00e9, l\u00e0. M. Caire : Non, mais le pr\u00e9sident de l'ordre est la plus haute autorit\u00e9. M. Barrette : C'est \u00e7a, mon point. C'est \u00e7a, le point du coll\u00e8ge, alors que, dans ce domaine-l\u00e0, le pr\u00e9sident n'a pas de, entre guillemets, juridiction dans l'organisation. M. Caire : \u00c7a ne modifie pas ce qui a \u00e9t\u00e9 mis dans les r\u00e9gimes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place, l\u00e0. M. Barrette : Bien, au contraire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : En fait, le Code des professions, comme on l'a dit, a chang\u00e9 en 2017 pour donner plus de... un r\u00f4le diff\u00e9rent au directeur g\u00e9n\u00e9ral, puis ils ont pris la d\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9poque, il y a quand m\u00eame eu des consultations, de ne pas changer le fait que le pr\u00e9sident est responsable de l'acc\u00e8s et de la protection, pour des raisons que je ne connais pas.  Mais, quand je vois le commentaire du coll\u00e8ge, en fait, il vise davantage l'article 8.1, o\u00f9 l\u00e0 on dit : La personne, la plus haute autorit\u00e9, on revient avec cette m\u00eame personne l\u00e0, si\u00e8ge... pas si\u00e8ge mais est responsable du comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s, l\u00e0. Donc, c'est plus sur cette nouvelle obligation l\u00e0 que le coll\u00e8ge... M. Caire : ...pas pour l'application de la loi... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, c'est \u00e7a, c'est pour le r\u00f4le au sein du comit\u00e9. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :... M. Caire : D\u00e9sol\u00e9, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, Me Miville, juste peut-\u00eatre recommencer la fin de votre r\u00e9ponse, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le ministre. M. Caire : Puis Me Miville-Desch\u00eanes apporte une excellente pr\u00e9cision, mais, sur l'application, \u00e7a ne change rien que c'est une fonction qui revient au pr\u00e9sident. Pour le comit\u00e9, je peux comprendre que \u00e7a peut peut-\u00eatre amener ce questionnement-l\u00e0, mais ce n'est pas... \u00e7a ne change pas le fait que la plus haute autorit\u00e9, c'est le pr\u00e9sident qui continue \u00e0 assumer la responsabilit\u00e9 de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l\u00e0. C'est parce que l'objection du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re est \u00e0 l'effet que les modifications qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es aux responsabilit\u00e9s des directeurs g\u00e9n\u00e9raux en feraient d'embl\u00e9e la plus haute autorit\u00e9, mais ce n'est pas le cas, l\u00e0. M. Barrette : Disons, M. le Pr\u00e9sident, qu'on... La position des ordres professionnels... Oublions le coll\u00e8ge, l\u00e0, parce que c'est la m\u00eame chose dans tous les ordres, l\u00e0. La fonction du pr\u00e9sident, l\u00e0, d'ailleurs, c'est \u00e9tonnant comme tel, l\u00e0, il surveille les... la surveillance g\u00e9n\u00e9rale sur les affaires du conseil d'administration et non de l'ordre. L\u00e0, pour ce qui est de 8.1, l\u00e0, je veux bien, l\u00e0, mais, \u00e0 8.1, \u00e7a remonte encore \u00e0 la personne en haut qui a... Tu sais, 8.1, qu'on le prenne... qu'on fractionne l'argumentaire que les ordres font, \u00e7a revient \u00e0 la m\u00eame affaire. 8 total, 8.1, tout remonte \u00e0 la plus haute autorit\u00e9 parce que... tout remonte \u00e0 la plus haute autorit\u00e9, mais, dans l'organisation des ordres, \u00e7a ne semble pas \u00eatre le cas. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci. Il y avait le d\u00e9put\u00e9 de... M. Barrette : La plus haute autorit\u00e9 des organismes publics ne semble pas \u00eatre la m\u00eame chez les ordres que dans un autre organisme public. Alors, il semble y avoir un probl\u00e8me.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, vous vouliez ajouter \u00e0 ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re a dit? M. Tanguay : Parce que, l\u00e0... Puis l'avantage du Coll\u00e8ge des m\u00e9decins dans ce sur quoi il nous fait porter notre attention est de nous faire r\u00e9fl\u00e9chir comme l\u00e9gislateurs. Et l\u00e0, effectivement, je reprends l'id\u00e9e du coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, on aurait un serpent \u00e0 deux t\u00eates. On aurait la plus haute autorit\u00e9 qui est responsable acc\u00e8s aux documents et \u00e0 la protection, qui peut s'adjoindre un comit\u00e9... qui doit s'adjoindre un comit\u00e9 pour r\u00e9pondre de l'application, pour l'aider dans l'application de \u00e7a. Ledit comit\u00e9, \u00e0 8.1, rel\u00e8ve de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9, mais l\u00e0 ce comit\u00e9-l\u00e0, le ministre semble dire... faire bon droit en disant : Non, non, le Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, c'est par rapport \u00e0 8.1. Est-ce que le ministre est en train de nous dire qu'on pourrait faire \u00e9cho du Coll\u00e8ge des m\u00e9decins et dire : La plus haute autorit\u00e9, c'est le pr\u00e9sident du conseil d'administration. Puis je nous invite \u00e0 aller voir les articles 61 et 62 qui dit essentiellement : Le pr\u00e9sident du conseil d'administration a un droit de surveillance g\u00e9n\u00e9ral sur les affaires du conseil d'administration. \u00c7a serait lui qui serait, par fiction l\u00e9gislative, la plus haute autorit\u00e9, alors qu'on sait qu'il est \u00abchairman of the board\u00bb, il s'occupe de fa\u00e7on tr\u00e8s macro de l'administration, et qu'on pourrait faire \u00e9cho dans l'ex\u00e9cution de ses fonctions si, d'aventure, c'est lui, la plus haute autorit\u00e9 qui est charg\u00e9e du respect de la loi protection de renseignements personnels? Il pourrait avoir un comit\u00e9 pas pour l'aider, lui, dans ses fonctions de plus haute autorit\u00e9, mais pour aider le directeur g\u00e9n\u00e9ral dans ses fonctions de personne... Encore une fois, puis je reviens aux articles 101.1 et 101.2, c'est r\u00e9ellement lui, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui est charg\u00e9 de l'administration. Autrement dit, mon point, je reviens \u00e0 l'amendement qui est suspendu, c'est qui qui est imputable? Si j'ai un serpent \u00e0 deux t\u00eates, l\u00e0, \u00e7a ne marchera pas. Alors, soit qu'on amende l'ordre... la loi, le Code des professions, puis qu'on dise : Le pr\u00e9sident, il est au bat, il g\u00e8re, il a le nez, puis, s'il d\u00e9l\u00e8gue... il a le nez l\u00e0-dedans, s'il d\u00e9l\u00e8gue, c'est lui qui est responsable ou \u2014 puis c'est un peu le chemin, mais on va plus loin que le Coll\u00e8ge des m\u00e9decins nous demande de faire \u2014 c'est le directeur g\u00e9n\u00e9ral, le pr\u00e9sident du conseil d'administration, lui, veille \u00e0 l'administration g\u00e9n\u00e9rale. Dans le fond, l\u00e0, que ce soit le pr\u00e9sident du conseil d'administration ou le directeur g\u00e9n\u00e9ral... Puis, en passant, le pr\u00e9sident du conseil d'administration, il est \u00e9lu aux deux ans, normalement, il peut ne pas se repr\u00e9senter. Puis deux ans, l\u00e0, c'est quand m\u00eame assez court dans la vie d'une organisation. Moi, j'aimerais mieux avoir une direction g\u00e9n\u00e9rale qui reste et qui est r\u00e9ellement redevable, aussi, dans l'ex\u00e9cution de sa... L'imputabilit\u00e9, l\u00e0, l'amendement qui est suspendu, l'imputabilit\u00e9, l\u00e0, l'imputabilit\u00e9,  c'est face aux l\u00e9gislateurs, mais c'est face aussi, \u00e0 quelque part, au conseil d'administration puis \u00e0 l'organisation, l\u00e0, en vertu de la loi puis en vertu des p\u00e9nalit\u00e9s aussi. Alors, je... Il y a un animal \u00e0 deux t\u00eates. Dans le fond, ce que le Coll\u00e8ge des m\u00e9decins dit : Il y a un animal \u00e0 deux t\u00eates. Il faudrait juste s'assurer qu'il y en ait rien qu'une, parce que, s'ils se passent la puck, l\u00e0, tu ne peux pas, puis je conclus l\u00e0dessus, M. le Pr\u00e9sident, vous ne pouvez pas \u00eatre la plus haute autorit\u00e9... \u00abLe comit\u00e9 rel\u00e8ve de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9\u00bb, 8.1. Vous ne pouvez pas \u00eatre la plus haute autorit\u00e9 puis faire en sorte que le comit\u00e9 ne rel\u00e8ve pas de vous. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de... oui. M. Barrette : Alors, je vais le prendre dans l'autre sens. Est-ce que ce flou-l\u00e0, l\u00e0, pourrait mener \u00e0 ce qu'une cause soit... devienne caduque parce que la loi n'est pas claire? En fran\u00e7ais : Est-ce que les ordres professionnels pourraient, dans une situation litigieuse, s'en sortir parce que la loi n'est pas claire? J'aime bien l'expression du coll\u00e8gue de LaFontaine : Vous vous adressez \u00e0 la mauvaise t\u00eate, alors \u00e7a ne s'applique pas \u00e0 moi, allez voir ma t\u00eate siamoise. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 27, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 9, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:10", "fin": "18:20", "debats": "\u2022 (18 h 10) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, en fait, je... au risque de me r\u00e9p\u00e9ter, le Code des professions est assez clair dans la mesure o\u00f9, oui, le P.D.G. a un r\u00f4le, l\u00e0, dans les affaires courantes, mais c'est le pr\u00e9sident du conseil... pas du conseil d'administration, mais le pr\u00e9sident de l'ordre qui exerce la fonction, par rapport \u00e0 la Loi sur l'acc\u00e8s, de responsable Loi sur l'acc\u00e8s, traiter les demandes d'acc\u00e8s et la d\u00e9cision de d\u00e9l\u00e9guer ou non cette fonction-l\u00e0 \u00e0 un membre de son personnel. Donc, le Code des professions est clair. Puis le monstre \u00e0 deux t\u00eates, bien, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un peu lors de la r\u00e9forme du Code des professions. Est-ce qu'on veut modifier cet \u00e9tat de fait? Je ne sais pas, l\u00e0, c'est la question, mais pourquoi il a \u00e9t\u00e9 mis l\u00e0, ce monstre \u00e0 deux t\u00eates l\u00e0, ou maintenu de cette fa\u00e7on-l\u00e0 quand ils ont revu le r\u00f4le du P.D.G.? Je ne sais pas. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, oui.  M. Tanguay : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Effectivement, puis le... Me Miville \u2014 c'est Desch\u00eanes? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Miville-Desch\u00eanes, Jean-Philippe. M. Tanguay : Miville-Desch\u00eanes, pardon, je veux l'apprendre puis je ne me tromperai plus \u2014 Miville-Desch\u00eanes pose la bonne question. Force nous est de constater que ce r\u00e9gime-l\u00e0 existe depuis 2017. Puis je pense qu'il y a, on me corrigera si j'ai tort, 46 ordres professionnels. Les ordres professionnels, l\u00e0, ce sont des femmes et des hommes pour lesquels ils s'\u00e9lisent un pr\u00e9sident ou une pr\u00e9sidente pour une p\u00e9riode de deux ans, qui a un devoir g\u00e9n\u00e9ral d'administration du conseil d'administration. Les ordres professionnels n'ont pas tous des structures excessivement \u00e9tay\u00e9es, puis on me corrigera si j'ai tort, mais il y a bien des pr\u00e9sidences d'ordres professionnels qui ne font pas \u00e7a \u00e0 temps plein, l\u00e0. Alors, est-ce qu'on veut une direction g\u00e9n\u00e9rale qui est au bat en vertu du r\u00e9gime de 2017? Puis, moi, dans le fond, l\u00e0, c'est un peu, l\u00e0 : O\u00f9 la puck arr\u00eate? La puck, elle arr\u00eate sur quel bureau? Puis c'est qui qui est responsable? Des ordres professionnels, il y en a qui ont d'immenses moyens financiers puis il y en a qui sont un peu plus modestes, m\u00eame tr\u00e8s modestes, puis ce n'est pas une tare, c'est un constat. Est-ce qu'on veut vraiment que \u00e7a soit la pr\u00e9sidence qui, elle, serait charg\u00e9e, dans le \u00abdayto-day\u00bb, responsable de l'acc\u00e8s des documents, de la protection? De qui rel\u00e8verait le comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements? Il me semble que, l\u00e0, on en met beaucoup dans l'assiette, puis je termine l\u00e0-dessus, de la pr\u00e9sidence d'un conseil d'administration versus une direction g\u00e9n\u00e9rale qui, elle, ne changera pas, normalement, aux deux ans. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le ministre? Non? M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, moi, je vais faire miens les propos de Me MivilleDesch\u00eanes. La loi, elle est claire. Je comprends les pr\u00e9occupations des coll\u00e8gues, l\u00e0, mais la loi, elle est claire. Qui est la plus haute autorit\u00e9? Quand on suit la ligne de la loi, on remonte au pr\u00e9sident de l'ordre, c'est lui qui est charg\u00e9 d'appliquer les dispositions de la loi. Cette ligne d'autorit\u00e9 l\u00e0, elle est claire. Et personnellement, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, je ne vois pas de modification \u00e0 apporter, surtout que ces modifications-l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 faites en 2017. Donc, j'imagine que le l\u00e9gislateur de l'\u00e9poque a pris la bonne d\u00e9cision et je vais m'inscrire dans ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par le l\u00e9gislateur en 2017.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : D\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, l\u00e0 on est vraiment hors... on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. Je ne parle pas et je ne sugg\u00e8re pas de revoir la loi n\u00b0 98 qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2017. Je ne sugg\u00e8re pas \u00e7a du tout. Je ne fais aucune critique, aucune, de la loi n\u00b0 98, qui a modifi\u00e9 le r\u00e9gime des ordres professionnels. Ce n'est pas \u00e7a du tout. La seule chose que je dis, c'est : Compte tenu de l'existence, des changements \u00e0 98, cette loi-ci semble \u00eatre dans une potentielle contradiction juridique ou, du moins, entra\u00eene un flou, tout simplement. Alors, il ne faut pas se m\u00e9prendre sur mes propos ni sur mes intentions, l\u00e0. M. Caire : Mon erreur. M. Barrette : 98, l\u00e0, moi, l\u00e0, correct, l\u00e0, moi, je n'ai pas de critique \u00e0 faire, l\u00e0. Tout le monde, je pense, est satisfait de \u00e7a. Moi, je veux simplement \u00e9viter que, dans un litige, on tombe... qu'une cause devienne caduque parce que quelqu'un va arriver puis va dire : Bien l\u00e0, vous ne pouvez pas reprocher telle chose parce que la loi dit une chose, mais, dans les faits, il y a autre chose. Ce n'est que \u00e7a. Alors, moi, 98, l\u00e0, on oublie \u00e7a. Moi, je dis : Devrait-il y avoir un amendement simple, je vais peut-\u00eatre en proposer un, qui vient clarifier les choses pour ne pas qu'il y ait de trou dans le cas d'un litige? On s'entend que ce projet de loi l\u00e0 am\u00e8ne \u00e0 des sanctions. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident... Avez-vous fini? M. Barrette : Non, je n'avais pas fini. Alors, s'il y a des sanctions, bien, il faudrait s'assurer qu'on ne puisse pas \u00e9viter des sanctions. Quoique je n'ai pas trop de crainte pour les ordres professionnels, quoique, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, on a vu des choses surprenantes dans certains ordres professionnels, mais il ne faudrait pas qu'on puisse \u00e9viter des sanctions s'il y a un flou dans la r\u00e9daction de l'actuelle loi qu'on d\u00e9bat. Puis ce n'est que \u00e7a. Alors, 98, l\u00e0 on n'en parle plus... Bien, on n'en parle plus, vous comprenez maintenant plus clairement ce que je veux dire, l\u00e0. Alors, y a-t-il lieu... Je repose la question maintenant que... peut-\u00eatre qu'on n'avait pas compris mutuellement ce que je voulais dire parce que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 clair, hein, ce qui est rare. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre.  M. Caire : Oui, bien, M. le Pr\u00e9sident, en fait, je pense que le fond de la question, c'est la ligne d'autorit\u00e9. Puis, sur la ligne d'autorit\u00e9, je pense que la l\u00e9gislation, elle est claire. Donc, la Loi d'acc\u00e8s dit que les ordres professionnels b\u00e9n\u00e9ficient d'un r\u00e9gime particulier o\u00f9 le pr\u00e9sident de l'ordre est responsable de l'application de la loi, ce qui le d\u00e9signe d'embl\u00e9e, de l'avis m\u00eame de ce que Me Miville-Desch\u00eanes vient de nous dire, comme \u00e9tant la plus haute autorit\u00e9 en cette mati\u00e8re. La loi, l\u00e0-dessus, est tr\u00e8s claire aussi sur les pr\u00e9rogatives et responsabilit\u00e9s de la plus haute autorit\u00e9. Moi, ce flou-l\u00e0, peut-\u00eatre existe-t-il dans l'esprit des juristes du Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, c'est possible, mais comme j'ai dit, du c\u00f4t\u00e9 des juristes de l'\u00c9tat, ce flou-l\u00e0, il est... il n'existe pas. Il semble que l'interpr\u00e9tation qu'on puisse faire des diff\u00e9rentes lois du Qu\u00e9bec sont assez claires sur qui assume quelles responsabilit\u00e9s. L'article 1, qui introduit... en fait, qui modifie l'article 8 et introduit l'article 8.1 vient, je dirais, d\u00e9finir davantage ces responsabilit\u00e9s-l\u00e0, mais la ligne d'autorit\u00e9, la notion de la plus haute autorit\u00e9, elle est claire. Donc, pourquoi clarifier ce qui est d\u00e9j\u00e0 clair? M. Barrette : ...expliqu\u00e9, l\u00e0, je veux reprendre mon explication, l\u00e0, clarifier. Je veux dire, le sens de la loi actuelle, tel que propos\u00e9 \u00e0 1, qui introduit 8, c'est que c'est la plus haute autorit\u00e9 qui est imputable ultimement. On s'entend l\u00e0-dessus? M. Caire : ... M. Barrette : Bon, on a une loi n\u00b0 98 pour laquelle ce n'est pas la plus haute autorit\u00e9 qui est responsable. M. Caire : Mais \u00e7a, j'ai compris que ce n'\u00e9tait pas l\u00e0 o\u00f9 que vous alliez, j'ai bien compris \u00e7a. M. Barrette : Ce n'est pas \u00e7a. Alors donc... Donc, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me. Je vais aller dans le m\u00eame sens. Puis l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a... Parce que, l\u00e0, ce que je vais dire, l\u00e0, si vous me r\u00e9pondez que c'est correct, ce qui est \u00e9crit dans la loi, bien, je peux vous dire que le minist\u00e8re de la Justice m'a d\u00e9j\u00e0 dit le contraire. Alors, je m'explique, l\u00e0. \u00c0 8.1, l\u00e0, vous dites que, dans le cas d'un minist\u00e8re, la personne ultime, c'est le sousministre. Bien, c'est parce que, normalement, la personne ultime dans un minist\u00e8re, c'est le ministre. Alors l\u00e0, vous-m\u00eame, l\u00e0, dans votre loi, vous n'allez pas \u00e0 la plus haute autorit\u00e9 dans le cas d'un minist\u00e8re. \u00c7a fait que, d'un c\u00f4t\u00e9, vous avez... M. Caire : Non, non, attendez un peu, le 8.1 parle du comit\u00e9, l\u00e0... M. Barrette : Bien, ce n'est pas grave, le... M. Caire : ...mais la loi, l'application de la loi, rel\u00e8ve de la plus haute autorit\u00e9. Donc, l'article 8, il est clair et il ne fait pas... il parle de la plus haute autorit\u00e9. L'article 8.1 dit : \u00abAu sein d'un organisme public, un comit\u00e9 [d'acc\u00e8s] \u00e0 l'information et [de] protection des renseignements personnels \u2014 na, na, na, bon. \u00abLe comit\u00e9 rel\u00e8ve de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein de l'organisme [et du] minist\u00e8re, du sous-ministre [ou], dans le cas d'une municipalit\u00e9 ou d'une commission scolaire, du directeur g\u00e9n\u00e9ral.\u00bb On parle du comit\u00e9, mais, quand on parle de l'application de la loi, l\u00e0 on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la notion de la plus haute autorit\u00e9. Et, dans le cas d'un ordre professionnel, ce que Me Miville-Desch\u00eanes a expliqu\u00e9, c'est qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 institu\u00e9 dans La loi d'acc\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en 2006. Donc, je comprends qu'on ne parle plus de 98, c'est r\u00e9gl\u00e9, parfait, mais 2006, la Loi d'acc\u00e8s, qui, effectivement, a pr\u00e9s\u00e9ance, a institu\u00e9 le fait que le pr\u00e9sident d'un ordre \u00e9tait, lui, responsable de la Loi d'acc\u00e8s. Donc, cette disposition-l\u00e0 a toujours force de loi, \u00e9videmment. Et donc, quand on parle au sens de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de la protection des renseignements personnels, dans 8, de la plus haute autorit\u00e9, bien, il est clair que la r\u00e9f\u00e9rence, elle est faite, dans le cas d'un ordre professionnel, \u00e0 son pr\u00e9sident. M. Barrette : O.K. Ce sont... J'aurais peut-\u00eatre d\u00fb commencer mon intervention en disant que c'est un autre sujet. Il n'y a pas de lien entre les deux. Il y en a un, mais il n'est pas celui que le ministre \u00e9voque. Je vais lire la phrase de 8.1, l\u00e0 : \u00abLe comit\u00e9 \u2014 O.K., l\u00e0, c'est le comit\u00e9 des renseignements personnels, correct, l'information, tout \u00e7a \u2014 rel\u00e8ve de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein de l'organisme...\u00bb \u00c7a n'a aucun rapport avec le sujet, l\u00e0, c'est : Le comit\u00e9, dans son existence, rel\u00e8ve de la personne... pas la personne, mais... oui, de la personne ayant la plus haute autorit\u00e9. Alors, la personne qui a la plus haute autorit\u00e9, l\u00e0, dans un minist\u00e8re, c'est le ministre, mais l\u00e0 vous d\u00e9cr\u00e9tez que le sous-ministre a la plus haute autorit\u00e9. Une voix : ... M. Barrette : Bien, c'est parce que le texte, il est \u00e9crit comme \u00e7a, l\u00e0. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, dans le cas du comit\u00e9, c'\u00e9tait... Une voix : ... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, excusez-moi.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce que vous avez termin\u00e9, M. le d\u00e9put\u00e9? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 29, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 11, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:20", "fin": "18:30", "debats": "\u2022 (18 h 20) \u2022 M. Barrette : Non, mais je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s avide d'avoir la r\u00e9ponse de Me Miville... Est-ce que c'est Miville-Dech\u00eane ou Desch\u00eanes? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Desch\u00eanes. M. Barrette : C'est \u00abDes\u00bb, O.K. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Dans le cas du comit\u00e9, l'objectif \u00e9tait de transf\u00e9rer, dans le fond... Le comit\u00e9, dans le fond, il rel\u00e8ve de la plus haute autorit\u00e9 sauf dans le cas des minist\u00e8res, on le transf\u00e8re au sous-ministre, et dans le cas des municipalit\u00e9s ou commissions scolaires, on le transf\u00e8re au directeur g\u00e9n\u00e9ral. Si on n'avait pas \u00e9crit cette exception-l\u00e0, le comit\u00e9 aurait relev\u00e9, dans ces deux cas-l\u00e0, du maire ou du ministre. Le but, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est une charge plus administrative, c'\u00e9tait de transf\u00e9rer ce r\u00f4le-l\u00e0 au sous-ministre ou au directeur g\u00e9n\u00e9ral. Donc, on ne dit pas que le comit\u00e9 rel\u00e8ve... on ne dit pas que le sous-ministre est la plus haute autorit\u00e9, on dit que le... Une voix : ... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, dans ce cas-l\u00e0, le comit\u00e9 rel\u00e8ve de lui. M. Barrette : Oui, mais \u00e7a fait une phrase qui est assez particuli\u00e8re. Vous avez un article, 8 et 8.1, o\u00f9 on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la plus haute autorit\u00e9, et l\u00e0 vous arrivez avec une notion qui fait en sorte que ce n'est plus la plus haute autorit\u00e9, c'est le sousministre, ce qui est quand m\u00eame \u00e9tonnant. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Strictement dans le cas du comit\u00e9. M. Barrette : Ce n'est pas grave, c'est... M. Caire : Bien, ce n'est pas grave, c'est grave... Non, ce n'est pas grave, mais c'est clair dans le sens o\u00f9, dans l'application de la loi, dans la d\u00e9l\u00e9gation des responsabilit\u00e9s, la plus haute autorit\u00e9 demeure la plus haute autorit\u00e9 de l'organisation  telle qu'on l'entend. Dans le cas des ordres professionnels, qui \u00e9taient l'amorce de notre discussion, on a compris que cette d\u00e9signation-l\u00e0 se faisait ailleurs, et elle se faisait pour les pr\u00e9sidents. Et l\u00e0 on comprend que, dans le cas des comit\u00e9s, cette d\u00e9signation-l\u00e0 de la plus haute autorit\u00e9, pour ce qui est des minist\u00e8res et d'autres organismes publics, compte tenu de la nature administrative, la plus haute autorit\u00e9, elle est assum\u00e9e par le sous-ministre au sens o\u00f9 le sous-ministre devient le responsable du comit\u00e9 et de la charge administrative que \u00e7a sous-entend. Mais \u00e7a ne vient pas changer la notion que la plus haute autorit\u00e9, dans un minist\u00e8re, c'est le ministre, dans une municipalit\u00e9, c'est le maire. Cette notion-l\u00e0 n'est pas impact\u00e9e. On fait un article \u00e0 part, 8.1, qui parle du comit\u00e9 et on am\u00e8ne la notion que, dans ce cas-ci, la plus haute autorit\u00e9, donc celle de qui le comit\u00e9 va relever, c'est le sous-ministre ou, dans le cas d'une municipalit\u00e9 ou d'une commission scolaire, c'est la direction g\u00e9n\u00e9rale. M. Barrette : Bon, alors, M. le Pr\u00e9sident, pourquoi vous n'avez pas fait la m\u00eame r\u00e9f\u00e9rence pour les ordres professionnels, puisque, dans les ordres professionnels, il y a, dans 98, une provision \u00e0 l'effet que cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 n'est pas celle du pr\u00e9sident, qui est l'\u00e9quivalent du ministre, pour l'organisation en question? M. Caire : Oui, mais c'est un r\u00e9gime particulier, l\u00e0. M. Barrette : Bien, c'est les lois, l\u00e0. Tu sais, on les \u00e9crit pour tout, l\u00e0, incluant \u00e7a. M. Caire : Mais c'est un r\u00e9gime... Oui, c'est un r\u00e9gime particulier, mais qui a, dans les articles... dans le Code des professions, qui a ses pr\u00e9rogatives aussi, l\u00e0, dont celle de nommer le pr\u00e9sident responsable de l'application de la loi. M. Barrette : Me Miville-Desch\u00eanes, peut-\u00eatre, commentaires? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Un commentaire? Bien, en fait, je ne suis pas certain du souhait du Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, \u00e0 savoir est-ce qu'ils veulent que le comit\u00e9 rel\u00e8ve, comme le Code des professions le pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0, du pr\u00e9sident ou qu'il rel\u00e8ve du directeur g\u00e9n\u00e9ral. Tu sais, m\u00eame pour leur volont\u00e9, l\u00e0, je ne suis pas s\u00fbr de savoir de qui ils souhaitent que le comit\u00e9 rel\u00e8ve. M. Barrette : Il y a donc une interrogation sur l'interrogation.  M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Il y a une interrogation sur la demande pr\u00e9cise. M. Caire : C'est-\u00e0-dire... Mais il n'y a pas de flou dans la responsabilit\u00e9. Il n'y a pas de flou. \u00c9ventuellement, est-ce que, dans leur organisation interne, les ordres professionnels voudraient le moduler diff\u00e9remment? Peut-\u00eatre, mais il n'y a pas de flou dans l'exercice de l'autorit\u00e9 puisque la notion de plus haute autorit\u00e9, dans ce casci, que ce soit 8 ou 8.1, peut r\u00e9f\u00e9rer au pr\u00e9sident dans le cas des ordres, mais, dans le cas des minist\u00e8res, des commissions scolaires, l\u00e0, on le dit nomm\u00e9ment, c'est le sousministre et/ou le directeur g\u00e9n\u00e9ral. Ceci \u00e9tant dit, les ordres pourront... Je veux dire, la ligne d'autorit\u00e9, elle est claire, elle va s'exercer de fa\u00e7on claire, puis, comme disait Me Miville-Desch\u00eanes, on ne peut pas pr\u00e9sumer de ce que les ordres pourraient souhaiter au niveau du comit\u00e9. Ceci \u00e9tant, rien n'emp\u00eache que... M. Barrette : ...moi, M. le Pr\u00e9sident, quand je lis l'extrait du m\u00e9moire du Coll\u00e8ge des m\u00e9decins, je ne vois pas de souhait. Je ne sens pas... Dans l'interpr\u00e9tation du coll\u00e8ge, qui parle au nom de d'autres ordres, c'est clair, je ne vois pas de souhait de changement de la loi ou de la finalit\u00e9 de la loi. Ce que je vois, c'est simplement une question de clarification, tout simplement. Maintenant, M. le Pr\u00e9sident, je vais demander au ministre de me donner une explication, l\u00e0, que je suis s\u00fbr qu'il va \u00eatre capable de faire en deux temps trois mouvements, l\u00e0. \u00c0 8, il y a deux parties, il y a le 8 g\u00e9n\u00e9ral puis il y a le 8.1 qui ne traite que du comit\u00e9. D'ailleurs, c'est l'argument qui est utilis\u00e9 pour dire que \u00e7a ne soit pas la plus haute autorit\u00e9 n\u00e9cessairement, \u00e7a peut \u00eatre une autorit\u00e9 inf\u00e9rieure, alors... bien, inf\u00e9rieure dans l'organigramme, j'entends, l\u00e0. Bien, le sous-ministre est en dessous du ministre, l\u00e0, dans l'organigramme, aux derni\u00e8res nouvelles, l\u00e0, \u00e0 moins que \u00e7a ait chang\u00e9. Il y a des minist\u00e8res, des fois... mais \u00e7a, je ne ferai pas de commentaire. M. Caire : Des fois, on se le demande. M. Barrette : Des fois, on ne sait pas, mais... Il faut s'amuser, il est tard. M. Caire : Oh, oui, oui, oui! M. Barrette : Alors donc, l\u00e0, j'aimerais \u00e7a que le ministre vienne m'expliquer, l\u00e0, toutes les diff\u00e9rences de port\u00e9e l\u00e9gale entre le corps de 8 et 8.1. M. Caire : Dans 8... En fait, dans 8, on ram\u00e8ne la notion de d\u00e9l\u00e9gation du responsable d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, protection des renseignements personnels. On vient sp\u00e9cifier qu'il est responsable de l'application de la loi, la plus haute autorit\u00e9. Dans 8.1, ce que j'en comprends, c'est qu'il y avait une disposition r\u00e9glementaire qui faisait en sorte qu'on mettait en place un comit\u00e9. Cette disposition-l\u00e0 devient une disposition l\u00e9gislative. Donc, on met en place un comit\u00e9 qui vient soutenir l'action du responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et du responsable de la protection des renseignements personnels. Donc, il y a une fonction administrative qui est autour de ce comit\u00e9-l\u00e0, avec diff\u00e9rentes responsabilit\u00e9s qu'on va voir plus tard dans le projet de loi. Et, compte tenu que la plus haute autorit\u00e9, on l'a d\u00e9sign\u00e9e... compte tenu que la plus haute autorit\u00e9, dans l'article 8, bien, on l'a d\u00e9sign\u00e9e \u2014 dans un minist\u00e8re, c'est un ministre, dans une municipalit\u00e9, c'est un maire \u2014 et que, dans cet article-l\u00e0, 8.1, il y avait une fonction dite administrative, on a pr\u00e9cis\u00e9 que, dans ce cas-l\u00e0, la plus haute autorit\u00e9, au sens de la relation qui s'exerce, \u00e9tait le sous-ministre et/ou le directeur g\u00e9n\u00e9ral parce que la ligne d'autorit\u00e9, dans le cas des comit\u00e9s, se fait via le sousministre et non pas directement vers le ministre. Et donc il fallait le pr\u00e9ciser justement parce que, dans l'article 8, la plus haute autorit\u00e9 s'entend du ministre, du maire, etc. M. Barrette : O.K. Disons que je reste sur mon app\u00e9tit, l\u00e0, alors je vais aller un peu plus loin. On regarde le corps de 8, hein? 8, c'est... Puis apr\u00e8s \u00e7a on arrive \u00e0 8.1. 8.1 est, disons, un sous-\u00e9l\u00e9ment de ce que le ministre veut faire. Puis l\u00e0 je m'explique, je veux \u00eatre le plus clair possible. On a une organisation, quelle qu'elle soit. L\u00e0, on est dans le public, l\u00e0, on va \u00eatre dans le public, O.K.? Alors, il y a une question d'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de protection des renseignements personnels. \u00c7a va jusqu'\u00e0 date, M. le Pr\u00e9sident? M. le ministre? Tr\u00e8s bien. Alors, 8 dit essentiellement : La plus haute autorit\u00e9 a la responsabilit\u00e9, l'imputabilit\u00e9, quoique, pour moi, ce n'est pas parfaitement clair, l\u00e0, puis l\u00e0 il peut d\u00e9l\u00e9guer, O.K.? Il d\u00e9l\u00e8gue. Moi, l\u00e0, je vais poser une question bien simple, l\u00e0 : Il reste quoi \u00e0 la plus haute autorit\u00e9, \u00e0 part d'\u00eatre imputable, un coup qu'il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 26, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 5, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 12, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:30", "fin": "18:30", "debats": "\u2022 (18 h 30) \u2022 M. Caire : Bien, d\u00e9l\u00e9guer, il faut comprendre que c'est l'ex\u00e9cution de la t\u00e2che, l\u00e0. Quand je d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 un responsable de la protection des renseignements personnels, ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:30", "fin": "18:40", "debats": "bien, c'est la t\u00e2che qui est 18 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) inh\u00e9rente \u00e0 \u00e7a, \u00e0 savoir, je re\u00e7ois une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Elle concerne des renseignements personnels? Je dois m'assurer que les dispositions de la loi sont respect\u00e9es et r\u00e9pondre de fa\u00e7on ad\u00e9quate \u00e0 la demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui touche des renseignements personnels. Donc, l'ex\u00e9cution de la t\u00e2che et toute l'administration qui en d\u00e9coule, bien, \u00e7a, la ligne d'autorit\u00e9, elle est avec la plus haute autorit\u00e9 qui est responsable de l'application de la loi. Maintenant, dans l'ex\u00e9cution de mes fonctions, il y a un comit\u00e9 qui est en soutien de ce que je fais. Et ce comit\u00e9-l\u00e0, lui, il va r\u00e9pondre au sous-ministre, il va r\u00e9pondre au directeur g\u00e9n\u00e9ral parce que ce sont des fonctions administratives. Parce que celui qui prend la d\u00e9cision, celui qui va ex\u00e9cuter la t\u00e2che, qui va analyser la demande, qui va y donner suite ou non, partiellement ou en totalit\u00e9, en fonction des pr\u00e9rogatives, c'est le responsable. Et lui, il agit sous l'autorit\u00e9 de la plus haute autorit\u00e9 qui est responsable de l'application de la loi. Puis l\u00e0, pour le comit\u00e9, le fonctionnement du comit\u00e9, bien, on va voir plus tard quelles sont les pr\u00e9rogatives dudit comit\u00e9, l\u00e0, avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Donc, c'est le champ d'action du comit\u00e9, l\u00e0. \u00c7a, c'est... Bon, c'est d\u00e9fini un peu plus tard dans les articles \u00e0 venir. M. Barrette : Mais, dans la vraie vie, l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, de la mani\u00e8re que 8 est \u00e9crit, l\u00e0, la personne qui est en plus haute autorit\u00e9 ne fait rien d'autre que de... Un coup qu'elle a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, elle ne fait plus rien, l\u00e0. M. Caire : Bien, un coup qu'elle a... M. Barrette : Au sens de la loi, au sens op\u00e9rationnel de la loi, M. le Pr\u00e9sident, c'est le comit\u00e9 qui fait tout, l\u00e0. M. Caire : Non, non, mais un instant, l\u00e0. La plus haute autorit\u00e9, elle assume la responsabilit\u00e9, elle voit \u00e0 l'application. Elle demeure... En tout cas, \u00e0 mon sens, il est clair, l\u00e0, puis on aura l'occasion d'\u00e9valuer la pertinence de l'amendement du coll\u00e8gue de LaFontaine, mais, \u00e0 mon sens, elle est imputable de ce qu'elle... de  l'application de la loi. Et elle doit \u00e9videmment s'assurer que les ressources sont au rendez-vous. Puis, ceci \u00e9tant dit, elle peut d\u00e9l\u00e9guer. Elle n'a pas l'obligation, l\u00e0, mais, en tout cas, on comprend que, dans la vraie vie, c'est ce qui se passe, l\u00e0. Donc, la responsabilit\u00e9 d'appliquer la loi, \u00e7a implique que les moyens de le faire sont mis en place. Donc, ce n'est pas juste : Moi, j'ai dit que tu \u00e9tais responsable puis, c'est beau, je ne m'en occupe plus. Bien non. L'imputabilit\u00e9 qui vient avec \u00e7a fait en sorte qu'il faut s'assurer aussi que les bonnes personnes sont nomm\u00e9es, en nombre suffisant, avec les ressources suffisantes, etc., l\u00e0. \u00c7a demeure quand m\u00eame sa responsabilit\u00e9 ultime, l\u00e0. Puis, je veux dire, M. le Pr\u00e9sident, le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re a \u00e9t\u00e9 ministre, l\u00e0, il sait \u00e0 quoi je fais r\u00e9f\u00e9rence, l\u00e0. M. Barrette : Oui. M. Caire : Tu sais, je... Et je sais, et je n'ai pas besoin de me le faire confirmer, que, comme ministre, il \u00e9tait la plus haute autorit\u00e9, l\u00e0. \u00c7a ne faisait de doute pour personne. M. Barrette : Oui. D'ailleurs, M. le Pr\u00e9sident, ce \u00e0 quoi je faisais r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure, quand j'ai parl\u00e9 du minist\u00e8re de la Justice, c'est exactement \u00e7a. J'ai demand\u00e9 \u00e0 la Justice qui, dans un organisme public, \u00e9tait le grand patron. Est-ce qu'on pouvait assimiler un minist\u00e8re \u00e0 une entreprise avec un P.D.G.? La r\u00e9ponse, c'est oui. M. Caire : Hein? Ils vous ont dit oui? Oui, l\u00e0? M. Barrette : Oui, comme \u00e7a. M. Caire : Heureux homme! M. Barrette : M. le ministre, vous \u00eates le P.D.G. de votre minist\u00e8re, quoique vous \u00eates \u2014 l\u00e0, c'est un minist\u00e8re \u2014 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0... Bref, l\u00e0, je ne veux pas embarquer dans cette s\u00e9mantique-l\u00e0, l\u00e0, mais, oui, semble-t-il, je ne veux pas faire de d\u00e9bat l\u00e0-dessus, mais il y a une responsabilit\u00e9 ultime. Maintenant, si je suis ministre, l\u00e0, pas parce que... \u00abministre\u00bb, M. le Pr\u00e9sident, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mon ancienne fonction, moi, si je d\u00e9l\u00e8gue, l\u00e0, ce n'est pas juste... ce n'est pas une d\u00e9l\u00e9gation o\u00f9 tout le monde s'en va tout seul, l\u00e0. J'ai la responsabilit\u00e9 et puis je participe. Ce n'est pas une d\u00e9l\u00e9gation passive, en tout cas dans mon cas, quoiqu'il y  a des \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient passifs. \u00c7a, c'est normal. Le Barreau du Qu\u00e9bec, l\u00e0, eux autres, ils se sont interrog\u00e9s sur le sens, et je les cite, l\u00e0, et c'est : \u00abNous nous interrogeons \u00e0 savoir le sens \u00e0 donner \u00e0 l'expression \"veiller \u00e0 en faciliter l'exercice\"\u2026\u00bb \u00c7a veut dire quoi, \u00e7a, \u00abveiller\u00bb? Et l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, \u00e7a, je trouve que c'est extraordinairement mou, parce que, l\u00e0... Une voix : ... M. Barrette : Oui, oui, c'est tr\u00e8s mou, parce que... Et je vais prendre un exemple pratique, M. le Pr\u00e9sident. Je comprends que, l\u00e0, on est dans les organismes publics, mais, comme la loi est construite sur du copier-coller, ce qui est l\u00e0 va \u00eatre ailleurs, \u00e7a fait que les d\u00e9bats vont se refaire. Quand nous avons eu ici, dans cette pi\u00e8ce-ci, quand nous avons eu le P.D.G. de Desjardins, avec son directeur de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, l\u00e0, M. Berthiaume \u2014 je vais m'en rappeler toute ma vie, l\u00e0 \u2014 manifestement, la veille, il ne veillait pas fort. Pourtant, quand on lui posait des questions, il semblait veiller fort. Alors l\u00e0, \u00abveiller\u00bb, l\u00e0, \u00e7a m'appara\u00eet mou. Alors l\u00e0, on a une personne qui est dans la position de la plus haute autorit\u00e9, qui d\u00e9l\u00e8gue, \u00e0 qui on demande de veiller. Alors, sa veille va probablement \u00eatre de demander \u00e0 G\u00e9rard, je ne sais pas si M. Berthiaume s'appelait G\u00e9rard, on va prendre un nom g\u00e9n\u00e9rique : G\u00e9rard, \u00e7a va-tu bien? Alors, G\u00e9rard va r\u00e9pondre : \u00c7a va bien. Puis \u00e7a, c'est la veille. C'est mou, comme mot. Alors, moi, je regarde la loi, l\u00e0. Moi, je regarde \u00e7a, l\u00e0. Avec tout ce que j'ai dit dans la derni\u00e8re demi-heure, l\u00e0, on a une plus haute autorit\u00e9 qui va d\u00e9l\u00e9guer ses affaires. Dans les affaires en question, \u00e0 peu pr\u00e8s tout va se faire par le comit\u00e9. Dans le comit\u00e9, on ne remontera jamais \u00e0 la plus haute autorit\u00e9, on va remonter \u00e0 une personne qui est en dessous de la plus haute autorit\u00e9. Puis, en plus, dans certains cas de figure que sont les ordres professionnels, bien l\u00e0 il y a un flou qui, peut-\u00eatre, pourrait nous amener \u00e0 des imbroglios juridiques. Y a-t-il lieu de s'adresser \u00e0 \u00e7a et d'apporter des amendements, l\u00e0? Je demande au ministre s'il est ouvert \u00e0 \u00e7a parce que moi, je vois des probl\u00e8mes, puis je ne suis pas entr\u00e9 dans le d\u00e9tail encore, l\u00e0, je vois des probl\u00e8mes potentiels. \u00c7a a l'air que je ne suis pas tout seul. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, plusieurs choses. D'abord, j'ai un puissant d\u00e9saccord avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re sur la... Quand il dit \u00ables mots sont mous\u00bb, je ne suis absolument pas d'accord. Dans la langue fran\u00e7aise, quand on dit \u00abveiller \u00e0 ce  que ce soit fait\u00bb, M. le Pr\u00e9sident, \u00e7a a plus la nature d'un ordre que d'un souhait, l\u00e0. On ne parle pas d'une veille... Bon, de veiller \u00e0 ce que ce soit fait ou veiller, oui, \u00e7a, c'est un ordre, l\u00e0. Donc, quand on me dit que le mot est mou, je ne suis pas d'accord. D'autre part, le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re nous parle d'une exp\u00e9rience qui semble l'avoir marqu\u00e9 profond\u00e9ment avec les repr\u00e9sentants de Desjardins, et je con\u00e7ois son d\u00e9sarroi. Ceci \u00e9tant dit, il comprendra que nous modifions l'article parce que l'article initial, tel qu'il \u00e9tait libell\u00e9, disait, puis c'est important, l\u00e0 : \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public exerce les fonctions que la pr\u00e9sente loi conf\u00e8re \u00e0 la personne responsable de l'acc\u00e8s aux documents ou de la protection des renseignements personnels.\u00bb \u00c7a, c'\u00e9tait l'ancien libell\u00e9. Donc, rien, dans l'ancien libell\u00e9, ne nous amenait sur la notion. Et j'attire votre attention, M. le Pr\u00e9sident, sur la diff\u00e9rence. L'article que nous modifions dit : \u00abLa personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public veille \u00e0 assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi.\u00bb Donc, on n'est pas, l\u00e0... La personne qui exerce les fonctions pr\u00e9sent\u00e9es conf\u00e9r\u00e9es \u00e0... Parce que les fonctions qui sont conf\u00e9r\u00e9es \u00e0 la personne responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et \u00e0 la protection des renseignements personnels sont des notions de traitement de demandes d'information. Donc, \u00e7a limite la responsabilit\u00e9 au fait qu'on traite de fa\u00e7on ad\u00e9quate, en fonction de la loi, les demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information de fa\u00e7on large et les demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui touchent les renseignements personnels de fa\u00e7on plus restreinte, alors qu'ici on dit nomm\u00e9ment \u00abveille\u00bb. Puis \u00abveille\u00bb, en fran\u00e7ais, l\u00e0, utilis\u00e9 sous cette forme-l\u00e0, je m'excuse, M. le Pr\u00e9sident, mais \u00e7a a le caract\u00e8re d'un ordre. Il doit le faire. \u00abVeille\u00bb, pris dans ce sens-l\u00e0, veut dire \u00abil doit le faire\u00bb. Ce n'est pas laiss\u00e9 \u00e0 son bon plaisir, c'est une obligation que de s'assurer que, la loi, elle est respect\u00e9e et que les dispositions sont prises pour qu'elle soit mise en oeuvre. Donc, c'est la globalit\u00e9 de la loi qui repose maintenant sur ses \u00e9paules. Alors, pour moi, \u00e7a a un caract\u00e8re qui est beaucoup plus fort que la d\u00e9finition initiale. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 14, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 7, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:40", "fin": "18:50", "debats": "\u2022 (18 h 40) \u2022 Deuxi\u00e8mement, je r\u00e9it\u00e8re que je ne suis pas d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re sur le fait que... La ligne d'autorit\u00e9, la responsabilit\u00e9 pour les ordres professionnels, elle est claire, c'est le pr\u00e9sident de l'ordre qui assume cette fonction-l\u00e0 dans toutes ses facettes. Et il n'y a pas de confusion. Parce que 8.1 sp\u00e9cifie quoi? Sp\u00e9cifie que le comit\u00e9, dans le cas d'un minist\u00e8re, ou d'un organisme public, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, on s'entend, ou d'une commission scolaire, bien, c'est le sous-ministre qui va assurer la charge administrative. C'est pour \u00e7a qu'on am\u00e8ne cette subtile nuance qui nous a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien expliqu\u00e9e par Me Miville-Desch\u00eanes, ce qui ne d\u00e9douane en rien la plus  haute autorit\u00e9, au sens de l'article 8, d'\u00eatre responsable de l'application de la loi dans tous ses aspects. Et, je r\u00e9it\u00e8re, je ne suis pas d'accord. Quand on dit \u00e0 quelqu'un de veiller \u00e0 ce que quelque chose se produise, c'est comme si on lui donnait un ordre : Vous devez faire \u00e7a. C'est un mot qui est tr\u00e8s fort en fran\u00e7ais quand il est utilis\u00e9 dans ce contexte-l\u00e0. Donc, pour moi, M. le Pr\u00e9sident, sous r\u00e9serve de l'amendement qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par le coll\u00e8gue de LaFontaine, qu'on aura l'occasion d'appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur, cet article-l\u00e0, au contraire, moi, je pense qu'il est clair, qu'il dit ce qu'il a \u00e0 dire et qu'il am\u00e8ne au contraire un \u00e9l\u00e9ment de responsabilit\u00e9 qui est beaucoup plus fort que ce qui \u00e9tait l\u00e0 avant, qui est beaucoup plus clair que ce qui \u00e9tait l\u00e0 avant et qui englobe la totalit\u00e9 de la loi plut\u00f4t que de se limiter aux responsables des diff\u00e9rents acc\u00e8s, M. le Pr\u00e9sident. Personnellement, puis je conclurai en disant que, encore une fois sous r\u00e9serve de la pertinence de l'amendement du coll\u00e8gue de LaFontaine, personnellement, je ne vois pas de raison de modifier ce qui est \u00e9crit l\u00e0, parce que \u00e7a me semble tr\u00e8s clair. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine... M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, peut-\u00eatre. M. Barrette : Oui, c'est avant mon coll\u00e8gue. Bien, pas parce que je veux l'emp\u00eacher de parler, l\u00e0, c'est juste pour peut-\u00eatre terminer, certainement pas terminer, mais pour poursuivre l'\u00e9change, l\u00e0. \u00ab...veille \u00e0 faciliter l'exercice.\u00bb C'est \u00e7a, le texte qui est \u00e9crit l\u00e0 : \u00ab...veille \u00e0 en faciliter l'exercice.\u00bb La diff\u00e9rence entre... M. Caire : Non, non, non, M. le Pr\u00e9sident. Correction. C'est parce que le libell\u00e9 exact... M. Barrette : Bien, je viens de le lire. M. Caire : Puis les mots sont comme \u00ab...veille \u00e0 [...] assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi\u00bb, l\u00e0. Ce n'est pas \u00abveille \u00e0 faciliter l'exercice\u00bb, l\u00e0. M. Barrette : Bien, c'est parce que ce n'est pas le m\u00eame paragraphe. M. Caire : Oui, l\u00e0, mais on parle du premier paragraphe, l\u00e0... M. Barrette : Oui. M. Caire : ...qui institue la responsabilit\u00e9 premi\u00e8re du plus haut dirigeant.  M. Barrette : Oui. Bon. M. Caire : Parce que \u00abfaciliter l'exercice\u00bb, l\u00e0, on n'est plus dans l'application de la loi, l\u00e0, on est \u00e0 un autre niveau. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, on n'est pas dans l'application de la loi, l\u00e0. Je veux dire, c'est le troisi\u00e8me alin\u00e9a de... M. Caire : Non, mais qui... M. Barrette : L\u00e0, je ne sais pas qu'est-ce que \u00e7a prend, l\u00e0, mais... M. Caire : De fa\u00e7on... Dans la disposition g\u00e9n\u00e9rale, s'entend, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Non. Non, non. M. Caire : Vous comprenez ce que je veux dire. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0-dessus, l\u00e0, on... C'est bien clair que c'est moi qui ai raison, mais ce n'est pas grave. Il est \u00e9crit dans un texte de loi qu'on \u00abvieille\u00bb, O.K.? Et on veille de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale puis on veille de fa\u00e7on sp\u00e9cifique \u00e0 en faciliter l'exercice. M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, \u00abveille\u00bb, c'est un \u00e9l\u00e9ment. D'ailleurs, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, quiconque a fait une veille de quoi que ce soit, physiquement, l\u00e0, il y a un c\u00f4t\u00e9 passif \u00e0 \u00e7a. Il peut y avoir une veille plus active, mais disons que, quand on veille, on n'a pas les deux mains dedans, si vous me passez l'expression. Et, en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels et d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, bien, ce sont deux \u00e9l\u00e9ments qui exigent qu'on ait les deux mains dedans. Quand... Mais on prend encore le m\u00eame exemple, M. le Pr\u00e9sident, parce qu'on l'a tous v\u00e9cu, et c'est l'exemple le plus patent qu'on a, l\u00e0. On n'a pas beaucoup d'exemples, comme parlementaires. Vous savez, la partie gouvernementale refuse r\u00e9guli\u00e8rement, assez souvent, pas toujours, mais quand m\u00eame assez souvent nos mandats d'initiative o\u00f9 on pourrait aller avoir des \u00e9changes avec des gens. On l'a eu. M. Caire : C'est une longue tradition. M. Barrette : On l'a eu. On l'a eu. Oui, c'est \u00e7a. On l'a eu, M. le Pr\u00e9sident, avec Desjardins. Alors, j'en profite de prendre cet exemple-l\u00e0. On a eu un pr\u00e9sidentdirecteur g\u00e9n\u00e9ral qui \u00e9tait assis de son directeur qui a la responsabilit\u00e9. Il lui a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e7a. Et j'imagine que, si j'avais pos\u00e9 la question : Avez-vous veill\u00e9?, je suis s\u00fbr qu'il m'aurait dit oui. Je suis s\u00fbr qu'il m'aurait dit oui. Maintenant, \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence entre mettre dans un texte de loi \u00abveille\u00bb versus voici les choses qu'on s'attend de vous minimalement. C'est \u00e7a, la diff\u00e9rence. Alors, il n'y a pas, dans le texte de loi, de bouts qui sont explicites. Alors, c'est la raison pour laquelle le Barreau, sans doute, le Barreau, et je cite, M. le Pr\u00e9sident, le bout du m\u00e9moire du Barreau qui est explicite, et je le comprends, c'est simple : \u00abNous nous interrogeons \u00e0 savoir le sens \u00e0 donner \u00e0 l'expression \"veiller \u00e0 en faciliter l'exercice\" \u2014 \u00e7a, l\u00e0, c'est exactement ce qu'on a vu puis qui a fait la premi\u00e8re page des journaux de toute la plan\u00e8te \u2014 laquelle est floue et m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e. \u00c0 notre avis, ce sont plut\u00f4t les pouvoirs du responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information qui devraient \u00eatre d\u00e9finis. Il doit \u00eatre capable de requ\u00e9rir et d'exiger la production des documents vis\u00e9s par une demande d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Le Barreau du Qu\u00e9bec croit que les responsables et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s doivent avoir de v\u00e9ritables pouvoirs.\u00bb D'accord avec \u00e7a, moi. Je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a. Je suis d'accord avec le fait que de mettre le mot \u00abveille\u00bb, qu'on retrouve \u00e7a ailleurs dans le corpus, l\u00e0. La question n'est pas l\u00e0. L\u00e0, on est dans un projet de loi qui est tr\u00e8s sp\u00e9cifique, l\u00e0, qui ne changera pas, l\u00e0, pendant un bout de temps, l\u00e0, qui exige qu'on ait plus... Sinon, dedans, il faut que les choses soient plus claires. Alors l\u00e0, tant pour la \u00abveille\u00bb dite, que je qualifierai de g\u00e9n\u00e9rale, que de celle de faciliter l'exercice, il me semble qu'on pourrait aller un petit peu plus loin. Et l\u00e0, l\u00e0, moi, quand je regarde \u00e7a, l\u00e0, \u00e0 date, l\u00e0, je me sens plus dans une bureaucratie que dans une action claire, nette et pr\u00e9cise. Je suis plus dans : Oui, O.K., l\u00e0, il faudrait qu'on soit bons, puis il faut vraiment que \u00e7a fonctionne puis qu'on prot\u00e8ge les renseignements personnels, l\u00e0, que, regarde, c'est \u00e7a que tu dois faire, bang, bang, bang. \u00c7a, on ne le voit pas. L\u00e0, le ministre va probablement me r\u00e9pondre en disant : On va le voir plus loin. Mais je ne suis pas... Il y a un bout qui est bon, l\u00e0, dans le projet de loi, l\u00e0, qui est clair, les sanctions. M. Caire : Juste un? M. Barrette : Non. Je veux dire, je fais une fleur au ministre. Les sanctions, \u00e7a, c'est bon, c'est vraiment bon. Ce n'est pas parfait, mais c'est bon. Mais il y a d'autres bouts qui manquent. Alors, moi, ici, je regarde ce que les gens nous disent puis je suis oblig\u00e9, \u00e0 quelque part, de prendre fait et cause pour ce que les gens sont venus nous dire, nonobstant le fait que tout le monde n'a pas pu venir nous dire ce qu'il avait \u00e0 nous dire. Et, encore aujourd'hui, bien, on a essay\u00e9 de pouvoir faire \u00e7a puis on ne peut toujours pas. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. Bien, je veux dire, je ne peux pas \u00eatre plus en d\u00e9saccord s\u00e9mantiquement...  M. Barrette : Oui, oui, plus, plus. M. Caire : ...avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Deux choses. Premi\u00e8rement, mon coll\u00e8gue d\u00e9sincarne les alin\u00e9as les uns des autres. Et on ne peut pas lire le troisi\u00e8me alin\u00e9a en faisant abstraction du premier. Je veux dire, il s'entend qu'un texte juridique se prend dans sa globalit\u00e9. Donc, en partant, il est tr\u00e8s clair que le plus haut dirigeant veille \u00e0 assurer le respect et la mise en oeuvre de la pr\u00e9sente loi. Ce n'est pas rien, l\u00e0. On dit au plus haut dirigeant : C'est ta responsabilit\u00e9 que la loi soit appliqu\u00e9e et qu'elle soit respect\u00e9e. \u00c7a, c'est ta responsabilit\u00e9. Puis, encore une fois, oui, on peut parler d'une veille m\u00e9diatique. \u00c7a, c'est un m\u00eame mot, mais qui a un tout autre sens quand il est pris dans un autre contexte. Dans le contexte qui nous pr\u00e9occupe quand on utilise le mot \u00abveille\u00bb, \u00e7a a le caract\u00e8re d'un ordre, c'est une obligation. Et \u00e7a, c'est la langue fran\u00e7aise, cette langue que nous ch\u00e9rissons tous. Quand on dit \u00abveille \u00e0 ce que ce soit fait\u00bb, \u00e7a ne laisse pas beaucoup d'options, M. le Pr\u00e9sident. \u00c7a ne laisse pas beaucoup d'options. Et ce mot-l\u00e0, il est utilis\u00e9 \u00e0 bon escient dans la bonne formulation. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire"], "nb_intervenants": 26, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 12, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 12, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:50", "fin": "", "debats": "\u2022 (18 h 50) \u2022 Quand on dit \u00abveille \u00e0 en faciliter l'exercice\u00bb, bien, j'\u00e9coutais le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, et je sais qu'on va \u00eatre d'accord l\u00e0-dessus, mais on ne veut pas non plus que le ministre se mette les deux mains dans les demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. On ne souhaite pas \u00e7a, personne. Puis, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, ce n'est pas arriv\u00e9, et, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, on va tout faire en sorte pour que \u00e7a n'arrive jamais. Donc, \u00aben faciliter l'exercice\u00bb, bien, d'une part, on s'assure que la loi, elle est respect\u00e9e; d'une part, on s'assure que la loi, elle est mise en oeuvre et, d'autre part, on s'assure que les gens qui doivent traiter les demandes en vertu de cette loi-l\u00e0, on leur facilite l'exercice, on s'assure que ce soit facile d'exercer leurs responsabilit\u00e9s. Une voix : ... M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, moi, je ne vois pas ce qu'il y a l\u00e0-dedans qui devrait \u00eatre modifi\u00e9. Au contraire, moi, je pense que ce libell\u00e9-l\u00e0 apporte des  pr\u00e9cisions que je salue. Et je ferai mienne l'expression du coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re, je vais faire un exercice ill\u00e9gal du droit en disant qu'\u00e0 mon sens le l\u00e9gislateur est tr\u00e8s clair dans sa volont\u00e9, dans la volont\u00e9 qu'il exprime par le texte tel qu'il est libell\u00e9 l\u00e0, et je ne vois pas de raison de modifier ce texte-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, on fait une loi. Ce que je trouve particulier, je vais vous dire, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 date, l\u00e0, dans notre \u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e, puis je r\u00e9it\u00e8re le fait que j'arrive, l\u00e0, dans le projet de loi, l\u00e0, le ministre prend toujours, toujours des exemples d'acc\u00e8s \u00e0 l'information et prend rarement des exemples de protection des renseignements personnels. Puis \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne beaucoup, beaucoup, beaucoup parce qu'aujourd'hui c'est pas mal plus le bord de la protection des renseignements personnels qui est l'objet de ce projet de loi l\u00e0 que d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Ceci dit, M. le Pr\u00e9sident, il y a une loi actuellement sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Et c'est \u00e9crit dans la loi : \u00ab20 jours\u00bb. Ce n'est pas respect\u00e9. Est-ce que le ministre devrait \u00eatre sanctionn\u00e9 de 4 % du budget mondial de son minist\u00e8re? M. Caire : \u00c7a ferait combien? Pas... M. Barrette : C'est comme \u00e7a qu'il va \u00eatre heureux de ne pas \u00eatre \u00e0 la Sant\u00e9. M. Caire : Compte tenu que je suis ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, \u00e7a ne fera pas un gros chiffre. M. Barrette : Mais M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, \u00e9coutez, je suis s\u00fbr, l\u00e0, qu'actuellement, l\u00e0, au moment o\u00f9 on se parle, l\u00e0, je suis convaincu que tous les ministres veillent \u00e0 ce que les lois soient appliqu\u00e9es. Je suis s\u00fbr de \u00e7a, moi, s\u00fbr, s\u00fbr, s\u00fbr. Puis, dans le cas d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, c'est bafou\u00e9 \u00e0 tous les jours, tous les jours. Juste pour informer le ministre, j'en ai fait moi-m\u00eame, des demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Pendant la pand\u00e9mie, l\u00e0, j'en ai fait. Ma derni\u00e8re remonte au mois de d\u00e9cembre. Puis je ne l'ai toujours pas eue. Puis je connais de mes coll\u00e8gues qui en ont fait depuis le mois de juillet, puis toujours pas eu de r\u00e9ponse. Puis ce n'est pas parce que c'est compliqu\u00e9 \u00e0 avoir, comme r\u00e9ponses, l\u00e0. C'est bien simple, l\u00e0. Il y a des raisons que je... \u00c9videmment, je ne pr\u00eaterai pas d'intention, je ne peux pas le faire. Vous allez me rabrouer. M. Caire : Jamais. M. Barrette : Mais l\u00e0... Non, le pr\u00e9sident. M. le pr\u00e9sident, pas le ministre. Mais, M.  le ministre... M. le Pr\u00e9sident, je veux dire, on a des lois actuellement o\u00f9 les ministres veillent. Faites-vous-en pas, ils veillent. Ils veillent. Ils veillent au coin du po\u00eale, l\u00e0, mais il ne se passe rien. Puis les lois ne sont pas appliqu\u00e9es. \u00c7a fait que, l\u00e0, je veux dire, \u00e0 un moment donn\u00e9, l\u00e0, qu'on ne vienne pas me dire que \u00abveille\u00bb, c'est clair en fran\u00e7ais. Moi, \u00abveille\u00bb en fran\u00e7ais, l\u00e0, si on se berce sur la galerie puis on regarde, l\u00e0, s'il n'y a personne qui rentre dans la maison un samedi soir \u00e0... comme dans la chanson, l\u00e0. M. Caire : Ils veillent tard. M. Barrette : Oui. M. Caire : Mais, M. le Pr\u00e9sident, si je peux me permettre, la notion... C'est parce que, l\u00e0, il y a un d\u00e9phasement dans l'argumentaire du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re impute la situation actuelle au texte que nous souhaitons adopter. Mais il n'est pas adopt\u00e9. \u00c7a fait qu'on ne peut pas imputer la situation actuelle \u00e0 une loi qui n'est pas adopt\u00e9e. Donc, actuellement, le texte, tel que libell\u00e9, l\u00e0, il dit justement : La personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein d'un organisme public exerce les fonctions que la pr\u00e9sente loi conf\u00e8re \u00e0 la personne responsable de l'acc\u00e8s aux documents ou \u00e0 la protection des renseignements personnels. Il y a z\u00e9ro notion de quiconque qui veille sur quoi que ce soit, l\u00e0, dans cette loi actuelle. Et elle a des lacunes. Puis je suis d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, elle a des lacunes. C'est pour \u00e7a qu'on la modifie. Puis c'est pour \u00e7a qu'on am\u00e8ne la notion que la plus haute autorit\u00e9 veille. Et l\u00e0, quand cette loi sera adopt\u00e9e, M. le Pr\u00e9sident, \u00e7a va \u00eatre compl\u00e8tement diff\u00e9rent parce que, l\u00e0, il y aura cette obligation, de la part de la plus haute autorit\u00e9, d'assurer l'application de la loi. Il en sera imputable, pas juste de la fonction de responsable de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou de la protection des renseignements personnels, mais de l'ensemble de la loi, M. le Pr\u00e9sident. M. Barrette : M. le Pr\u00e9sident, est-ce que le ministre pourrait faire la seule chose qu'il doit faire actuellement, c'est de dire dans le micro, \u00e0 la cam\u00e9ra, au public et \u00e0 tout le monde que, lorsque cette loi-l\u00e0 va \u00eatre adopt\u00e9e, les demandes d'acc\u00e8s \u00e0 l'information vont \u00eatre r\u00e9pondues, et on va avoir les documents en dedans de 20 jours tel que la loi le dit? M. Caire : Bien, s\u00e9rieusement... M. Barrette : La phrase, c'est : Je... M. Caire : Je.  M. Barrette : J'affirme. M. Caire : Je, je, je pr\u00e9f\u00e8re... Non, mais, s\u00e9rieusement, M. le Pr\u00e9sident, oui, je pense... M. Barrette : Hein? M. Caire : Oui, je pense que oui. Je pense effectivement que cette loi-l\u00e0 met, telle que libell\u00e9e... Puis l\u00e0, le plus s\u00e9rieusement du monde, je pense que l'objectif puis la finalit\u00e9, c'est de faire en sorte effectivement que c'est... Puis autant l'acc\u00e8s \u00e0 l'information que la protection des renseignements personnels... Puis le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re me faisait un reproche de ne pas parler suffisamment de protection de renseignements personnels... M. Barrette : Pas un reproche, l\u00e0. M. Caire : Bon, soulignait le fait. M. Barrette : Oui. M. Caire : Et donc je vais corriger le tir, mais, oui, je pense que cette imputabilit\u00e9-l\u00e0, que soulignait le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, je pense qu'on la retrouve dans le texte actuel. Bon, est-ce qu'il est pertinent de renforcer le concept? Je me r\u00e9serve le droit d'analyser l'amendement et de trancher, mais, \u00e0 tout le moins, dans sa forme actuelle, oui. Puis le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re parle de son exp\u00e9rience. Puis, je veux dire, je ne peux pas \u00eatre plus d'accord, j'ai \u00e9t\u00e9 12 ans dans l'opposition. Je peux-tu vous dire, M. le Pr\u00e9sident, qu'on a v\u00e9cu une ou 12 frustrations par rapport \u00e0 \u00e7a? C'est donc d'autant plus... Je suis d'autant plus sensibilis\u00e9 que cette situation-l\u00e0, malheureusement, elle pr\u00e9vaut trop souvent. Je suis d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Ceci \u00e9tant dit, je pense que lui et moi, on va \u00eatre d'accord sur un \u00e9l\u00e9ment. Moi, je pense que 8 r\u00e9pond en partie. Puis, quand il me dit : Est-ce que \u00e7a va absolument cesser \u00e0 jamais si 8 est adopt\u00e9?, si 8 est adopt\u00e9 tout seul, je ne pense pas. Si 8 est adopt\u00e9 et qu'on apporte d'autres modifications, parce qu'il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui doivent \u00eatre mis en place pour s'assurer du respect de la loi... et la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la r\u00e9ponse \u00e0 la question qui est pos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, et c'est aussi pour cette raison-l\u00e0, je pense, qu'il faut qu'on puisse permettre \u00e0 la commission de jouer un r\u00f4le plus d\u00e9terminant. Parce qu'effectivement il faut qu'il y ait quelqu'un d'imputable dans les organismes, mais il faut qu'il y ait un tiers neutre et un organisme de surveillance et que cette  balance des pouvoirs l\u00e0 va contribuer, parce que, si l'organisme de surveillance comprend que la plus haute autorit\u00e9 est imputable et qu'elle ne fait pas ce pour quoi elle est imputable, il y a de fortes chances que la plus haute autorit\u00e9 se retrouve dans un univers difficile, parce qu'il n'aura pas assum\u00e9 les responsabilit\u00e9s que lui conf\u00e8re la loi. Donc, je pense que ces deux \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 permettent de r\u00e9pondre oui \u00e0 la question du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Rapidement, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Oui, tr\u00e8s rapidement. Est-ce que le ministre est en train de nous dire que c'est \u00e0 cause de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information que les minist\u00e8res ne respectent pas la loi qui pr\u00e9voit qu'on donne les informations en dedans de 20 jours? M. Caire : Non. Je suis en train de dire que c'est parce que la loi actuelle ne clarifie pas cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 et que la loi actuelle donne un certain pouvoir \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, la loi qui est en vigueur, entendons-nous, que le projet de loi vient... am\u00e8ne cette notion-l\u00e0 de responsabilit\u00e9 dans l'application de la loi et le respect de la loi, qui n'\u00e9tait pas l\u00e0. Donc, c'est quelque chose qu'on introduit avec la loi actuelle et avec le projet de loi actuel, s'il est adopt\u00e9, devrais-je dire. Et, dans la m\u00eame foul\u00e9e, si le projet de loi que nous proposons est adopt\u00e9, puis je suis \u00e9videmment tr\u00e8s ouvert \u00e0 le bonifier, je pense que la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information va \u00eatre en mesure de jouer un r\u00f4le plus large, plus d\u00e9terminant, ce qui est souhaitable. M. Barrette : Donc, les minist\u00e8res sont actuellement irresponsables? M. Caire : \u00c9coute, je n'irai pas jusqu'\u00e0 dire que les minist\u00e8res sont irresponsables, mais il y a clairement des frustrations qui sont v\u00e9cues par le contexte actuel en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. Caire : Et je dirais, de fa\u00e7on plus largement, que la protection des renseignements personnels a souffert de quelques lacunes dans les derni\u00e8res ann\u00e9es. \u00c7a, je pense que c'est un fait. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Sur ce, je vous remercie infiniment. Et, compte tenu de l'heure, la commission ajourne ses travaux sine die. Merci beaucoup.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 32, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 15, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 13, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 13, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}]