[{"debut": "", "fin": "11:30", "debats": " ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:30", "fin": "11:40", "debats": "11 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) (Onze heures trente minutes)  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, bonjour \u00e0 tout le monde. Ayant constat\u00e9 le quorum, je d\u00e9clare la s\u00e9ance de la Commission des institutions ouverte. La commission est r\u00e9unie afin de poursuivre l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection de renseignements personnels. Avant de d\u00e9buter, Mme la secr\u00e9taire, y a-t-il des remplacements? La Secr\u00e9taire : Oui, M. le Pr\u00e9sident. M. Birnbaum (D'Arcy-McGee) est remplac\u00e9 par M. Barrette (La Pini\u00e8re); M. Zanetti (Jean-Lesage) est remplac\u00e9 par M. NadeauDubois (Gouin); Mme Hivon (Joliette) est remplac\u00e9e par M. Ouellet (Ren\u00e9L\u00e9vesque). \u00c9tude d\u00e9taill\u00e9e (suite) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Sur ce, je vous rappelle qu'en fonction des mesures de distanciation physique \u00e9nonc\u00e9es par la Sant\u00e9 publique vous devez conserver votre place assise en commission. Si vous souhaitez vous d\u00e9placer ou changer de place, un page devra d\u00e9sinfecter votre place. De plus, le port du masque de proc\u00e9dure est obligatoire en tout temps, hormis au moment de prendre la parole dans le cadre de nos travaux. Lors de l'ajournement de nos travaux, la semaine derni\u00e8re, les discussions portaient sur l'amendement propos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de Gouin \u00e0 l'article 12. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, merci, M. le Pr\u00e9sident. Content de retrouver les coll\u00e8gues, c'est une tradition du mercredi, maintenant, pour parler de ce projet de loi important. Une voix : ... M. Nadeau-Dubois : Pardon? Une voix : ... M. Nadeau-Dubois : Oui, bien, je... Le leader adjoint a des meilleurs contacts que moi \u00e0 cet \u00e9gard. Alors... Une voix : ... M. Nadeau-Dubois : Moi, je fais la pr\u00e9somption qu'il a des meilleurs contacts que moi, mais c'est \u00e0 lui de le confirmer ou de l'infirmer. J'ai d\u00e9pos\u00e9 un amendement, quand on s'est quitt\u00e9s, qui porte sur une question qui est  centrale, la d\u00e9finition de ce qu'est une donn\u00e9e sensible ou un renseignement personnel sensible. Je pourrais refaire le plaidoyer que j'ai fait \u00e0 mon amendement pr\u00e9c\u00e9dent. J'ai pr\u00e9c\u00e9demment fait un amendement qui avait comme objectif de pr\u00e9ciser ce qu'est un renseignement personnel, parce que cette d\u00e9finition-l\u00e0, c'est ce que beaucoup de groupes nous ont dit en consultations particuli\u00e8res, devait \u00eatre modernis\u00e9e \u00e0 l'aune des nouvelles avanc\u00e9es technologiques. L'amendement que j'ai d\u00e9pos\u00e9 la semaine derni\u00e8re et dont on discute aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 dans le m\u00eame esprit, c'est-\u00e0-dire comment, comme l\u00e9gislateurs, mettre sur pied une d\u00e9finition des donn\u00e9es sensibles qui nous permette... bien, qui dure dans le temps et qui prot\u00e8ge les citoyens et citoyennes. Parce que, on le sait, les avanc\u00e9es technologiques ont permis de proc\u00e9der \u00e0 toutes sortes de combinaisons de renseignements personnels, \u00e0 toutes sortes de traitements de ces donn\u00e9es, ce qui permet de g\u00e9n\u00e9rer des nouvelles donn\u00e9es, notamment des donn\u00e9es qui sont sensibles. Il y a notamment le Barreau du Qu\u00e9bec et la Commission d'\u00e9thique en science et technologie qui nous invitaient \u00e0 faire ce travail-l\u00e0, \u00e0 pr\u00e9ciser de quoi est-ce que le l\u00e9gislateur parle quand il parle de donn\u00e9es sensibles. On avait commenc\u00e9 un peu l'\u00e9change \u00e0 la derni\u00e8re... la derni\u00e8re fois qu'on s'est vus, puis le ministre et les gens qui l'accompagnent parlaient beaucoup du travail des tribunaux, l\u00e0, de la jurisprudence, qui a permis de d\u00e9finir en partie cette notion de renseignement sensible. Par contre, il m'appara\u00eet important de ne pas laisser compl\u00e8tement \u00e0 la discr\u00e9tion des tribunaux ce genre d'\u00e9l\u00e9ment l\u00e0 parce que c'est des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9finition de base de notre r\u00e9gime juridique de protection des renseignements personnels, parce que ce n'est... bien, parce que je pense que c'est le r\u00f4le, dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, des \u00e9lus et du l\u00e9gislateur que de mettre les bases de ce genre de concept l\u00e0 que les tribunaux auront, par la suite, le loisir d'interpr\u00e9ter. Donc, c'est l'objectif de mon amendement. Dernier commentaire pour bien l'expliquer, puis je le r\u00e9p\u00e8te parce qu'on l'a dit seulement la semaine derni\u00e8re, et le temps a pass\u00e9, la liste que je propose, la liste, on pourrait dire, de types de donn\u00e9es ou de types de renseignements personnels que je propose, elle n'est pas tir\u00e9e de mon chapeau. C'est, en fait, une r\u00e9f\u00e9rence aux motifs interdits de discrimination qui sont pr\u00e9vus \u00e0 l'article 10 de notre charte qu\u00e9b\u00e9coise des droits et libert\u00e9s de la personne. Et le raisonnement auquel nous invitaient beaucoup de gens qui sont venus t\u00e9moigner en commission parlementaire, c'\u00e9tait de dire : Bien, puisque ce sont des motifs interdits de discrimination, n'est-ce pas l\u00e0 une base objective, base rationnelle sur laquelle d\u00e9marrer la discussion pour d\u00e9finir  qu'est-ce qui est un renseignement sensible? Parce qu'en ce moment la d\u00e9finition est pour le moins g\u00e9n\u00e9rale, voire impr\u00e9cise. Donc, nous avons simplement repris les motifs interdits de discrimination qui sont \u00e0 la Charte des droits et libert\u00e9s de la personne et nous y avons ajout\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire les caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques, dans la mesure o\u00f9 ce n'est pas pr\u00e9vu \u00e0 la Charte des droits et libert\u00e9s de la personne, mais \u00e7a fait partie des renseignements qui sont jug\u00e9s sensibles par beaucoup de gens qui sont venus nous voir en commission parlementaire. Et c'est d\u00e9j\u00e0 un type de renseignement qui est... qu'on retrouve ailleurs dans la l\u00e9gislation, c'est-\u00e0-dire dans la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information. Donc, voil\u00e0 le raisonnement, M. le Pr\u00e9sident, qui nous m\u00e8ne \u00e0 d\u00e9poser cet amendement-l\u00e0. J'aimerais savoir ce que le ministre en pense et o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 aller pour qu'on pr\u00e9cise ensemble. Et je pr\u00e9cise que la liste que je d\u00e9pose est non exhaustive, hein, on dit \u00abdont, \u00e0 titre d'exemple\u00bb, donc c'est clairement une liste qui est non exhaustive. J'aimerais savoir ce qu'il en pense et... s'il n'est pas d'accord avec moi, qu'il serait judicieux de pr\u00e9ciser la d\u00e9finition de renseignement personnel sensible avec une liste comme celle-ci qui est non exhaustive. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci beaucoup. Interventions? M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, \u00e9coutez, sur le fond, M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin et moi sommes d'accord, effectivement. Ceci \u00e9tant dit, quelques commentaires. D'une part, ce n'est pas parce qu'un renseignement peut \u00eatre un motif de discrimination que \u00e7a en fait un renseignement sensible. Par exemple, l'\u00e2ge ou le sexe sont des motifs de discrimination mais ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des renseignements sensibles. Donc, l'id\u00e9e de calquer... les principes de la charte sont difficilement transposables sur la d\u00e9finition de renseignement sensible. Parce qu'il faut bien comprendre, M. le Pr\u00e9sident, que l'objectif n'est pas de lutter contre la discrimination \u00e0 cet article-ci mais bien d'\u00e9tablir un r\u00e9gime de protection qui est coh\u00e9rent avec la valeur de l'information. Et c'est pour \u00e7a, par exemple, qu'on va dire que \u00e7a prend un consentement express, contrairement \u00e0 un renseignement personnel, o\u00f9 il y aura des situations o\u00f9 le consentement peut \u00eatre implicite. Dans ce cas-ci, \u00e7a ne fonctionne pas.  Je pourrai aller plus loin et dire que, m\u00eame au niveau de la protection des syst\u00e8mes d'information, la donn\u00e9e qui serait sensible devra jouir d'une protection qui est suppl\u00e9mentaire \u00e0, par exemple, un renseignement qui serait peu sensible ou pas sensible du tout. Et l\u00e0 on se ramasse avec... Des fois, on va se ramasser avec l'inverse de ce qu'on veut. Et je rappelle \u00e0 mon coll\u00e8gue qu'il y a aussi une volont\u00e9... et je sais que, l\u00e0-dessus, on est \u00e0 la m\u00eame enseigne, une volont\u00e9 de transparence, une volont\u00e9 d'\u00eatre capable de donner acc\u00e8s \u00e0 l'information. Et quelquefois on va se trouver avec l'effet contraire. Donc, un renseignement qui n'est pas sensible, au sens de la d\u00e9finition qu'on a ici, mais qui pourrait devenir un motif de discrimination va donc devenir un renseignement sensible, et donc sa publication, qui pourrait \u00eatre tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, voire souhaitable, ne sera plus permise parce que l\u00e0 il faudra le prot\u00e9ger d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re parce qu'on aura donn\u00e9 cette... on aura fait cette transposition-l\u00e0 qui ne se fait pas. Et, au final, on am\u00e8ne quand m\u00eame une notion... Puis je peux comprendre qu'au premier abord ce n'est peut-\u00eatre pas \u00e9vident, mais on avait eu cette discussion-l\u00e0 avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re sur des renseignements qui suscitent un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable. Ce n'est pas un concept qu'on am\u00e8ne avec le projet de loi n\u00b0 64, on l'avait dans le projet de loi n\u00b0 14, et 14 s'est inspir\u00e9 de ce qui se faisait aussi ailleurs dans la l\u00e9gislation. Donc, il y a comme une esp\u00e8ce de ligne directrice qui s'\u00e9tablit. Et c'est l\u00e0-dessus o\u00f9 je dis au d\u00e9put\u00e9 de Gouin que la d\u00e9finition, telle qu'elle est l\u00e0, au niveau juridique, en tout cas, pour avoir parl\u00e9 avec nos juristes... Puis aucun probl\u00e8me, l\u00e0, je laisserai compl\u00e9ter la r\u00e9ponse si le d\u00e9put\u00e9 de Gouin n'est pas satisfait de la mienne, l\u00e0, sans probl\u00e8me, mais, au niveau des juristes, la d\u00e9finition actuelle, elle est satisfaisante au sens o\u00f9 elle pr\u00e9cise quand m\u00eame cette notion-l\u00e0, et il y a une jurisprudence qui s'\u00e9tablit et qui va continuer \u00e0 s'\u00e9tablir. Et aussi, plus tard, avec le consentement des coll\u00e8gues, on va permettre \u00e0 la CAI d'\u00e9mettre des lignes directrices, donc de venir pr\u00e9ciser \u00e7a par des lignes directrices sans donner \u00e0 la loi, peut-\u00eatre, une esp\u00e8ce de d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'interpr\u00e9tation qu'il faut faire de ce qu'est un renseignement sensible. Donc, pour ces raisons-l\u00e0, je pense que la d\u00e9finition actuelle demeure la meilleure option. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 9, "nb_interventions_secretaire": 1, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:40", "fin": "11:50", "debats": "\u2022 (11 h 40) \u2022 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin.  M. Nadeau-Dubois : La raison pour laquelle les intervenants qui sont venus en commission parlementaire nous alertaient sur l'importance de pr\u00e9ciser ce qu'est un renseignement sensible, c'est parce qu'il y a des pratiques qui existent dans la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 des renseignements qui, en vertu de l'amendement que je pr\u00e9sente, seraient consid\u00e9r\u00e9s comme sensibles qui, actuellement, sont utilis\u00e9s avec, mettons, l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. On parlait, la semaine derni\u00e8re ou l'autre d'avant, d'entreprises... et l\u00e0 je sais que je prends volontairement un exemple dans le secteur priv\u00e9, on est ici dans le secteur public, mais le ministre me pardonnera de prendre les premiers exemples qui me viennent en t\u00eate, des entreprises qui vont faire une utilisation d'un renseignement comme, par exemple, le fait que quelqu'un est enceinte. Et \u00e7a va \u00eatre utilis\u00e9 pour faire du profilage en mati\u00e8re de publicit\u00e9. Il y a m\u00eame... Et c'est document\u00e9 comme pratique, on inf\u00e8re \u00e0 partir de certains renseignements, notamment l'historique de navigation, qu'une personne est enceinte, on fait du profilage commercial \u00e0 cette personne-l\u00e0, et il y a m\u00eame eu des cas o\u00f9 des entreprises modifiaient les prix pour profiter de cette situation puis profiter du fait qu'on avait pr\u00e9dit, gr\u00e2ce \u00e0 un traitement automatis\u00e9 des donn\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 des algorithmes d'intelligence artificielle, le fait que cette personne-l\u00e0 \u00e9tait enceinte. D'ailleurs, l'\u00e9tat de grossesse, l\u00e0, est mentionn\u00e9 explicitement dans l'amendement que je pr\u00e9sente. Comment faire, avec ce projet de loi, pour que ces pratiques-l\u00e0 soient mieux encadr\u00e9es, puis m\u00eame, dans l'exemple que je donne, carr\u00e9ment interdites, parce qu'on devrait... Puis, si c'est un motif, en vertu de la charte... si c'est un motif interdit de discrimination, on ne devrait pas modifier nos pratiques commerciales ou le prix qu'on pr\u00e9sente au consommateur en fonction de \u00e7a. Donc, comment s'assurer que les entreprises ou les organismes publics traitent ce type de donn\u00e9e l\u00e0 avec toute la r\u00e9serve puis la prudence que ce genre de donn\u00e9e l\u00e0 implique par leur nature m\u00eame, au-del\u00e0 du contexte puis au-del\u00e0 de comment on les utilise? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Je vais r\u00e9pondre au d\u00e9put\u00e9 que je pense qu'on a, puis avec sa notable contribution... on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 une partie de cette question-l\u00e0, notamment en modifiant la d\u00e9finition de ce que c'est, un renseignement personnel. Maintenant, on dit : Un renseignement personnel, ce qui permet d'identifier une personne physique directement ou indirectement. Donc, tout ce qui est inf\u00e9rence va tomber... permet l'inf\u00e9rence va tomber sous le coup des renseignements personnels. Donc, il y a quand m\u00eame un r\u00e9gime de protection qui est assur\u00e9 par le traitement des renseignements personnels qui va \u00eatre amen\u00e9 par le projet de loi, qui n'existait pas, notamment la notion du consentement explicite pour chaque finalit\u00e9.  Donc, les situations o\u00f9 une entreprise pourrait collecter des renseignements personnels, d'une part, cette d\u00e9finition-l\u00e0, maintenant, elle est plus englobante avec les modifications qu'on a faites. Et ensuite, si je collecte des renseignements personnels sur vous, puis on a eu cette discussion-l\u00e0 avec le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, avec un certain humour, l\u00e0, o\u00f9 on s'est rendu compte... Puis j'ai v\u00e9cu, d'ailleurs, cette exp\u00e9rience-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, je suis all\u00e9 magasiner avec mon fils, cette fin de semaine, pour son 18e anniversaire. Mal m'en a pris, parce qu'ils vont tous magasiner dans les m\u00eames boutiques, hein? \u00c7a fait que tu as des boutiques, il n'y a personne, puis tu as des boutiques, tu as des listes... En tout cas, bref, mais tout \u00e7a pour dire qu'arriv\u00e9 \u00e0 la caisse pour payer un article la personne \u00e0 la caisse demande l'adresse de courriel. Je dis non, bien non, bien non, pourquoi? Et l\u00e0 de r\u00e9pondre : Parce que maintenant on n'imprime plus de facture, on les envoie par courriel. Ah! O.K., alors je vous donne mon consentement si vous envoyez \u00e7a exclusivement pour la facturation. Alors, \u00e7a, c'est une finalit\u00e9 qui m'a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e et pour laquelle je donne mon consentement en disant : Si c'est pour m'envoyer une facture, c'est parfait, mais, pour toute autre utilisation, vous ne pouvez pas. Donc, en adoptant 64, on vient de comprendre que l\u00e0 il y a un consentement pour une finalit\u00e9. Et toute autre finalit\u00e9 qui pourrait... pour lesquelles on prendrait ce renseignement-l\u00e0, que j'ai fourni, par exemple, monter des listes d'appel, du t\u00e9l\u00e9marketing, il n'y a pas de consentement, il n'y a pas de consentement. Mais je le rappelle... Puis je comprends l'objectif du d\u00e9put\u00e9 de Gouin, je partage son objectif, je pense que nous nous attaquons \u00e0 cette situation-l\u00e0 avec ce qui a \u00e9t\u00e9 fait puis avec d'autres articles aussi, qui sont \u00e0 venir, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, il y aura d'autres articles sur le consentement puis d'autres... On va parler des \u00e9valuations relatives aux facteurs \u00e0 la vie priv\u00e9e, on va parler de la vie priv\u00e9e par d\u00e9faut. Il y a d'autres mesures qui s'en viennent, M. le d\u00e9put\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 on a adress\u00e9 une partie de ce probl\u00e8me-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire, on a mis... on met en place les premi\u00e8res briques d'une solution. Ce \u00e0 quoi je nous mets... Ce contre quoi je nous mets en garde, c'est qu'en donnant... en transposant l'id\u00e9e de la discrimination dans le projet de loi, on vient de donner une notion de renseignement sensible \u00e0 des renseignements qui, par leur nature, ne le sont pas. Donc, il n'y aura pas d'attente raisonnable, il n'y aura pas un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable de vie priv\u00e9e. Donc l\u00e0, on va donner comme deux d\u00e9finitions contradictoires \u00e0 un m\u00eame renseignement. Donc, votre \u00e2ge, pour votre \u00e2ge, il n'y a pas... pour le mien, oui, mais, pour le v\u00f4tre, non, il n'y a pas... non, mais, blague \u00e0  part, il n'y a pas de haut degr\u00e9 d'attente raisonnable, c'est un renseignement qui peut \u00eatre communiqu\u00e9 puis pour lequel le niveau de pr\u00e9judice, par le renseignement luim\u00eame, n'est pas n\u00e9cessairement \u00e9lev\u00e9. Par contre, \u00e7a peut \u00eatre un motif de discrimination, surtout \u00e0 mon \u00e2ge, surtout \u00e0 mon \u00e2ge, puis l\u00e0 je le dis tr\u00e8s s\u00e9rieusement. Je veux dire, un homme de 55 ans qui se cherche un emploi, \u00e7a se peut que \u00e7a soit plus difficile que pour un homme de 25 ans. Puis je dis homme, mais \u00e7a peut \u00eatre femme. Alors, \u00e7a peut \u00eatre un motif de discrimination. \u00c7a ne fait pas de ce renseignement-l\u00e0 un renseignement sensible par sa nature. En fait, c'est contre \u00e7a que les juristes nous mettent en garde. Et c'est la raison pour laquelle la d\u00e9finition que nous mettons dans le dernier alin\u00e9a de l'article est une d\u00e9finition qui peut sembler large mais qui, dans le contexte de ce qu'on est en train d'\u00e9tablir dans le corpus l\u00e9gislatif, donc en reprenant cette id\u00e9e-l\u00e0 de degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e, va donner finalement une d\u00e9finition \u00e0 travers les lignes directrices, la jurisprudence, va donner une... va circonscrire les renseignements qui devraient \u00eatre sensibles aux renseignements qui, de par leur nature, sont sensibles. Puis l\u00e0 je vais juste compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse, parce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin am\u00e8ne... rajoute les caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques qui, \u00e0 leur face m\u00eame, sont des renseignements, je dirais, m\u00eame ultrasensibles, l\u00e0. On ne fera pas des cat\u00e9gories, l\u00e0, mais c'est extr\u00eamement sensible, \u00e0 tel point que c'est d\u00e9j\u00e0 encadr\u00e9. L'utilisation, le stockage, la communication, la suppression, c'est d\u00e9j\u00e0 encadr\u00e9 dans la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, loi qui est si ch\u00e8re au coeur du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine mais qui pr\u00e9voit... et qu'on va modifier, d'ailleurs, hein, dans cette loi-ci, l\u00e0, on va quand m\u00eame ajouter des \u00e9l\u00e9ments sur la communication \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, et pour laquelle la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information a d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9rogatives tr\u00e8s importantes quant \u00e0 ce qu'on peut faire avec \u00e7a. Donc, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, je pense que la d\u00e9finition actuelle peut sembler large, mais je pense qu'elle ne l'est pas tant que \u00e7a, \u00e0 cause du fait que \u00e7a suscite un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e et qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une jurisprudence qui se met en place, qui va continuer \u00e0 se mettre en place. Puis je vous dirais aussi, pour conclure, que, quand les commentaires... c'est que les commentaires qui ont \u00e9t\u00e9 faits l'ont \u00e9t\u00e9, faits. La notion de permettre \u00e0 la CAI  d'\u00e9mettre des lignes directrices n'\u00e9tait pas dans le projet de loi, donc c'est une notion que nous allons amener qui vient, encore une fois, je pense, l\u00e0, permettre \u00e0 la CAI d'avoir cette souplesse et cette flexibilit\u00e9 pour peut-\u00eatre venir pr\u00e9ciser les zones d'ombre qui pourraient \u00eatre laiss\u00e9es par la d\u00e9finition actuelle. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 5, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "11:50", "fin": "12:00", "debats": "\u2022 (11 h 50) \u2022 M. Nadeau-Dubois : Le ministre dit que... prend l'exemple de l'\u00e2ge pour argumenter qu'il y a peut-\u00eatre, dans l'amendement que je propose, un risque d'\u00eatre trop rigide, moi, c'est comme \u00e7a que je comprends, ou, en tout cas, pas assez flexible, ce qui est un peu deux mani\u00e8res de dire la m\u00eame chose. Et il me dit : L'\u00e2ge, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un renseignement sensible parce que \u00e7a ne suscite pas d'attente raisonnable... un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e. \u00c7a, c'est l'opinion du ministre, c'est... Dans le fond, sur quelle base objective est-ce qu'on peut affirmer que... Puis l\u00e0 je prends l'\u00e2ge, l\u00e0, mais, tu sais, on pourrait prendre l'\u00e9tat civil, la couleur. Sur quelle base est-ce que le ministre dit : \u00c7a, \u00e7a ne g\u00e9n\u00e8re pas un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e? Parce que moi, je pourrais dire : Bien, il me semble que, par contre, la grossesse ou, mettons, l'origine nationale... Moi, je pourrais argumenter que, dans beaucoup de circonstances, ces deux types d'information l\u00e0 suscitent un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e. Donc, qu'est-ce qui... C'est quoi, le crit\u00e8re pour discriminer, puis je le dis sans jeu de mots, ce qui g\u00e9n\u00e8re un haut degr\u00e9 raisonnable... un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable et ce qui ne g\u00e9n\u00e8re pas un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable? M. Caire : En fait, c'est parce qu'on a ici deux principes qui ne peuvent pas \u00eatre confondus, qu'on ne devrait pas confondre. Premi\u00e8rement, c'est parce que le coll\u00e8gue aborde ces questions-l\u00e0 sous la base de la discrimination. Et il n'y a aucun doute, aucun doute, que l'\u00e2ge, la couleur peuvent \u00eatre des motifs de discrimination. Par contre, un renseignement personnel, un renseignement sensible, donc un renseignement personnel sensible, c'est un renseignement dont la publication am\u00e8ne, par exemple, un pr\u00e9judice grave. Donc, le fait que mon \u00e2ge... que je communique mon \u00e2ge me cause un pr\u00e9judice grave, \u00e0 l'exclusion, bien s\u00fbr, de ce qu'on appelle la discrimination, qui est d\u00e9j\u00e0 encadr\u00e9e par la charte des droits et libert\u00e9s et qui ne doit pas \u00eatre un motif. Donc, je peux communiquer mon \u00e2ge, mais \u00e7a ne doit pas faire en sorte que je suis victime de discrimination. Je ne sais pas si le d\u00e9put\u00e9 voit la nuance.  Et donc, quand on parle d'un renseignement sensible, c'est un renseignement dont la communication, dont l'utilisation, dont la fa\u00e7on de le stocker informatiquement va amener des mesures de protection suppl\u00e9mentaires. Je dois avoir des contraintes de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires sur ces renseignements-l\u00e0 parce qu'ils sont sensibles. Et le fait de communiquer... le simple fait de communiquer ces renseignements-l\u00e0 peut causer un pr\u00e9judice grave. Si je communique votre num\u00e9ro d'assurance sociale, on peut penser qu'il y a un pr\u00e9judice grave. Si je communique votre \u00e2ge, le pr\u00e9judice ne peut pas \u00eatre de la m\u00eame ampleur, parce que la situation fait en sorte que... Puis toujours pas dans un contexte de discrimination, je ne le place pas dans un contexte de discrimination. Parce que le simple fait de communiquer votre \u00e2ge ne veut pas dire que vous allez \u00eatre discrimin\u00e9, ce n'est pas automatique. Et il y a des situations o\u00f9 communiquer votre \u00e2ge est tout \u00e0 fait pertinent. Mais les renseignements sensibles, de par leur nature, s'ils sont communiqu\u00e9s, l\u00e0 il y a une attente, c'est ce qu'on appelle une attente raisonnable \u00e0 la vie priv\u00e9e. Je prends votre num\u00e9ro d'assurance sociale, bien oui, l\u00e0, c'est clair que je prends vos informations bancaires, num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit, le num\u00e9ro CVS, la date d'expiration. Avec \u00e7a, je peux fabriquer une fausse carte puis vous monter un solide compte de banque, l\u00e0, solide compte de banque, l\u00e0, avec votre identifiant, mot de passe, question secr\u00e8te, si je peux acc\u00e9der \u00e0 vos informations bancaires, je peux aller vous n\u00e9gocier un pr\u00eat de 10 000 $ en cinq minutes. C'est un pr\u00e9judice grave. Avec votre \u00e2ge, oui, c'est vrai, effectivement, il pourrait y avoir discrimination, mais il pourrait, ce n'est pas automatique. Puis sinon, bien, votre \u00e2ge, quel pr\u00e9judice grave, je ne peux pas vous voler votre identit\u00e9 juste avec l'\u00e2ge, l\u00e0, ce n'est pas possible, je ne peux pas... Alors, c'est \u00e7a, c'est pour \u00e7a que... Puis, encore une fois, l\u00e0, Me Miville-Desch\u00eanes a toujours l'opportunit\u00e9 de cogner dans la fen\u00eatre si je suis en train de dire n'importe quoi, mais la sensibilit\u00e9 d'une information et le fait que ce soit ou que \u00e7a pourrait potentiellement \u00eatre un motif de discrimination sont deux choses diff\u00e9rentes. M. Nadeau-Dubois : C'est une discussion tr\u00e8s importante. Le ministre utilise l'exemple du vol d'identit\u00e9, puis c'est un bon exemple, pour dire : De ce point de vue l\u00e0, du point de vue d'un vol d'identit\u00e9, le num\u00e9ro d'assurance sociale est plus sensible que l'\u00e2ge. Du point de vue du vol d'identit\u00e9, c'est vrai, mais moi, je l'invite \u00e0 consid\u00e9rer un autre point de vue, celui de la discrimination, en disant : Si un renseignement peut \u00eatre source de discrimination... Et la carte de cr\u00e9dit, le simple num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit en soi ne peut pas \u00eatre utilis\u00e9, \u00e7a ne peut pas \u00eatre utilis\u00e9 pour discriminer quelqu'un. On pourrait dire le dossier de cr\u00e9dit, mais le num\u00e9ro de  carte lui-m\u00eame, l\u00e0, le num\u00e9ro, le CVS, la date d'expiration, \u00e7a, en soi, \u00e7a ne peut pas avoir... ce n'est pas un renseignement personnel dont l'utilisation peut g\u00e9n\u00e9rer une discrimination en vertu de la charte. La liste que je pr\u00e9sente, ce sont des renseignements personnels qui, du point de vue, en effet, l\u00e0, du vol d'identit\u00e9, on pourrait se dire : C'est pas mal moins sensible qu'un num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit, mais, du point de vue des effets discriminatoires potentiels, ils sont beaucoup plus sensibles, et, je r\u00e9p\u00e8te, l\u00e0, du point de vue des effets discriminatoires potentiels de ces renseignements-l\u00e0. D'ailleurs, c'est pour \u00e7a que, dans le cahier fourni par le ministre, o\u00f9 on explique les articles, on peut lire : \u00abLa d\u00e9termination de la sensibilit\u00e9 [du] renseignement d\u00e9pend du contexte, mais il est g\u00e9n\u00e9ralement reconnu que les renseignements relatifs \u00e0 la sant\u00e9, aux finances, \u00e0 l'origine raciale ou ethnique, aux convictions politiques ou religieuses, \u00e0 la vie sexuelle ou \u00e0 l'orientation sexuelle d'une personne constituent des renseignements sensibles.\u00bb Donc, il y a \u00e0 la fois les exemples que le ministre me donne, les renseignements relatifs aux finances, mais il y a aussi... \u00c7a recoupe quand m\u00eame pas mal, en tout cas \u00e0 plusieurs \u00e9gards, l'amendement que je pr\u00e9sente, c'est-\u00e0-dire les renseignements relatifs \u00e0 la sant\u00e9, origine raciale ou ethnique, convictions politiques ou religieuses. Donc, il y a comme deux types de raisonnements, puis je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 dire que le raisonnement que je vous pr\u00e9sente est sans faille, absolu et la v\u00e9rit\u00e9 de r\u00e9v\u00e9lation divine, mais il me semble qu'il y a l\u00e0 quand m\u00eame un crit\u00e8re \u00e0 consid\u00e9rer pour d\u00e9finir ce qui est sensible ou pas comme renseignement. Il y a le crit\u00e8re d'est-ce que \u00e7a peut permettre un vol d'identit\u00e9, est-ce que \u00e7a suscite un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e, \u00e7a, c'est un crit\u00e8re. Puis il est pertinent, ce crit\u00e8re-l\u00e0, puis c'est pour \u00e7a que mon amendement ne propose pas d'effacer ce crit\u00e8re d'est-ce que ce renseignement-l\u00e0 suscite un haut degr\u00e9 d'attente pour la vie priv\u00e9e. Et c'est un crit\u00e8re pertinent. Moi, je lance l'id\u00e9e, je soumets l'hypoth\u00e8se, puis, encore une fois, je ne le fais pas juste par plaisir, l\u00e0, il y a deux organisations cr\u00e9dibles qui sont venues nous en parler en commission parlementaire, je lance l'id\u00e9e qu'un autre crit\u00e8re \u00e0 utiliser pour d\u00e9finir ce qu'est une donn\u00e9e sensible, \u00e7a pourrait \u00eatre les faits potentiellement discriminatoires. Puis ce n'est pas, quant \u00e0 moi, deux crit\u00e8res qui s'opposent. C'est deux crit\u00e8res qui sont tous les deux valides puis qui peuvent, selon les circonstances et selon le contexte, \u00eatre tous les deux utiles. Parce que l\u00e0 on... Puis on peut tomber dans l'\u00e9change d'anecdotes ou d'exemples,  mais, tu sais, l'\u00e2ge, il y a des circonstances, oui, \u00e7a peut \u00eatre utilis\u00e9 comme donn\u00e9e pour faire de la discrimination. Et donc, du point de vue de l'effet discriminatoire potentiel, il y a une sensibilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'\u00e2ge par rapport au num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit. Le ministre, lui, a une perspective qui est diff\u00e9rente et que moi, je juge compl\u00e9mentaire \u00e0 la mienne, c'est de dire : Oui, mais du point de vue de la vie priv\u00e9e, c'est plut\u00f4t le num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit qui est plus sensible que l'\u00e2ge. Donc, encore une fois, je prends le temps de l'expliquer pour montrer que c'est deux perspectives diff\u00e9rentes sur la notion de sensibilit\u00e9 du renseignement. Puis moi... Puis plus je discute avec le ministre, plus \u00e7a m'appara\u00eet clairement, il me semble que \u00e7a ne s'oppose pas. Il me semble que c'est compl\u00e9mentaire et qu'il y a sans doute moyen, dans le projet de loi, d'int\u00e9grer cette question-l\u00e0. \u2022 (12 heures) \u2022 Puis le ministre parlait de l'importance de... Tu sais, le ministre disait : S'il y a divulgation de l'\u00e2ge, \u00e7a a moins d'impact sur la vie priv\u00e9e, notamment pour un potentiel vol d'identit\u00e9, que la divulgation, par exemple, d'un num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit. L'autre r\u00e9ponse que j'aurais pour lui, c'est qu'il n'y a personne qui dit que les renseignements sensibles doivent \u00eatre cadenass\u00e9s \u00e0 quintuple tour et jamais, jamais, jamais utilis\u00e9s, jamais, jamais, jamais pour rien. Je pense qu'il y a, par exemple, ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 2, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:00", "fin": "12:10", "debats": "plut\u00f4t un consensus sur le fait que m\u00eame des 12 h (version r\u00e9vis\u00e9e) donn\u00e9es de sant\u00e9, si elles sont bien trait\u00e9es, bien conserv\u00e9es, bien anonymis\u00e9es, peuvent servir, par exemple, \u00e0 des projets de recherche. Moi, j'ajouterais : dans un contexte qui n'est pas commercial, dans un contexte vraiment d'avancement de la connaissance, pas dans un contexte o\u00f9 on veut faire du profit avec ces donn\u00e9es-l\u00e0. On y viendra, \u00e0 ce d\u00e9bat-l\u00e0, en temps et lieu, mais il n'y a personne qui dit que, par essence, les renseignements personnels doivent \u00eatre inutilisables. Mais il s'agit de dire : Puisqu'ils sont sensibles et puisque leur utilisation peut g\u00e9n\u00e9rer des effets  discriminatoires, il faut les encadrer par un cadre juridique diff\u00e9rent, sp\u00e9cifique, notamment en mati\u00e8re de consentement, mais pas seulement. Il est l\u00e0, mon raisonnement. Est-ce que l'effet discriminatoire potentiel de renseignements personnels ne devrait pas \u00eatre pris en compte dans la d\u00e9finition de ce qu'est un renseignement sensible? Puis peut-\u00eatre que le ministre a une partie de la r\u00e9ponse, peut-\u00eatre que les gens qui l'accompagnent aussi... ont aussi une partie de la r\u00e9ponse, ce que je me demande. Et je pose la question en toute candeur : Est-ce que les tribunaux n'ont pas eu un avis l\u00e0-dessus, notamment? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le ministre. M. Caire : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, en fait, on revient au d\u00e9bat, au d\u00e9bat de fond qui est de dire : La discrimination est une chose que l'on interdit par la charte des droits et libert\u00e9s et, bon, diff\u00e9rentes l\u00e9gislations qui arrivent l\u00e0-dessus. Mais je r\u00e9it\u00e8re qu'un renseignement qui peut amener \u00e0 de la discrimination n'est pas n\u00e9cessairement un renseignement qui est sensible. Sensible au sens o\u00f9 sa simple diffusion cause un pr\u00e9judice \u00e0 la personne \u00e0 qui appartient le renseignement comme tel. Et, quand on parle d'un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e, ce qu'on dit, dans le fond, c'est \u00e7a, c'est : Est-ce que cette information-l\u00e0... Est-ce que la communication ou une mauvaise utilisation de cette information-l\u00e0 am\u00e8ne un pr\u00e9judice important \u00e0 ma vie priv\u00e9e? Puis on ne parle pas de discrimination, l\u00e0. On ne parle pas de discrimination, on parle de... Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je ram\u00e8ne les exemples que j'ai donn\u00e9s \u00e0 mon coll\u00e8gue, le fait qu'on diffuse, ou le fait que je me fasse voler ma date d'anniversaire, parce que c'est de \u00e7a dont on parle, l\u00e0, ou le fait qu'on communique dans un malheureux courriel au mauvais destinataire ma date d'anniversaire, est-ce qu'il y a, l\u00e0, pour moi, un pr\u00e9judice grave? En soi, non. En soi, non. Le fait qu'on tente d'obtenir ma date d'anniversaire, je ne sais pas pour quelle raison on pourrait faire \u00e7a, l\u00e0, que ce soit diffus\u00e9, est-ce qu'il y a un pr\u00e9judice pour moi? Non. Bien, pas n\u00e9cessairement. Je dis non. Ce n'est pas vrai. Pas n\u00e9cessairement. Ce n'est pas... En soi, le renseignement en soi ne porte pas ce g\u00e8ne-l\u00e0, si j'ose m'exprimer ainsi. Est-ce que je peux \u00eatre discrimin\u00e9 sur la base de mon \u00e2ge? Oui, bien s\u00fbr. Est-ce que je peux \u00eatre discrimin\u00e9 sur la base que j'ai des cheveux blancs? Bien oui. Est-ce que je peux \u00eatre discrimin\u00e9 sur la base du fait que je suis une femme ou je suis... j'appartiens \u00e0 une minorit\u00e9 culturelle? Bien s\u00fbr que oui, bien s\u00fbr que oui. Mais est-ce que ce renseignement-l\u00e0, en soi, est porteur de pr\u00e9judice quant \u00e0 la vie priv\u00e9e? Bien non, pas n\u00e9cessairement. Donc, c'est pour \u00e7a qu'on parle de la notion d'un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e.  Et l\u00e0 je vais amener mon coll\u00e8gue dans l'autre univers, parce qu'il dit : \u00c7a ne veut pas dire qu'on ne peut plus s'en servir. Il a raison. Mais \u00e7a veut dire que s'en servir devient beaucoup plus compliqu\u00e9, parce qu'on ne manipulera pas des renseignements sensibles comme on va manipuler des renseignements personnels, comme on va manipuler des renseignements g\u00e9n\u00e9raux. On s'entend. Je prends un exemple au hasard. Le nombre de lampadaires au Qu\u00e9bec, on met \u00e7a sur le site donneesquebec.ca, l\u00e0. C'est une donn\u00e9e ouverte. Il n'y a pas de protection particuli\u00e8re \u00e0 mettre autour d'une information comme celle-l\u00e0. On s'entend qu'un renseignement personnel, oups! \u00e7a, c'est moins... Tu sais, c'est... \u00c7a, on ne mettra pas \u00e7a sur le site de donn\u00e9es ouvertes du Qu\u00e9bec, l\u00e0, on s'entend. Puis des renseignements sensibles, on en met une couche de plus. On en met une couche de plus. Alors, la mobilit\u00e9 de l'information demeure quand m\u00eame quelque chose d'important, et c'est pour \u00e7a qu'on am\u00e8ne la notion de renseignements sensibles versus renseignements personnels, versus tous les autres renseignements qu'il peut y avoir. Et la protection dont ces renseignements-l\u00e0 vont... dont ils vont faire l'objet va \u00eatre en cons\u00e9quence, va \u00eatre en cons\u00e9quence. Alors, s'il n'y a pas une attente, un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e, bien, M. le Pr\u00e9sident, je veux dire... Puis, si on va... Puis je vous donne un exemple. Je donne un exemple \u00e0 mon coll\u00e8gue. On va sur la page Facebook, on met des photos de l'anniversaire de notre fils, de notre fille, de nous-m\u00eames. Puis cette semaine, je regardais, justement, sur Twitter, les bonnes f\u00eates dont on fait... Puis, d'ailleurs, je joins mes voeux \u00e0 ceux... en retard, mais bon, \u00e0 ceux de mes coll\u00e8gues pour le chef du troisi\u00e8me groupe d'opposition. C'est sur Twitter. Sa date d'anniversaire est sur Twitter. Il y a-tu un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e quand on met une information comme celle-l\u00e0 sur Twitter? Je pense que non. Tu sais, \u00e7a ne peut pas difficilement \u00eatre plus public que \u00e7a, l\u00e0. Alors, M. le Pr\u00e9sident, comprenez-vous que, si on en fait un renseignement sensible, oh! l\u00e0, on a un probl\u00e8me, l\u00e0. Je fais quoi avec \u00e7a, l\u00e0? Comment je g\u00e8re \u00e7a? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. Apr\u00e8s, j'ai le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Une voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e0 vous, M. le d\u00e9put\u00e9. D\u00e9sol\u00e9. M. Nadeau-Dubois : Je pourrais aussi prendre la d\u00e9cision personnelle de mettre mon code g\u00e9n\u00e9tique entier sur les m\u00e9dias sociaux puis, si je le divulgue moi-m\u00eame, je le divulgue moi-m\u00eame. Je sais qu'on est capable d'avoir une conversation s\u00e9rieuse l\u00e0-  dessus, \u00e7a fait que restons sur des exemples... Parce que, sinon, je veux dire, c'est vrai que moi, je peux... Quiconque peut diffuser n'importe quel renseignement volontairement sur \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi. Puis, si moi, je d\u00e9cide de publier l'ensemble de mes probl\u00e8mes de sant\u00e9, c'est toujours bien la d\u00e9cision que j'ai prise, puis les gens en feront ce qu'ils veulent. \u00c7a fait que... Bon. M. Caire : C'est vrai. M. Nadeau-Dubois : Puis je ne veux pas insister inutilement, \u00e7a fait que je vais poser une question bien, bien, bien simple, l\u00e0. Tu sais, moi, l'argument que je pr\u00e9sente, c'est l'effet potentiellement \u2014 potentiellement, pas assur\u00e9ment, pas \u00e0 tout coup, pas c'est s\u00fbr que \u00e7a va \u00eatre utilis\u00e9 \u2014 pour faire de la discrimination. L'argument que je pr\u00e9sente, c'est l'effet potentiellement discriminatoire. Ne devrait-il pas \u00eatre un des crit\u00e8res qu'on utilise pour d\u00e9finir un renseignement sensible? Je pose cette question-l\u00e0, et le ministre me r\u00e9pond toujours : Oui, mais \u00e7a peut peut-\u00eatre faire de la discrimination, mais \u00e7a ne g\u00e9n\u00e8re pas un degr\u00e9 d'attente... un haut degr\u00e9 d'attente pour la vie priv\u00e9e. Puis l\u00e0 moi, je pourrais faire l'argument inverse puis dire : Oui, mais \u00e7a g\u00e9n\u00e8re un haut degr\u00e9 d'attente pour la vie priv\u00e9e, mais \u00e7a ne peut pas cr\u00e9er de discrimination. \u00c7a fait que ce que j'essaie d'argumenter, c'est qu'on n'a pas \u00e0 choisir entre les deux puis que les deux crit\u00e8res peuvent \u00eatre pertinents pour d\u00e9finir ce qu'est un renseignement sensible. \u00c7a fait que, moi, au lieu de me redonner les exemples qu'il m'a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9s, puis l\u00e0 moi, je pourrais redonner les m\u00eames exemples que j'ai donn\u00e9s, puis l\u00e0 on peut danser longtemps. Ma question, puis peut-\u00eatre que les gens qui accompagnent le ministre peuvent aussi m'aider \u00e0 trouver la r\u00e9ponse \u00e0 cette question-l\u00e0, c'est : Pourquoi \u00e9vacuer l'effet potentiellement discriminatoire comme crit\u00e8re pour d\u00e9finir ce qu'est un renseignement sensible? M. Caire : Puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter, l\u00e0, parce qu'un renseignement qui peut \u00eatre un motif de discrimination peut \u00eatre un renseignement qui a un caract\u00e8re plus large, voire public, et donc qui n'est pas un renseignement sensible. Puis je vais laisser Me Desch\u00eanes, avec la permission de la commission. M. Nadeau-Dubois : Mais juste l\u00e0-dessus, mais c'est qu'il n'est pas un renseignement sensible en vertu de la d\u00e9finition actuelle. Mais moi, je propose de transformer la d\u00e9finition. Est-ce que \u00e7a, c'est... Pourquoi est-ce que cette... Parce que, dans le fond, le ministre me dit : En vertu de la d\u00e9finition d'un renseignement sensible selon  laquelle est un renseignement sensible ce qui g\u00e9n\u00e8re des hautes attentes en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e, l'\u00e2ge, puisqu'il ne g\u00e9n\u00e8re pas des hautes attentes en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e, n'est pas sensible. Mais l\u00e0 c'est parce qu'on est en train d'avoir un d\u00e9bat sur la d\u00e9finition m\u00eame de ce qu'est un renseignement sensible. Donc, sa r\u00e9ponse ne peut pas s'appuyer sur la d\u00e9finition que je souhaite changer, sinon, on est condamn\u00e9s \u00e0 ne jamais se comprendre, et ce n'est pas ce que je souhaite. Alors, comment on fait pour avoir le d\u00e9bat sur la d\u00e9finition m\u00eame du renseignement sensible? Puis peut-\u00eatre qu'il y a des d\u00e9cisions des tribunaux que je ne connais pas qui r\u00e9pondent \u00e0 cette question-l\u00e0. Est-ce que l'effet potentiellement discriminatoire ne pourrait pas \u00eatre ajout\u00e9 \u00e0 ce qu'est un renseignement sensible? C'est \u00e7a, vraiment, le fond de ma question. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 9, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 3, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:10", "fin": "12:20", "debats": "\u2022 (12 h 10) \u2022 M. Caire : Parce qu'un renseignement qui a un caract\u00e8re public, par d\u00e9finition, ne peut pas \u00eatre un renseignement sensible. Un renseignement sensible, c'est un renseignement que vous allez prot\u00e9ger, c'est un renseignement dont vous allez tenter de restreindre la communication. Or, le fait que je sois un homme n'est pas un renseignement que je peux prot\u00e9ger. Je veux dire, c'est assez \u00e9vident que je suis un homme. Donc, je peux \u00eatre discrimin\u00e9 l\u00e0-dessus. C'est \u00e9vident que je suis un homme d'un certain \u00e2ge. On me regarde, on le voit, ce n'est pas un renseignement que je peux prot\u00e9ger. Pour des personnes qui sont membres d'une communaut\u00e9 visible, bien, cette situation-l\u00e0, elle est \u00e9vidente. Ce n'est pas un renseignement sensible. Et je prenais le num\u00e9ro d'assurance sociale parce que mon num\u00e9ro d'assurance sociale, il n'est pas \u00e9crit dans mon front. Si je ne le communique pas, vous ne l'aurez pas. Vous ne l'aurez pas. Le fait que je parle fran\u00e7ais, j'ouvre la bouche, c'est assez \u00e9vident. Ce n'est pas quelque chose... Ce n'est pas... Puis, de toute fa\u00e7on, ce n'est pas un renseignement que, par sa nature, je devrais cacher. Or, la discrimination, c'est une chose. Le renseignement sensible, un renseignement dont la communication doit \u00eatre restreinte, dont la diffusion doit \u00eatre restreinte, c'est une autre chose. On parle de deux choses diff\u00e9rentes qu'on ne doit pas mettre dans le m\u00eame plat. C'est la raison pour laquelle... Puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter, il semble \u00eatre impatient de nous adresser la parole. Donc, avec le consentement de la commission... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement des membres? M. Caire : Je comprends la pr\u00e9occupation de mon coll\u00e8gue. Je lui dis juste qu'on met deux choses dans le m\u00eame plat qui n'ont pas d'affaire dans le m\u00eame plat. \u00c7a ne veut pas dire que la discrimination n'est pas quelque chose qu'on ne doit pas combattre, ce n'est pas \u00e7a, l\u00e0, mais un renseignement personnel, c'est quelque chose dont je ne veux pas qu'il soit communiqu\u00e9, d'o\u00f9 le principe de vie priv\u00e9e. \u00c7a m'appartient, c'est ma vie priv\u00e9e, c'est mon jardin secret. Donc, des renseignements qui ont un caract\u00e8re  public ou \u00e9vident ne sont pas, par d\u00e9finition, des renseignements secrets qui appartiennent \u00e0 mon jardin priv\u00e9, \u00e0 ma vie priv\u00e9e. Puis je vais laisser Me Desch\u00eanes me contredire. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Donc, avec le consentement des membres, Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, la discussion souligne, selon moi, l'importance de maintenir une d\u00e9finition contextuelle, parce qu'effectivement, dans la d\u00e9finition m\u00eame d'un renseignement sensible, on dit que, \u00abpar sa nature [...] ou en raison du contexte de son utilisation [...] de sa communication, il suscite un haut degr\u00e9...\u00bb Donc, la nature du renseignement peut faire en sorte que \u00e7a suscite un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable, mais le contexte d'utilisation n'est pas exclu non plus. Donc, une utilisation qui aurait une finalit\u00e9, parce que, souvent, la discrimination, c'est de la fa\u00e7on dont on utilise un renseignement qui aurait une finalit\u00e9, l\u00e0, discriminatoire, bien, c'est pris en consid\u00e9ration au sein m\u00eame de cette d\u00e9finition-l\u00e0. Donc, l'\u00e2ge d'une personne, dans certains contextes, pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un renseignement qui suscite un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable. De l\u00e0 l'importance, selon moi, de conserver une approche tr\u00e8s contextuelle, parce qu'on ne peut pas, dans une loi, dire : Ceux... Ces renseignements-l\u00e0 vont \u00eatre sensibles puis ceux-l\u00e0, ils vont l'\u00eatre... ne le seront pas. Parce que \u00e7a d\u00e9pend des crit\u00e8res donn\u00e9s par la Cour supr\u00eame, des attentes de la personne et du contexte d'utilisation notamment. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Je vais demander, d'entr\u00e9e de jeu, \u00e0 mon coll\u00e8gue de Gouin, de me pardonner, parce que je vais appuyer son amendement. Alors, ceci \u00e9tant dit, la liste des noms, mais des fois ce n'est pas un gage, ce n'est pas bien re\u00e7u. Des voix : Ha, ha, ha! M. Tanguay : Je vais la repratiquer. M. le Pr\u00e9sident, je vais la repratiquer. Je regardais la face du ministre, je me demandais quelle face qu'il faisait en arri\u00e8re, mais je n'ai pas de r\u00e9troviseur. Il est cach\u00e9. C'est bon.  Des voix : ... M. Tanguay : Ah! c'est bon. Bref, la discussion... puis effectivement c'est une discussion importante, et on est au coeur de ce qu'on veut prot\u00e9ger. Je comprends ce que le ministre dit lorsqu'il dit : Bien, mon \u00e2ge, c'est \u00e9vident, mon sexe et ainsi de suite. Deux choses. J'aimerais dire oui, mais \u00e7a revient \u00e0 : Est-ce que \u00e7a suscite un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable? Est-ce qu'il y a une attente raisonnable? Si je ne divulgue pas ma date d'anniversaire sur les r\u00e9seaux sociaux, si je garde \u00e7a priv\u00e9, si je... On sait que la date d'anniversaire peut parfois \u00eatre utilis\u00e9e pour le vol d'identit\u00e9, date d'anniversaire. Alors, il y a tout l'aspect... Puis le ministre pourra me dire : Bien, oui, c'est pour \u00e7a qu'on l'a mis dans la loi. On va y aller au cas par cas. Si l'attente... Et si je mets ma date d'anniversaire pour me faire souhaiter bonne f\u00eate par les 12 personnes qui me suivent, je la rends publique. Bien, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il n'y a plus d'expectative, il n'y a plus d'attente raisonnable. \u00c7a, je le comprends. Par contre, dans certains cas, il y aura une attente raisonnable. \u00c7a ne sera pas publi\u00e9, puis c'est r\u00e9ellement du cas par cas. Le fait de les nommer aurait eu le b\u00e9n\u00e9fice de dire : Bien, \u00e7a, notamment, \u00e7a peut... Oui, que c'est hautement sensible et que l'utilisation fautive, soit pour voler l'identit\u00e9 ou pour discriminer... On est rendu au fruit de l'arbre empoisonn\u00e9. On peut d\u00e9battre l\u00e0-dessus, mais l'objectif, c'est qu'il n'y ait pas d'arbre empoisonn\u00e9, que \u00e7a ne soit pas utilis\u00e9 puis d\u00e9tourn\u00e9. Est-ce que le ministre... Puis on discutait, l\u00e0, pour faire avancer les choses, parce que c'est trop g\u00e9n\u00e9ral, c'est trop vague puis qu'il y a trop... peut-\u00eatre la donne trop facilement, puis qu'on ne peut pas g\u00e9n\u00e9raliser sur le sexe, sur la couleur, et ainsi de suite. Le ministre ne reconna\u00eet-il pas... Puis on est all\u00e9 chercher deux choses. L'article 10 de la charte qu\u00e9b\u00e9coise des droits et libert\u00e9s de la personne ne comprend pas \u00abcaract\u00e9ristiques biom\u00e9triques\u00bb, qui revient dans l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin, puis ce n'est pas sans raison. C'est parce que \u00abcaract\u00e9ristiques biom\u00e9triques\u00bb, on est l\u00e0 plus que jamais. On parle, ici, des traits physiques, comportementaux, puis les syst\u00e8mes biom\u00e9triques, par exemple, le visage, les empreintes digitales, la voix d'une personne. On est l\u00e0 en 2021. Ne reconna\u00eet-il pas que, l\u00e0, on pourrait le nommer dans une courte liste? On jase, l\u00e0. Droit, \u00e0 titre d'exemple... Dont, \u00e0 titre d'exemple, les caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques. Et, M. le Pr\u00e9sident, l'autre \u00e9l\u00e9ment qui revient, je pense que c'est dans les articles 90 du projet de loi, des renseignements de sant\u00e9. Donc, notamment des caract\u00e9ristiques ou mesures biom\u00e9triques, c'est \u00e7a, les mots utilis\u00e9s ailleurs dans la loi, et des renseignements de sant\u00e9. Est-ce que le ministre pourrait reconna\u00eetre que \u00e7a... L\u00e0, on  commence \u00e0 pr\u00e9ciser des \u00e9l\u00e9ments. Puis, si le coll\u00e8gue de Gouin veut en rajouter... Mais mon point, puis je termine l\u00e0-dessus, je ne veux pas \u00eatre trop long, c'est que \u00e7a vaut la peine de nommer, dans certaines lois, du notamment, pour qu'on ait une id\u00e9e de quoi on parle. Ce n'est pas exclusif, mais \u00e7a, \u00e7a envoie le bon signal. Surtout qu'on va en reparler, de la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, on vient juste changer un 60 jours dans l'article 45 de la loi, l\u00e0. Il est important, mais la loi fait quoi, 50, 60 articles. Puis je vais lire assid\u00fbment le rapport qui, de m\u00e9moire, en page 13, dit : \u00abSi la [loi] a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a pr\u00e8s de 20 ans, il faut pourtant constater que [le] texte n'a pas encore \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 par une bonne partie de la communaut\u00e9 juridique.\u00bb \u00c7a revient \u00e0 ce qu'on disait, que ce soient des praticiens, des plaideurs, des juges, peu importe. Alors, on va avoir un gros m\u00e9nage \u00e0 faire l\u00e0-dessus. Et loi d'il y a 20 ans, je viens de me rendre compte que, crime! elle n'est pas appliqu\u00e9e par les praticiens, mais ils \u00e9taient visionnaires, il y a 20 ans, on parlait, dans cette loi-l\u00e0, de mesures biom\u00e9triques. Alors, O.K., peut-\u00eatre qu'elle \u00e9tait trop jeune. M. Caire : Puis elle est d'actualit\u00e9, hein? Vous la lirez, l\u00e0, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Tanguay : Oui, mais il va falloir la d\u00e9poussi\u00e9rer. \u00c7a fait qu'elle avait... Elle avait les bons outils? M. Caire : Mais ce bout-l\u00e0, il est solide, l\u00e0. M. Tanguay : Elle avait les bons outils. M. Caire : Oui. Oui. M. Tanguay : C'est comme si on avait un outil de guerre dans les ann\u00e9es 60, rayon laser, mais l\u00e0 on ne savait pas comment \u00e7a marchait, puis tout \u00e7a. Puis l\u00e0, woups! en 2020, bien l\u00e0, O.K., oui, l\u00e0, on va utiliser \u00e7a. Alors, je lance l'id\u00e9e. C'est l'amendement du coll\u00e8gue de Gouin. On va en disposer, mais le ministre pourrait-il, pour ces raisons, concevoir que nous pourrions, avec le coll\u00e8gue de Gouin, l\u00e0, puis je ne sais pas ce qu'il en pense, d'ajouter \u00abnotamment, des caract\u00e9ristiques ou mesures biom\u00e9triques et des renseignements de sant\u00e9\u00bb, puis on pourrait en rajouter d'autres, faire de quoi, l\u00e0? Oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. Caire : Rapidement, l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, je rappelle au coll\u00e8gue un argument que j'ai servi pour d'autres amendements. J'entends ce que le coll\u00e8gue de LaFontaine dit. Il est \u00e9vident pour moi que les caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques sont des renseignements sensibles, que les renseignements de sant\u00e9 sont des renseignements sensibles. Puis je veux juste que, comme parlementaires, comme l\u00e9gislateurs, on se conscientise, l\u00e0, puis Me Miville-Desch\u00eanes nous a d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre \u00e7a parce que, par interpr\u00e9tation, on pourrait en arriver \u00e0 la conclusion que des renseignements sensibles sont les renseignements de m\u00eame nature. Puis l\u00e0 je veux aller chercher un petit peu de l'argumentaire de mon coll\u00e8gue de Gouin, parce qu'il est... il y a des renseignements qui sont des motifs de discrimination et qui peuvent \u00eatre des renseignements sensibles, qui se regroupent, pas parce qu'ils sont des motifs de discrimination, mais par le fait qu'ils sont sensibles par leur nature m\u00eame, par le fait qu'ils sont relatifs \u00e0 ma vie priv\u00e9e et que, tu sais, dans la th\u00e9orie des ensembles, l\u00e0, l'intersection fait en sorte qu'ils sont aussi des motifs de discrimination. Et donc, si on avait cette pr\u00e9cision-l\u00e0, la crainte qui est exprim\u00e9e, puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes expliquer, mais c'est que l'interpr\u00e9tation qui pourrait \u00eatre faite serait que les renseignements sensibles doivent \u00eatre de m\u00eame nature. Puis l\u00e0 on vient peut-\u00eatre d'avoir l'effet contraire de ce qu'on veut, c'est-\u00e0-dire trop limiter la capacit\u00e9 du tribunal \u00e0 inclure et l'amener plut\u00f4t \u00e0 exclure. Donc, je soumets \u00e7a respectueusement \u00e0 la commission. M. le Pr\u00e9sident, avec le consentement des coll\u00e8gues, je laisserais peut-\u00eatre Me Miville-Desch\u00eanes \u00e9laborer sur le concept. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, bien, je pense, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9sum\u00e9, en fait, l\u00e0, de... Puis vous avez compris qu'on est... Une voix : ... ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 5, "nb_interventions_PLQ": 6, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:20", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 20) \u2022 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Vous aurez compris que je suis plut\u00f4t favorable au maintien de la d\u00e9finition contextuelle \u00e0 cause, notamment, de ce risquel\u00e0 de dire : Bon, on nomme \u00abbiom\u00e9trie\u00bb, on nomme \u00abde sant\u00e9\u00bb, est-ce qu'a contrario,  puisque c'est des renseignements qui sont de m\u00eame nature, quand m\u00eame on touche beaucoup aux caract\u00e9ristiques, l\u00e0, je dirais, physiques ou physiologiques de la personne... L\u00e0, est-ce que, si on tombe dans les renseignements financiers, comment dire, le fardeau pour d\u00e9montrer qu'ils sont sensibles va \u00eatre plus important? Est-ce que \u00e7a va \u00eatre plus difficile pour un organisme ou pour les tribunaux de reconna\u00eetre d'autres renseignements sensibles? Donc, toute \u00e9num\u00e9ration comporte ce risque-l\u00e0, l\u00e0, je dirais. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui. Bien, il y aurait lieu... Puis je suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir, puis effectivement c'est un argument qui tient la route. Si vous me demandez, M. le Pr\u00e9sident : Qu'est-ce que vous voulez manger?, puis je vous dis : Bien, j'aimerais \u00e7a manger des pommes puis des oranges, vous allez dire : O.K., il est dans les fruits, l\u00e0. Puis je dis : Bien, notamment. Comment \u00e7a il n'y a pas de viande? Il n'y a pas... Bien, je comprends. Par contre, y aurait-il lieu, puis je r\u00e9fl\u00e9chissais \u00e0 \u00e7a en vous \u00e9coutant, messieurs, d'avoir une cat\u00e9gorie autre? Parce que la liste pourrait ne pas s'arr\u00eater l\u00e0 : caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques, caract\u00e9ristiques reli\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, de m\u00eame que toutes autres caract\u00e9ristiques intrins\u00e8ques \u00e0 la personne. C'est quelque chose qui pourrait ramasser l'ensemble de l'oeuvre de l'article 10 de la charte, l\u00e0, toujours analys\u00e9 selon le contexte puis l'expectative qui d\u00e9coule de source. Si je mets ma date de naissance sur mon Facebook, je n'ai plus d'expectative, l\u00e0. Alors, y aurait-il moyen, puis peut\u00eatre... Je l'ai consid\u00e9r\u00e9, on en a parl\u00e9, Sophie pourrait en \u00eatre t\u00e9moin, je dis : Sophie, on met-tu \u00e0 \u00e7a, tu sais, Revenu Qu\u00e9bec, l\u00e0, tu sais, toutes les informations financi\u00e8res? Puis on l'a consid\u00e9r\u00e9. Puis on aurait pu le mettre. Puis l\u00e0 on toucherait pas mal \u00e0 quatre gros domaines : biom\u00e9trique, sant\u00e9, quelque chose qui dirait Revenu Qu\u00e9bec, l\u00e0, parce que, si vous avez, M. le Pr\u00e9sident, mon avis de cotisation, vous avez tout, l\u00e0. Vous avez mon nom, mon adresse, mon num\u00e9ro d'assurance sociale, mon \u00e2ge. C'est l'enfer. Alors, \u00e7a, on pourrait le mettre plus, selon le contexte, des caract\u00e9ristiques qui rel\u00e8vent de l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne. M. Caire : Bien, M. le Pr\u00e9sident, si je peux me permettre, puis je lance le... On jase, l\u00e0, aux coll\u00e8gues. \u00c7a se pourrait-tu qu'on essaie de trop, trop bien faire? Dans le sens o\u00f9 on a une d\u00e9finition, je pense, qui donne quand m\u00eame des balises, on a entendu Me Miville-Desch\u00eanes nous expliquer le contexte juridique, puis \u00e0 \u00e7a on va rajouter, puis je le souligne aux coll\u00e8gues, on va rajouter, quand m\u00eame, la possibilit\u00e9 pour la Commission de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information d'\u00e9mettre des lignes directrices.  Donc, \u00e9ventuellement... puis mon coll\u00e8gue de LaFontaine est plus exp\u00e9riment\u00e9 que moi en droit, mais je pense que \u00e7a ne sera pas possible. Il y aura toujours des zones d'ombre dans les lois, puis je pense que le l\u00e9gislateur doit \u00eatre suffisamment clair dans son intention pour que les tribunaux et ceux qui ont interpr\u00e9t\u00e9 les lois puissent le faire en respectant l'esprit de ce qu'on veut faire. Puis je pense que l'esprit de ce qu'on veut faire, il est quand m\u00eame clair. La lettre de la loi nous am\u00e8ne, je pense, aussi proche que possible de l'objectif, puis l\u00e0 on donne les moyens \u00e0 la CAI, \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, on lui donne les moyens d'\u00e9mettre des lignes directrices qui vont venir pr\u00e9ciser ces zones d'ombre l\u00e0 qu'on essaie, nous, de pr\u00e9ciser en incluant, dans la loi, des \u00e9l\u00e9ments qui vont peut-\u00eatre avoir l'effet contraire de ce qu'on recherche, \u00e0 savoir trop restreindre ou orienter la d\u00e9finition dans une zone o\u00f9 la loi ne devrait pas aller. M. Tanguay : Vous permettez? M. Caire : Oui. M. Tanguay : Bien, un moment donn\u00e9, il va falloir que \u00e7a soit dit \u00e0 quelque part. \u00c7a va \u00eatre-tu par un bulletin de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information? Parce qu'un moment donn\u00e9 il y a quelqu'un qui devra dire : En passant, l\u00e0, le l\u00e9gislateur a parl\u00e9. \u00c0 cause du \u00abnotamment\u00bb, les pommes, les oranges, je n'arrive pas avec la viande. Oui, mais tu parlais de fruits. Je comprends le l\u00e9gislateur \u00e0 ce niveau-l\u00e0. Mais, \u00e0 un moment donn\u00e9, on jase aussi, l\u00e0, on n'est pas en train de renoncer \u00e0 l'amendement, mais il va falloir que la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information le dise clairement : En passant, en vertu de l'article 12 du projet de loi n\u00b0 64, caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques, l\u00e0, \u00e7a, drapeau rouge; dossiers Revenu Qu\u00e9bec, drapeau rouge; et dossiers Sant\u00e9, drapeau rouge. Il va falloir que \u00e7a soit dit, parce que \u00e7a, \u00e0 sa face m\u00eame... Si vous me dites : \u00c0 sa face m\u00eame, Marc, rouler \u00e0 130 sur la 20, l\u00e0, c'est une vitesse excessive, \u00e0 sa face m\u00eame, je ne peux pas te dire si, selon la temp\u00e9rature... Des fois, 95, c'est excessif quand il fait mauvais. Rouler \u00e0 95 sur la 20 quand il fait mauvais, l\u00e0, c'est fou comme braque. Mais, quand c'est en plein \u00e9t\u00e9, beau soleil, \u00e0 95, vous allez vous faire d\u00e9passer par la majorit\u00e9. Alors, sais-tu quoi? Mais il va falloir, au-del\u00e0 de \u00e7a, mon point, que la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information dise : Cassez-vous pas la t\u00eate, quand c'est biom\u00e9trique, quand c'est Sant\u00e9, quand c'est Revenu, c'est drapeau rouge. \u00c7a ne veut pas dire que vous ne pouvez pas rien faire, mais il va falloir que \u00e7a soit dit. M. Caire : C'est sensible... C'est beau. On s'entend.  M. Tanguay : Hautement sensible. Puis il va falloir que ce soit dit. Si vous ne voulez pas le dire l\u00e0, il va falloir que \u00e7a soit dit \u00e0 quelque part. M. Caire : Bien, c'est ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin disait, puis il a raison. Ce n'est pas parce qu'on dit que c'est un renseignement sensible qu'on dit que \u00e7a ne peut plus \u00eatre utilis\u00e9 pour aucune circonstance. Ce n'est pas \u00e7a. Mais, en m\u00eame temps, il faut \u00eatre conscient que, quand on dit \u00abun renseignement est sensible\u00bb, on rend son utilisation pas mal plus ardue, puis c'est ce qu'on veut \u00e0 cause de la nature du renseignement. Mais moi, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes nous expliquer, peut-\u00eatre, s'il y a d\u00e9j\u00e0 une jurisprudence qui existe l\u00e0-dessus, si les tribunaux se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s. Je sais que, dans le cas des caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques... la Loi concernant le cadre juridique des technologies de l'information, sur ce volet-l\u00e0, je pense qu'elle est solide. On vient l'am\u00e9liorer avec le fameux 60 jours. Mais d\u00e9j\u00e0 la CAI a un pouvoir de prescription, l\u00e0. C'est \u00e7a, hein? Ils peuvent prendre des dispositions, ils peuvent enqu\u00eater, ils peuvent interdire l'utilisation, ils peuvent restreindre l'utilisation, ils peuvent forcer la destruction d'une banque d'informations biom\u00e9triques. Donc, ils ont vraiment d\u00e9j\u00e0 beaucoup de pouvoirs, de par la loi, sur la question de l'utilisation des marqueurs biom\u00e9triques. Donc, l'inclure dans la loi, pour moi, viendrait... \u00c7a serait redondant, dans le sens o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 une loi qui leur donne, \u00e0 la CAI... qui donne d\u00e9j\u00e0 des pouvoirs tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9s. Puis j'invite les coll\u00e8gues... C'est l'article 40, hein? M. Nadeau-Dubois : 44. M. Caire : 44. Merci. Merci, M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. Je constate que M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin l'a lu plus r\u00e9cemment que moi. Mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s clair. On vient aussi ajouter les 60 jours, avec la loi, o\u00f9 la volont\u00e9 de constituer une telle banque doit \u00eatre communiqu\u00e9e \u00e0 CAI. Donc, il faut comprendre que c'est une obligation de dire \u00e0 la CAI : J'entends constituer une telle banque. Donc, il y a d\u00e9j\u00e0... Sur \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 des pouvoirs qui sont clairs, qui sont bien, bien assis, bien \u00e9tablis. Puis je ne sais pas, l\u00e0, puis je vais laisser Me Miville-Deschesnes... Il y a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0, l\u00e0... Dans la jurisprudence, il y a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un cadre qui se dessine, l\u00e0, sur qu'est-ce qui repr\u00e9sente un renseignement sensible. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Juste avant, je voulais mentionner que l'exemple des pommes puis des oranges, c'\u00e9tait un excellent exemple pour refl\u00e9ter la  r\u00e8gle d'interpr\u00e9tation. M. Caire : \u00c7a non plus... qui disent \u00e7a. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Non, mais je trouve... J'aurais d\u00fb l'utiliser moi-m\u00eame. Je vais peut-\u00eatre le r\u00e9utiliser. Par rapport aux renseignements sensibles, bien, \u00e9videmment, les tribunaux ont d\u00e9termin\u00e9, l\u00e0, que les renseignements biom\u00e9triques et de sant\u00e9 \u00e9taient sensibles. La commission d'acc\u00e8s, dans son rapport quinquennal notamment, donne des exemples qu'on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, l\u00e0, origines raciales, ethniques, croyances, renseignements concernant la sant\u00e9 et la vie sexuelle, financiers, notamment ceux... bien, ceux qui sont fournis aux fins d'imp\u00f4t. Mais, malgr\u00e9 \u00e7a, je pense qu'on s'entend tous un peu sur qu'est-ce que... quels sont les renseignements qui sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s comme sensibles, mais, malgr\u00e9 \u00e7a, je pense que c'est important de garder une d\u00e9finition contextuelle qui va \u00e9voluer, parce que peut-\u00eatre que des renseignements de sant\u00e9 pourraient... Certains renseignements de sant\u00e9 pourraient \u00eatre, comment dire, consid\u00e9r\u00e9s comme non sensibles aujourd'hui ou dans quelques ann\u00e9es. Donc, on sait un peu de quoi on parle. La commission a d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame r\u00e9sum\u00e9 ce type de renseignement l\u00e0, les tribunaux aussi, mais je demeure d'avis, l\u00e0, que la d\u00e9finition contextuelle est... serait \u00e0 retenir, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, mais il vous reste 1 min 15 s, l\u00e0. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 16, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 3, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:30", "debats": "\u2022 (12 h 30) \u2022 M. Nadeau-Dubois : Oui, oui. J'ai peu de temps, mais le coll\u00e8gue de LaFontaine a soit lu dans mes pens\u00e9es, soit bien \u00e9cout\u00e9 ce que je disais, parce que... ou les deux, parce que j'avais un deuxi\u00e8me amendement dans ma manche, portant sur la question des caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques pour la raison suivante. Il m'appara\u00eet que ces donn\u00e9es-l\u00e0, \u00e0 leur face m\u00eame, quel que soit le contexte, sont... puis quelle que soit leur utilisation, puis le ministre semblait le dire, lui aussi, tant\u00f4t, elles sont, par leur nature m\u00eame, des donn\u00e9es sensibles, je ne... Et c'est vrai aujourd'hui. \u00c7a me semble vrai dans l'avenir \u00e9galement. Pourquoi ne pas, au moins, mettre... envoyer le signal? Si les tribunaux l'ont d\u00e9j\u00e0 dit en plus, bien, raison de plus pour venir l'inscrire dans la loi comme l\u00e9gislateur et donner le la en disant : Les donn\u00e9es biom\u00e9triques, c'est, par essence m\u00eame, une donn\u00e9e sensible? Est-ce qu'il n'y aurait pas, l\u00e0, un terrain d'entente avec le ministre pour que, et j'ai bien compris, l\u00e0, sans se lancer dans toute l'\u00e9num\u00e9ration des motifs de ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:30", "fin": "12:31", "debats": "discrimination, on mette au moins une esp\u00e8ce de 12 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) plancher en disant : Les donn\u00e9es biom\u00e9triques, \u00e0 leur face m\u00eame, dans leur essence m\u00eame, peu importe le contexte et l'utilisation, \u00e7a, l\u00e0, c'est sensible? Et \u00e7a envoie le message aux organismes publics, dans le cas qui nous occupe, que, \u00e7a, il faut redoubler de prudence parce que c'est des donn\u00e9es qui, fondamentalement, sont sensibles. Je ne sais pas ce que le ministre pense de \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, bien, je ne sais pas. J'\u00e9valuerai l'amendement au libell\u00e9. Mais, moi, \u00e9coutez, l\u00e0, si \u00e7a peut faire avancer le d\u00e9bat, compte tenu de tout ce que Me MivilleDesch\u00eanes vient de nous dire, compte tenu de ce qu'on sait, compte tenu d'est-ce qu'on veut prendre le risque que... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Je m'excuse de vous interrompre, on va suspendre la commission parce que le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque doit se rendre \u00e0 l'Assembl\u00e9e pour enregistrer son vote. Alors, on va suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:31", "fin": "12:40", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 h 31) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:40", "fin": "12:41", "debats": "(Reprise \u00e0 12 h 40) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. Alors, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : M. le Pr\u00e9sident, je vous demanderais, s'il vous pla\u00eet, une suspension quelques instants. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Alors, on suspend. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 3, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:41", "fin": "12:47", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 h 41)  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:47", "fin": "12:48", "debats": "(Reprise \u00e0 12 h 47) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Merci. La commission reprend ses travaux. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 sa mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque)? M. Ouellet : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin est rejet\u00e9. Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui. M. le Pr\u00e9sident, j'aimerais d\u00e9poser un nouvel amendement. S'il n'a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, on peut peut-\u00eatre suspendre, le temps qu'il le soit. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On va suspendre, oui, quelques instants. Merci ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 1, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Ouellet", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 15, "nb_interventions_secretaire": 6, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 1}, {"debut": "12:48", "fin": "12:52", "debats": "beaucoup. Alors, on suspend quelques instants. Merci. (Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 12 h 48) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "12:52", "fin": "13:00", "debats": "(Reprise \u00e0 12 h 52) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. J'aimerais d\u00e9poser un nouvel amendement, amendement \u00e0 l'article 12. Donc : Ins\u00e9rer, dans le dernier alin\u00e9a de l'article 59 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par le paragraphe 3\u00b0 de l'article 12 du projet de loi, et apr\u00e8s \u00abnature\u00bb, \u00abnotamment m\u00e9dicale, biom\u00e9trique ou autrement intime,\u00bb. \u00c0 tout seigneur, tout honneur, M. le Pr\u00e9sident, c'est un amendement qui a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 de mani\u00e8re, disons, collaborative, de mani\u00e8re consensuelle avec les \u00e9quipes du ministre, avec l'aide \u00e9galement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, qui nous a inspir\u00e9, voire, en fait, propos\u00e9 l'ajout du terme \u00abnotamment\u00bb. Donc, un travail coll\u00e9gial dont l'objectif est de venir pr\u00e9ciser que les renseignements m\u00e9dicaux, biom\u00e9triques ou autrement intimes sont, quel que soit le contexte de leur utilisation... et aujourd'hui et pour l'avenir, ils sont, par nature, consid\u00e9r\u00e9s comme des renseignements sensibles. Je pense que c'est un seuil minimal qu'il est important d'inscrire dans la loi. C'est ce que vient faire l'amendement que nous avons pr\u00e9par\u00e9 ensemble, et donc j'invite mes coll\u00e8gues \u00e0 l'adopter. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. Nadeau-Dubois : Et \u00e0 le commenter, bien s\u00fbr, et \u00e0 le d\u00e9finir en discutant. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Intervention, M. le ministre? M. Caire : \u00c7a va, M. le Pr\u00e9sident. Je joins ma voix \u00e0 celle du d\u00e9put\u00e9 de Gouin et suis pr\u00eat \u00e0 voter cet amendement-l\u00e0, qui m'appara\u00eet r\u00e9pondre aux pr\u00e9rogatives et aux pr\u00e9occupations qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. \u00c9videmment, on est pour l'amendement puis on va voter pour, mais je voudrais juste prendre quelques minutes, l\u00e0, puis... \u00abIntime\u00bb, \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a, \u00abintime\u00bb? Est-ce qu'on est raccord avec le corpus? Parce que, l\u00e0, on est dans les renseignements personnels, on parle d'une notion d'intime... M. Caire : Je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes r\u00e9pondre \u00e0 la question de mon  coll\u00e8gue. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, bien, on prend vraiment une... je vous dirais \u2014 comment dire? \u2014 une d\u00e9finition, en quelque sorte, de la Cour supr\u00eame, l\u00e0, qui a justement dit que ces renseignements-l\u00e0, dans l'analyse de l'atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e, en vertu de la charte, que les renseignements biom\u00e9triques, m\u00e9dicaux et autrement intimes, l\u00e0, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des renseignements sensibles, donc. M. Tanguay : O.K. Vous n'avez pas la cause? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Je peux vous la transmettre, l\u00e0, oui. M. Tanguay : O.K. Parfait. O.K. Donc, la Cour supr\u00eame a statu\u00e9 r\u00e9cemment, j'imagine, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : R\u00e9cemment? Il faudrait que je v\u00e9rifie. 2012, entre autres, 2012, l\u00e0. C'est Cole, 2012, Cour supr\u00eame, 53. M. Tanguay : Parfait. Et, nous, est-ce que c'est une nouveaut\u00e9, \u00abintime\u00bb, dans notre corpus l\u00e9gislatif? Je n'ai pas fait l\u00e9gis, l\u00e0, cit\u00e9, j'aurais pu, l\u00e0, L\u00e9gisQu\u00e9bec, l\u00e0, mais... \u00abIntime\u00bb, je pense que c'est la premi\u00e8re fois qu'on int\u00e9grerait cet enseignement de la Cour supr\u00eame. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Je n'ai pas la r\u00e9ponse. C'est s\u00fbr qu'on se colle \u00e0 la d\u00e9finition de la Cour supr\u00eame. Est-ce qu'il est d\u00e9j\u00e0 dans le corpus? L\u00e0, il faudrait que je v\u00e9rifie. M. Tanguay : O.K. Non, mais comme de quoi que, des fois, on peut innover. Puis, vous savez, M. le Pr\u00e9sident, que nous ne sommes pas, dans les oppositions, avares d'innovation, alors on est heureux de pouvoir inaugurer une lanc\u00e9e o\u00f9 on va pouvoir innover, l\u00e0, \u00abgoing forward\u00bb. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : Bien, M. le Pr\u00e9sident, je sais qu'on ne peut pas le faire, mais je peux le faire pour moi-m\u00eame, l\u00e0, je vais souligner mon absence dans la partie pr\u00e9alable du  d\u00e9bat, je n'\u00e9tais pas l\u00e0, mais je suis content de voir que mon coll\u00e8gue qui \u00e9tait l\u00e0 se sent interpel\u00e9 aussi par le mot. Quand je suis parti, l\u00e0, pour aller parler au salon bleu, on ne parlait pas d'intimit\u00e9, et l\u00e0 on le met. L\u00e0, je comprends que mon coll\u00e8gue a pos\u00e9 une question sur d'o\u00f9 \u00e7a vient. Mais on peut-tu avoir un petit peu plus de pr\u00e9cision, l\u00e0? Je comprends que la Cour supr\u00eame a rendu une d\u00e9cision, donc la Cour supr\u00eame, elle, a \u00e9tabli une nouvelle chose. Est-ce que je peux comprendre \u00e7a ou dois comprendre \u00e7a? Et est-ce que la Cour supr\u00eame le d\u00e9finit un peu plus? Parce qu'intime, l\u00e0, disons que c'est peu et beaucoup en m\u00eame temps, l\u00e0. Si on pouvait avoir un exemple, l\u00e0... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, lorsque la Cour supr\u00eame d\u00e9termine s'il y a eu une fouille abusive au sens de l'article 8 de la charte, elle fait une analyse contextuelle qui prend en consid\u00e9ration \u00e0 la fois l'attente de la personne puis l'attente d'une personne raisonnable, l\u00e0, un crit\u00e8re plus objectif. Puis elle a \u00e9tabli, dans le fond, que des renseignements qui tendent \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des d\u00e9tails intimes sur le mode de vie, les choix personnels des individus sont des renseignements pour lesquels il y a une attente raisonnable en mati\u00e8re de la vie priv\u00e9e. Pour les exemples concrets, il faudrait que je vous revienne, l\u00e0. Mais c'est vraiment le lien avec la sph\u00e8re d'intimit\u00e9, je dirais, l\u00e0. Dans le fond, c'est un renseignement qui est li\u00e9 \u00e0 la sph\u00e8re de l'intimit\u00e9 de l'individu. M. Barrette : O.K. L\u00e0, je ne veux pas refaire le d\u00e9bat, l\u00e0, je ne veux pas refaire le, disons, 45 minutes, une heure que vous avez fait, l\u00e0. Mais l'intimit\u00e9, \u00e7a demeure, en partie, potentiellement, un jugement personnel. Une personne peut consid\u00e9rer une chose qui est intime pour elle, mais qu'une autre personne, pour la m\u00eame chose, ne consid\u00e9rerait pas. C'est vraiment aussi peu qu'autant... parce que plus vague que \u00e7a, l\u00e0, c'est impossible, l\u00e0. \u00c7a veut dire que moi, l\u00e0, je pourrais... Est-ce que je pourrais, par exemple, devant la cour, dire \u00e0 la cour : Oui, oui, une minute, l\u00e0, \u00e7a, ce renseignement-l\u00e0, l\u00e0, pour moi, l\u00e0, c'est tr\u00e8s intime, l\u00e0, c'est ma fibre, l\u00e0, l\u00e0? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, dans les d\u00e9cisions de la Cour supr\u00eame, effectivement, l'attente de la personne qui est concern\u00e9e est prise en consid\u00e9ration. Donc, le caract\u00e8re sensible ou intime du renseignement puis l'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e d\u00e9pendent notamment de la personne qui fait l'objet, dans ce cas-l\u00e0, d'une fouille abusive, et aussi, deuxi\u00e8me crit\u00e8re qui est plus  objectif, de l'attente d'une personne raisonnable plac\u00e9e dans une situation similaire. Donc, c'est effectivement un des aspects de cette d\u00e9finition-l\u00e0, l\u00e0. M. Barrette : Mais l\u00e0 je comprends de la r\u00e9ponse, M. le Pr\u00e9sident, que la notion d'intimit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 une fouille, mais est-ce que c'est li\u00e9 uniquement \u00e0 \u00e7a? Je vais prendre un exemple grossier, l\u00e0. Ceux qui consid\u00e8rent que leur adresse est intime, dans le temps qu'il y avait des annuaires t\u00e9l\u00e9phoniques, pouvaient ne pas voir leur nom et leur adresse dans l'annuaire. Bon, l\u00e0, je prends un exemple trivial, l\u00e0. \u00c7a, c'est la perception des gens vis-\u00e0-vis ce qu'ils consid\u00e8rent intime. L\u00e0, on a une notion de Cour supr\u00eame qui provient d'une fouille, bien l\u00e0, je comprends, mais, \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'une fouille, ce que je consid\u00e8re intime, moi, ce que je vais avoir... puis la question ultime, c'est : Qui a pr\u00e9s\u00e9ance sur la notion d'intimit\u00e9, c'est l'individu ou c'est la loi? Puis, si la loi n'est pas claire, ce ne sera pas l'individu? En tout cas, c'est de m\u00eame, l\u00e0. Non, non, mais je veux dire, ma\u00eetre, c'est vous le juriste, \u00e9clairez-nous, votre t\u00e9moignage sera envoy\u00e9 \u00e0 la Cour supr\u00eame. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :...Me Miville-Desch\u00eanes? M. Barrette : Oui, oui, il faut qu'il ajoute quelque chose, M. le Pr\u00e9sident, c'est une question que je pose, l\u00e0. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Bien, c'est intrins\u00e8que \u00e0 cette d\u00e9finition-l\u00e0 et aussi, effectivement, \u00e0 l'analyse de la Cour supr\u00eame de prendre en consid\u00e9ration le point de vue de la personne. Puis je vais prendre l'exemple de l'adresse. L'adresse d'une personne victime de violence conjugale va \u00eatre autrement plus intime pour elle, et \u00e7a va \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement reconnu, que l'adresse de toute autre personne. Donc, effectivement, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est du cas par cas en fonction notamment de l'attente de la personne, il y a un aspect subjectif, l\u00e0, qui est appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer puis qui est peut-\u00eatre difficile comme \u00e7a quand on regarde la d\u00e9finition \u00e0 cerner, l\u00e0. Et \u00e7a va \u00eatre, entre autres, le r\u00f4le de la Commission d'acc\u00e8s, dans le cas de l'application de cet article-l\u00e0, dans ses lignes directrices, de clarifier au mieux qu'il peut et de faire \u00e9voluer cette notion-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Compte tenu de l'heure, je suspends ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 29, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 7, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 9, "nb_interventions_PLQ": 9, "nb_interventions_QS": 2, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "13:00", "fin": "14:30", "debats": "les travaux jusqu'\u00e0 13 h (version r\u00e9vis\u00e9e) 14 h 30. Merci. (Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 13 heures)    ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:30", "fin": "14:34", "debats": "14 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:34", "fin": "14:40", "debats": "(Reprise \u00e0 14 h 34) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! Bon apr\u00e8s-midi. La Commission des institutions reprend ses travaux. Nous poursuivons l'\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e du projet de loi n\u00b0 64, Loi modernisant des dispositions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Lors de la suspension cet avant-midi, nous \u00e9tions rendus \u00e0 l'\u00e9tude de l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Bien, je peux peut-\u00eatre laisser le temps aux coll\u00e8gues de s'installer, parce que je\u2026 M\u00eame si on avait, comment dire, compos\u00e9 cet amendement ensemble, je pense qu'il y a quand m\u00eame des questions pertinentes qui \u00e9taient pos\u00e9es, au moment o\u00f9 on a suspendu nos travaux, sur la d\u00e9finition\u2026 bien, sur\u2026 oui, voil\u00e0, sur le sens de la notion d'intimit\u00e9, en fait, le mot \u00abintime\u00bb, qui appara\u00eet dans l'amendement que nous avons coll\u00e9gialement r\u00e9dig\u00e9. Alors, je me demandais si, pendant la suspension, il y avait eu, je le pr\u00e9sume, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, les v\u00e9rifications, peut-\u00eatre une r\u00e9ponse des juristes qui sont avec nous aujourd'hui, \u00e0 savoir exactement, parce que je pense que c'\u00e9taient des questions tr\u00e8s pertinentes, l\u00e0... C'est quoi, cette notion-l\u00e0? Y a-tu des r\u00e9f\u00e9rences ailleurs? Qu'est-ce que \u00e7a veut dire? Qu'est-ce que \u00e7a ne veut pas dire? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet.  M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. Bon, juste un retour. Dans le fond, l'article 59 d\u00e9finit la notion de renseignement personnel sensible en faisant le lien, en fait, avec une d\u00e9finition qui est d\u00e9j\u00e0 reconnue par la Cour supr\u00eame, qui dit que c'est en raison du contexte d'utilisation qu'un renseignement\u2026 ou de sa communication qu'un renseignement suscite un haut degr\u00e9 d'attente raisonnable en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e. Bon, il y avait un souhait de nommer certains renseignements qui, de par leur nature, impliquent un haut degr\u00e9 d'attente en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e. Le souci qu'on avait, c'est : si on fait une \u00e9num\u00e9ration, on ne voudrait pas que l'\u00e9num\u00e9ration de certains termes limite la port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la d\u00e9finition qui pr\u00e9c\u00e8de. Donc, c'\u00e9tait la raison pour laquelle on proposait de dire, oui, \u00abm\u00e9dicale, biom\u00e9trique ou autrement intime\u00bb. Les renseignements intimes, le terme \u00abintime\u00bb provient\u2026 Dans le corpus l\u00e9gislatif qu\u00e9b\u00e9cois, l\u00e0, il y a deux occurrences dans la loi sur l'imp\u00f4t, mais je dirais qu'ils ne sont pas dans le m\u00eame contexte. Le terme \u00abintime\u00bb nous provient de la Cour supr\u00eame, qui dit, quand ils consid\u00e8rent si une fouille est abusive au sens de l'article 8 de la charte, ils consid\u00e8rent notamment, quand ils regardent le renseignement concern\u00e9, si \u00e7a tend \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des d\u00e9tails intimes sur le mode de vie et les choix personnels des personnes. Notamment, l'historique de navigation serait un exemple de renseignement, un bloc de renseignements qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme intime parce qu'il r\u00e9v\u00e8le vraiment des choix personnels, l\u00e0, de la personne concern\u00e9e. Maintenant, pourquoi cette d\u00e9finition-l\u00e0 est pertinente, cette approche-l\u00e0, qui est fond\u00e9e sur la charte canadienne puis qui est en lien avec les fouilles et perquisitions abusives, est pertinente? Bien, dans les deux cas, on d\u00e9termine que soit la fouille est abusive parce que ce type de renseignement l\u00e0 suscite un degr\u00e9 d'attente en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e\u2026 Et, dans notre cas, on dit : La protection doit \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9e parce que ce m\u00eame type de renseignement l\u00e0 suscite \u00e9galement un degr\u00e9 d'attente en mati\u00e8re de vie priv\u00e9e. La Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, dans son rapport quinquennal de 2016, le dernier, \u00e0 la page 87, elle-m\u00eame, quand elle recommande de pr\u00e9voir un consentement expr\u00e8s pour l'utilisation ou la communication des renseignements personnels sensibles, elle nous dit que, bon, \u00able droit au respect de la vie priv\u00e9e, [\u00e7a \u00e9volue] en consid\u00e9rant l'expectative de vie priv\u00e9e\u00bb et elle-m\u00eame d\u00e9signe... pas d\u00e9signe, mais fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des d\u00e9cisions de la Cour supr\u00eame. Donc, elle reconna\u00eet, comme on le propose dans le projet de loi, que cette approche-l\u00e0, cette d\u00e9finition-l\u00e0, qui d\u00e9coule de la charte canadienne, est tout aussi, l\u00e0, pertinente, dans le contexte de la loi sur  l'acc\u00e8s, pour d\u00e9terminer la sensibilit\u00e9 d'un renseignement et la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un consentement expr\u00e8s. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : Oui, M. le Pr\u00e9sident, merci, parce que, simplement... \u00c7a ne me d\u00e9range pas, l\u00e0, ce n'est pas un probl\u00e8me, mais c'est moi qui avais la parole en finissant, et j'avais un \u00e9change avec ma\u00eetre... c'est Miville-Desch\u00eanes, hein? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Exact. M. Barrette : Ce n'est pas Dech\u00eane, hein, c'est Desch\u00eanes? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Desch\u00eanes. M. Barrette : Parce que les Miville-Dech\u00eane que je connais, c'est des MivilleDech\u00eane. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Depuis plus de 300 ans. M. Barrette : Il y en a plusieurs. Et j'\u00e9tais sur un \u00e9change, M. le Pr\u00e9sident, qui \u00e9tait... Puis j'avais soulign\u00e9 le fait que je n'avais pas particip\u00e9, l\u00e0, \u00e0 l'heure pr\u00e9c\u00e9dente, l\u00e0. Mais, comme je constate que tout le monde a quand m\u00eame certaines interrogations sur le sens du mot, bien, moi, je m'interroge si, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il est pertinent d'ajouter ce mot dans l'amendement en question. Je pr\u00e9cise ma pens\u00e9e, M. le Pr\u00e9sident. J'ai \u00e9cout\u00e9, ce matin, ce que Me MivilleDesch\u00eanes disait et ce qu'il vient de dire. Le fil conducteur... D'abord, le mot \u00abintime\u00bb est un peu une esp\u00e8ce de nouveaut\u00e9 qui vient de la Cour supr\u00eame. Dans notre cursus... dans notre corpus l\u00e9gislatif, pas cursus, mais, dans le corpus l\u00e9gislatif, il appara\u00eet une fois dans un autre dossier. \u00c0 la Cour supr\u00eame, il y a comme un pr\u00e9c\u00e9dent. Ce n'est peut-\u00eatre pas le bon mot, l\u00e0, mais ce n'est pas un mot l\u00e9gislatif d'usage courant. Et le fil conducteur de tous les commentaires qui sont faits \u00e0 date, que j'entends, l\u00e0, est \u00e0 l'effet que le mot \u00abintime\u00bb est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation, il n'est pas blind\u00e9 dans sa d\u00e9finition. Alors, \u00e7a, moi, je me demande si \u00e7a, dans un amendement qu'on souhaite \u00eatre pr\u00e9cis, si d'ajouter ce mot-l\u00e0, qui est de nature impr\u00e9cise, est une bonne id\u00e9e. Je comprends le fond, hein, puis je ne conteste pas le fond qui est\u2026 sur lequel on s'appuie pour arriver avec ce mot-l\u00e0. Je pense, moi, aux cons\u00e9quences ult\u00e9rieures.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 12, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:40", "fin": "14:50", "debats": "\u2022 (14 h 40) \u2022 Et l\u00e0 \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 la question que je pose au ministre et potentiellement \u00e0 Me Miville-Desch\u00eanes. Ce mot-l\u00e0, qui est apparemment sujet \u00e0 interpr\u00e9tation, n'ouvret-il pas la porte \u00e0 ce que des individus disent, requi\u00e8rent d'une organisation priv\u00e9e, publique : Oui, bien, \u00e7a, pour moi, c'est intime, l\u00e0, vous ne divulguerez pas \u00e7a, alors qu'on veut \u00eatre pr\u00e9cis dans la loi, l\u00e0? Et l\u00e0 on am\u00e8ne un mot qui est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation. Puis l\u00e0 on va me r\u00e9pondre : Oui, mais il faut le prendre en contexte. Oui, bien, moi, je vais vous r\u00e9pondre : Peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 le mot va se ramasser devant un juge, puis le juge va dire : Ce n'\u00e9tait pas clair, et puis je donne raison \u00e0 la personne. Je ne veux pas emp\u00eacher qu'il y ait une protection des renseignements personnels, l\u00e0, ce n'est pas \u00e7a que je veux faire, il ne faut pas se m\u00e9prendre sur mon commentaire, mais ce mot-l\u00e0, comme il est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation, puis on le voit l\u00e0, maintenant, estce qu'il n'ouvre pas la porte \u00e0 des revendications juridiques qui, elles, vont faire des petits et faire le contraire, essentiellement, de ce que l'on veut faire? Je reprendrai \u00e0 mon compte le propos du ministre, qu'on a eu dans une s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente : Est-ce que c'est un mot qui peut emprisonner certaines donn\u00e9es, que la donn\u00e9e, l\u00e0, dans ce que l'on veut faire avec, l\u00e0, on va la paralyser, c'\u00e9tait le mot que le ministre a utilis\u00e9, parce que, l\u00e0, c'est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation? Est-ce qu'on ne fait pas \u00e7a, l\u00e0, actuellement? Moi, j'ai l'impression qu'on fait \u00e7a. Puis je termine l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident, le ministre ou Me Miville-Desch\u00eanes va r\u00e9pondre, je ne suis pas du tout contre le fond qui nous m\u00e8ne \u00e0 proposer \u00e7a ou qui m\u00e8ne le coll\u00e8gue de la deuxi\u00e8me opposition \u00e0 proposer \u00e7a, au contraire, mais n'allons-nous pas trop loin? Ne prenons-nous pas un risque l\u00e9gislatif inutile en introduisant un mot de conception, disons\u2026 pas vague, l\u00e0, mais, disons, insuffisamment bien cern\u00e9? M. Caire : M. le Pr\u00e9sident\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : \u2026avant de laisser Me Miville-Desch\u00eanes r\u00e9pondre, je vais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que, d'entr\u00e9e de jeu, j'ai invit\u00e9 les coll\u00e8gues \u00e0 cette prudence \u00e0 laquelle nous convie le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re en laissant la formulation, tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article, telle quelle. Et c'est sous l'incitation du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, le coll\u00e8gue du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, et du d\u00e9put\u00e9 de Gouin qu'on a travaill\u00e9 cet amendement-l\u00e0, mais moi, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Laissons la d\u00e9finition telle quelle parce qu'elle permet, justement, une interpr\u00e9tation des tribunaux, avec la possibilit\u00e9, pour la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, de d\u00e9poser des lignes directrices. Je pense que \u00e7a... En tout cas, moi, c'est ce que j'ai dit d'entr\u00e9e de jeu, je pense que \u00e7a fait le travail. On veut travailler puis respecter la pr\u00e9rogative du l\u00e9gislateur, donc \u00e9couter les coll\u00e8gues, mais l\u00e0 \u00e7a devient un peu compliqu\u00e9 parce que le coll\u00e8gue de La Pini\u00e8re nous demande une chose qui va \u00e0 l'encontre de ce que le coll\u00e8gue de LaFontaine nous a demand\u00e9, l\u00e0. M. Barrette : Non. M. le Pr\u00e9sident, si vous me le permettez, l\u00e0, je vais m'inscrire en faux l\u00e0-dessus. Mon coll\u00e8gue... J'\u00e9tais l\u00e0, l\u00e0. L\u00e0, je peux t\u00e9moigner de ce que j'ai entendu. Le coll\u00e8gue de LaFontaine a lui aussi, tant\u00f4t, en fin de s\u00e9ance, exprim\u00e9 ses interrogations sur la port\u00e9e de la signification du mot \u00abintime\u00bb. Bon, c'est vrai que je catalyse dans le sens de l'amplification de l'interrogation, c'est correct, j'accepte \u00e7a, mais ce n'est pas vrai que je suis en contradiction avec mon coll\u00e8gue de LaFontaine. Il a pos\u00e9 lui-m\u00eame cette question-l\u00e0, je la pose d'une fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e, on va dire, mais \u00e7a va dans le m\u00eame sens. M. Caire : D'accord. L\u00e0-dessus, je vais laisser Me Desch\u00eanes r\u00e9pondre. M. Barrette : Un bon point. M. Caire : La question sur l'aspect juridique. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, dans son interpr\u00e9tation, la Cour supr\u00eame, pour d\u00e9terminer s'il y a une attente raisonnable de vie priv\u00e9e ou s'il y a une sph\u00e8re d'intimit\u00e9, elle consid\u00e8re les attentes d'une personne raisonnable plac\u00e9e dans les m\u00eames circonstances, l\u00e0. Je sais que c'est un crit\u00e8re qui est utilis\u00e9 dans diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations, l\u00e0, mais, donc, il y a un aspect objectif dans cette \u00e9valuation-l\u00e0 qui ne peut pas simplement d\u00e9pendre de l'opinion de la personne concern\u00e9e. Bon\u2026 Voil\u00e0. Je vais me contenter de l'aspect juridique, je pense. M. Barrette : Bien, voil\u00e0. Pour moi, M. le Pr\u00e9sident, c'est une belle d\u00e9monstration que \u00e7a pose probl\u00e8me, parce que, si c'est juste \u00e7a, la r\u00e9ponse, qui finit par \u00abvoil\u00e0\u00bb, c'est parce qu'il n'y a pas de... disons qu'il n'y a pas... disons que l'argumentaire... Puis l\u00e0 ce n'est pas un reproche, puis il ne faut pas le prendre mal, l\u00e0, c'est juste que, manifestement, on ne peut pas plaider pendant une heure de temps sur le fait que c'est blind\u00e9, cette signification-l\u00e0, l\u00e0. Parce que, quand c'est blind\u00e9, l\u00e0, normalement, l\u00e0, un juriste va pouvoir disserter pendant une heure sur la chose.  M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, je vais juste compl\u00e9ter, parce qu'en fait je pense que le l\u00e9gislateur se trouve devant deux choix si on conserve cette d\u00e9finition-l\u00e0. Premier choix : \u00abautrement intime\u00bb, avec, peut-\u00eatre, une sph\u00e8re d'incertitude qui est quand m\u00eame encadr\u00e9e par les d\u00e9cisions de la Cour supr\u00eame. Deuxi\u00e8me choix : seulement nommer le m\u00e9dical, le biom\u00e9trique. Et l\u00e0, pour reprendre, parce que je pense que l'exemple \u00e9tait tr\u00e8s bon, si on parle... dans l'\u00e9num\u00e9ration de \u00abm\u00e9dicale, biom\u00e9trique\u00bb, c'est comme si on disait : Tu ne peux pas amener de nourriture, sauf des pommes, des bananes puis des fraises. Donc l\u00e0 est-ce que c'est possible que l'interpr\u00e9tation de \u00abnourriture\u00bb soit limit\u00e9e aux fruits et l\u00e9gumes? C'est possible. Mais l\u00e0 je laisse le l\u00e9gislateur d\u00e9terminer ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re entre ces deux options, dont aucune n'est peut-\u00eatre parfaite. M. Barrette : \u00c9videmment, \u00e0 ce moment-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, Me Miville-Desch\u00eanes nous am\u00e8ne \u00e0 faire un choix entre mettre le mot ou ne pas le mettre. Ce n'est pas le l\u00e9gislateur qui va d\u00e9cider, l\u00e0, de ce que le mot va d\u00e9cider... va vouloir dire ou non, l\u00e0, c'est : on met le mot ou on ne le met pas. M. le Pr\u00e9sident, je vais donner quelques exemples pratiques de ma vie pass\u00e9e, ma vie pass\u00e9e \u00e9tant une vie que j'ai pass\u00e9e dans des d\u00e9bats d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, et vous allez trouver \u00e7a int\u00e9ressant. La question que je pose aujourd'hui, M. le Pr\u00e9sident, elle est simple : Est-ce que \u00e7a ouvre la porte \u00e0 ce qu'un individu, sur la base de... Je vais reformuler ma question. \u00c0 la case d\u00e9part, on parle d'attente raisonnable d'une personne. O.K. Est-ce qu'il est raisonnable pour une personne de s'attendre \u00e0 ce que tel \u00e9l\u00e9ment de sa vie, que lui consid\u00e8re comme \u00e9tant intime, qu'elle soit, entre guillemets, prot\u00e9g\u00e9e, prot\u00e9g\u00e9e dans le sens : elle ne circulera pas. Ma question, elle est l\u00e0. Est-ce que \u00e7a ouvre la porte \u00e0 \u00e7a? Je postule que oui, \u00e0 tort ou \u00e0 raison. Je pose la question. Si c'est potentiellement oui, je pense que c'est un mot de trop. Les autres mots dans l'amendement, ils sont\u2026 Plus clair que \u00e7a, l\u00e0, c'est assez difficile. Alors, je n'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a. La partie \u00abintime\u00bb me pose probl\u00e8me. Et l\u00e0 je vais o\u00f9 je voulais aller, M. le Pr\u00e9sident, je vais vous raconter des histoires. Moi, l\u00e0, l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, l\u00e0, je suis l\u00e0-dedans depuis 1996, O.K., \u00e0 cause du monde duquel je viens. Alors, moi, l\u00e0, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 permettre... Le ministre, l\u00e0, lui, il le sait, il l'a entendue \u00e0 peu pr\u00e8s 50 fois, l'histoire que je vais  conter, mais pas pr\u00e9cis\u00e9ment les d\u00e9tails qu'il va entendre. Il fut un temps, l\u00e0, au Qu\u00e9bec, o\u00f9 il fallait avoir un consentement explicite pour faire circuler une information m\u00e9dicale d'un pavillon \u00e0 un autre, au CHU de Qu\u00e9bec, l\u00e0, entre les cinq h\u00f4pitaux, au CHUM de Montr\u00e9al. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 avec le temps, \u00e7a a pris des ann\u00e9es, O.K.? Alors, dans cette p\u00e9riode-l\u00e0, l\u00e0 \u2014 \u00e9coutez bien \u00e7a, vous allez aimer \u00e7a, l\u00e0 \u2014 il y a des gens qui se sont lev\u00e9s pour dire : O.K. J'accepte que la donn\u00e9e de mon dossier m\u00e9dical circule, mais pas telle donn\u00e9e. Je donne un exemple tr\u00e8s simple. Moi, l\u00e0, je n'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 ce que mon dossier circule, mais moi, je veux que personne ne sache, l\u00e0, je ne veux pas que \u00e7a circule que j'ai fait une d\u00e9pression majeure. Moi, l\u00e0, vous pouvez envoyer tout, tout, tout de ma donn\u00e9e, l\u00e0, il n'y a pas de probl\u00e8me, l\u00e0, mais non, non, \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a reste l\u00e0, je ne veux pas que \u00e7a circule. Parce que cette personne-l\u00e0, elle, consid\u00e9rait que \u00e7a, c'\u00e9tait trop intime, c'\u00e9tait trop... Ce n'\u00e9tait pas le mot que cette personne-l\u00e0 utilisait. Je l'ai entendu, l\u00e0, je l'ai entendu m\u00eame de m\u00e9decins : Moi, j'ai fait une d\u00e9pression majeure, l\u00e0, puis je ne veux pas que \u00e7a circule d'un pavillon \u00e0 l'autre, parce que c'est ma donn\u00e9e. Alors, ces gens-l\u00e0... \u00c0 ce moment-l\u00e0, on a eu ce d\u00e9bat-l\u00e0, l\u00e0. On l'a eu, ce d\u00e9bat-l\u00e0, \u00e7a a pris, bien, bien, bien du temps \u00e0 r\u00e9gler. Alors, mon point, il est l\u00e0, l\u00e0. \u00c0 partir du moment o\u00f9 on met un mot qui est ouvert \u00e0 interpr\u00e9tation, quelqu'un peut se lever, et moi, je l'ai v\u00e9cu, je ne peux pas vous prendre d'exemples dans d'autres domaines, mais je pourrais en imaginer qui vont se lever puis dire : O.K., l\u00e0, \u00e7a, cette donn\u00e9e-l\u00e0, l\u00e0, elle est intime, et mes attentes sont telles que je ne veux pas que \u00e7a circule. Alors, dans un discours o\u00f9 on parle d'attente raisonnable, est-il possible qu'un juge dise : Oui, c'est vrai, l\u00e0, \u00e7a, l\u00e0, c'est vrai que cette donn\u00e9e-l\u00e0, l\u00e0, ce n'est pas n\u00e9cessaire qu'elle circule? Et l\u00e0 je vais plus loin, O.K.? Moi, je suis untel, je suis suivi dans un h\u00f4pital, et l\u00e0 je vais dans l'autre h\u00f4pital, puis l\u00e0 je vais me faire traiter, l\u00e0, pour un ongle incarn\u00e9. Maintenant, si je re\u00e7ois le dossier du patient, normalement, l\u00e0, si c'est le dossier dans mon h\u00f4pital, le m\u00e9decin qui me suit, l'infirmi\u00e8re qui me suit va voir que, dans le dossier, j'ai fait une d\u00e9pression majeure, parce que \u00e7a fait partie des ant\u00e9c\u00e9dents et, dans les ant\u00e9c\u00e9dents, c'est toujours, toujours \u00e9crit. Alors l\u00e0, la personne va dire : Non, non, non, regarde, l\u00e0, moi, je m'en vais l\u00e0 me faire traiter pour un ongle incarn\u00e9, l\u00e0, vous n'avez pas besoin de savoir que j'ai fait une d\u00e9pression majeure. Bien, \u00e7a, il y a peut-\u00eatre un juge qui va dire : Non, c'est vrai, il a raison. Cette information-l\u00e0, elle est tr\u00e8s importante pour lui, elle est plus qu'intime, elle est ultra-intime et donc elle ne circulera pas.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette"], "nb_intervenants": 12, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 4, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 4, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:50", "fin": "14:58", "debats": "\u2022 (14 h 50) \u2022 L\u00e0, vous allez me dire que je tire... je coupe les cheveux en quatre. C'est plate, l\u00e0, mais c'est parce que je peux vous donner des exemples encore plus spectaculaires de cas v\u00e9cus qui ont rendu la progression de tout ce qui est r\u00e9gie et l'acc\u00e8s \u00e0 l'information difficile. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 long et p\u00e9nible. Et l\u00e0, aujourd'hui, on est dans un syst\u00e8me qui marche mieux. Y a-t-il lieu aujourd'hui de prendre un risque de revenir potentiellement en arri\u00e8re en mettant un mot qui ouvre la porte \u00e0 une interpr\u00e9tation et, cons\u00e9quemment, une contestation? Ce n'est pas pire, hein? Je peux continuer comme \u00e7a pendant une demi-heure, si vous voulez, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Bien, cela dit, pour information, il vous reste un peu moins de 10 minutes. Alors, M. le ministre. M. Barrette : Donc, vous ne le voulez pas, M. le Pr\u00e9sident. M. Caire : Ceci \u00e9tant dit, on sait que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re est capable. Maintenant, est-ce que c'est souhaitable? \u00c7a, c'est une autre question. Mais, plus s\u00e9rieusement, j'entends ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re dit. Il sait que lui et moi, on est de la m\u00eame \u00e9cole sur cette question-l\u00e0. Dans le contexte sp\u00e9cifique de l'amendement, je r\u00e9it\u00e8re que la partie minist\u00e9rielle aurait souhait\u00e9 qu'on garde l'article tel que libell\u00e9. Le mot \u00abautrement intime\u00bb a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la notion de \u00abnotamment m\u00e9dicale et biom\u00e9trique\u00bb parce que, de l'avis des juristes, on mettait la barre trop haute, et les\u2026 Et c'est m\u00eame l'exemple du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, qui a parl\u00e9 de\u2026 sur un repas, de dire : Bon, bien, mettons, je veux des fruits, je veux des oranges, je veux des bananes, de dire : Bien, \u00e7a laisse entendre que ce que je souhaite ou ce que j'entends par \u00abrepas\u00bb, ce sont des fruits, donc d'avoir une interpr\u00e9tation trop restrictive. Puis, je veux dire, le mieux est l'ennemi du bien, l\u00e0. Moi, je nous ai invit\u00e9s, comme parlementaires, \u00e0 \u00eatre quand m\u00eame prudents sur le fait de vouloir \u00eatre trop sp\u00e9cifiques, pas assez sp\u00e9cifiques. Moi, je\u2026 On discute. Le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re dit : Bien, est-ce qu'on peut enlever le mot \u00abintime\u00bb? O.K.  Sauf que, si on fait \u00e7a, on dit \u00abnotamment m\u00e9dicale, biom\u00e9trique\u00bb, les juristes nous disent : L'interpr\u00e9tation va \u00eatre trop restrictive, \u00e7a va donner\u2026 parce qu'on va vouloir s'assurer d'avoir des \u00e9l\u00e9ments interpr\u00e9tatifs de m\u00eame nature, juridiquement. Juridiquement, \u00e7a veut dire que, si les renseignements ne sont pas de m\u00eame nature qu'un renseignement m\u00e9dical et/ou biom\u00e9trique, donc reli\u00e9 \u00e0 la personne physique, les tribunaux pourraient interpr\u00e9ter qu'en dehors de \u00e7a ce ne sont pas des renseignements sensibles, ce qu'on ne veut pas, hein, ce qu'on ne veut pas, parce qu'un num\u00e9ro d'assurance sociale, on l'a dit, c'est un renseignement sensible mais qui n'est pas reli\u00e9 \u00e0 des attributs physiques, et donc d'o\u00f9 la d\u00e9finition d'\u00abautrement intime\u00bb. Mais l\u00e0 le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re dit : Oui, mais c'est trop large, \u00e7a pourrait nous amener \u00e0\u2026 C'est vrai, c'est vrai. J'ai dit \u00e7a de plusieurs amendements des coll\u00e8gues, j'ai dit que \u00e7a pourrait nous amener dans une zone o\u00f9 on exclurait ou on inclurait des choses qu'on ne veut pas. Alors, je vais me ranger\u2026 Je vais voir avec les coll\u00e8gues comment eux veulent traiter l'amendement. Personnellement, je consid\u00e8re encore que la d\u00e9finition de l'article telle que libell\u00e9e, c'est encore la meilleure option. Maintenant, l\u00e0, je vous avoue que je ne sais pas trop comment traiter \u00e7a, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Intervention, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re? M. Barrette : Oui. Moi, je... L\u00e0, il faudrait que... C'est une question juridique, l\u00e0, c'est les juristes qui vont r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a. Moi, j'ai toujours compris, dans les textes que l'on d\u00e9posait, sur le plan l\u00e9gislatif, que le \u00abnotamment\u00bb ne qualifiait rien, ouvrait la porte \u00e0 autre chose. Le \u00abnotamment\u00bb, l\u00e0... M. Caire : Pas n\u00e9cessairement. M. Barrette : Hein? M. Caire : Pas n\u00e9cessairement M. Barrette : Non, le \u00abnotamment\u00bb, par d\u00e9finition, il ouvre la porte, l\u00e0. La r\u00e9ponse, c'est oui, \u00e0 \u00e7a, l\u00e0. M. Caire : Pas n\u00e9cessairement. M. Barrette : Bien l\u00e0, les juristes, l\u00e0\u2026  M. Caire : Mais, si je peux me permettre, puis je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes le confirmer, mais, \u00e0 deux reprises, les juristes sont intervenus \u00e0 cette commission pour dire que, quand on mettait un \u00abnotamment\u00bb, \u00e7a pouvait amener une interpr\u00e9tation de l'article en fonction des \u00e9l\u00e9ments qui suivaient le \u00abnotamment\u00bb pour\u2026 dans le sens o\u00f9 il faudrait, donc, des \u00e9l\u00e9ments de m\u00eame nature. M. Barrette : Celle-l\u00e0... M. Caire : Ce qui veut dire\u2026 M. Barrette : Oui. M. Caire : Juste pour compl\u00e9ter. Juste... Et donc de m\u00eame nature. Donc, le \u00abnotamment\u00bb, suivi de \u00abm\u00e9dicale [et] biom\u00e9trique\u00bb, qui sont clairement des attributs physiques, donc qui r\u00e9pondent \u00e0 un individu mais dans son univers physique, la crainte que nous avions puis le pourquoi il y avait un \u00abautrement intime\u00bb, c'\u00e9tait de dire qu'il faudrait \u00e9viter que la cour l'interpr\u00e8te en disant : Bon, bien, voici ce que le l\u00e9gislateur veut, ou pense, ou souhaite, c'est que des renseignements qui sont sensibles doivent avoir une connotation qui se rattache aux attributs physiques d'un individu. Puis l\u00e0 je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes me contredire s'il le souhaite, mais c'est \u00e7a que j'avais compris et c'est la raison pour laquelle on \u00e9vitait d'aller dans ces eauxl\u00e0. Ou alors on y allait mais en ajoutant un \u00abautrement intime\u00bb pour s'assurer de ne pas limiter \u00e0 la question des attributs physiques l'interpr\u00e9tation d'un renseignement sensible. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, c'est exactement la r\u00e8gle, l\u00e0, en\u2026 ejusdem generis. Mon latin n'est pas parfait, mais c'est une r\u00e8gle d'interpr\u00e9tation qui est quand m\u00eame bien connue et appliqu\u00e9e par les tribunaux lors de l'interpr\u00e9tation d'une d\u00e9finition dans laquelle il y a une \u00e9num\u00e9ration. M. Barrette : Bon, alors donc, \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a vient confirmer le fait qui m'inqui\u00e8te, \u00e0 savoir que c'est ouvert \u00e0 une interpr\u00e9tation, je dirais, maximale. Puis l\u00e0 je reviens \u00e0 la\u2026 Non, au sens o\u00f9, au sens o\u00f9... Maximale dans le sens de ce qu'intimit\u00e9 veut vouloir dire. Et, depuis le d\u00e9but, le fil conducteur, du moins le mien, l\u00e0, c'est qu'une personne, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 plusieurs reprises, une personne pourrait consid\u00e9rer, ou m\u00eame un juge\u2026 qu'une personne a raison de consid\u00e9rer que telle ou telle chose est plus... est vraiment plus... elle est intime, alors que, dans le texte qui a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 \u00e0 date, moi, je trouvais que  c'\u00e9tait suffisant. Maintenant, l\u00e0, \u00e7a me conforte dans ma position. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, je veux juste comprendre. Quand il dit \u00able texte\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quel amendement? L\u00e0, c'est \u00e7a que... M. Barrette : J'ai peut-\u00eatre rat\u00e9 un bout, par exemple, l\u00e0. M. Caire : L\u00e0, je voudrais juste qu'il pr\u00e9cise, peut-\u00eatre, pour qu'on ait un r\u00e9f\u00e9rent, tout le monde, l\u00e0. M. Barrette : L\u00e0, au moment o\u00f9 on se... Non, c'est parce que j'en ai peut-\u00eatre rat\u00e9 un bout. L\u00e0, l'\u00e9num\u00e9ration n'est plus l\u00e0, hein, c'est \u00e7a? M. Caire : Non, on a... M. Barrette : On peut-tu suspendre un instant, M. le Pr\u00e9sident? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre, \u00e7a va? On va suspendre quelques instants? M. Caire : Bien oui, sauf que, l\u00e0, on refait les d\u00e9bats, l\u00e0. C'est un peu plate, l\u00e0. M. Barrette : Non, non, non, tu vas comprendre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On va suspendre quelques instants. M. Caire : Oui, oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On verra. O.K. M. Caire : Bien, oui. Correct. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 33, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 13, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 12, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 12, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "14:58", "fin": "15:00", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 14 h 58)    ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:00", "fin": "15:01", "debats": "15 h (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:01", "fin": "15:10", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 01)  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : \u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! O.K., les travaux vont recommencer. Alors, on est \u00abon the record\u00bb, comme on dit. M. le ministre. M. Caire : Bien, je pense que c'est correct, M. le Pr\u00e9sident. Je ne sais pas si les r\u00e9ponses qu'on a donn\u00e9es au d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re sont \u00e0 sa satisfaction, mais, si c'est le cas, je serais pr\u00eat \u00e0 voter. Personnellement, je serais pr\u00eat \u00e0 voter l'amendement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Bon, alors, M. le Pr\u00e9sident, moi, j'ai fait mon point, l\u00e0, il n'\u00e9tait pas dirig\u00e9 sp\u00e9cifiquement vers le ministre, il \u00e9tait dirig\u00e9 aussi vers les coll\u00e8gues. L\u00e0, on a eu les \u00e9changes qu'on devait avoir. Comme on l'a... Comme on peut en conclure, l\u00e0, il y a une ouverture, l\u00e0. Est-ce qu'elle est raisonnable \u00e0 l'interpr\u00e9tation ou non? Bon, un juge, \u00e0 un moment donn\u00e9, il jugera. C'est tout. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Barrette (La Pini\u00e8re)? M. Barrette : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque)? M. Ouellet : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de Gouin est adopt\u00e9. Donc, on revient \u00e0 l'article 12 tel qu'amend\u00e9. Interventions? Est-ce qu'il y a des interventions sur l'article 12 tel qu'amend\u00e9? Sinon, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour.  La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Barrette (La Pini\u00e8re)? M. Barrette : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque)? M. Ouellet : Abstention. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 12, tel qu'amend\u00e9, est adopt\u00e9. M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, s'il vous pla\u00eet. M. Ouellet : Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Donc, j'aurais un amendement \u00e0 l'article 12.1. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 transmis aux membres de la commission sur Greffier. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, il est sur Greffier, et alors donc vous pouvez en faire la lecture, s'il vous pla\u00eet, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Ouellet : Parfait. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Article 12.1 : Ins\u00e9rer, apr\u00e8s l'article 12 du projet de loi, le suivant : 12.1. Cette loi est modifi\u00e9e par l'ajout, apr\u00e8s l'article 59.1 de la loi, du suivant : \u00ab[5.9.2.] Un organisme public ne peut communiquer un renseignement personnel \u00e0 des fins lucratives pour lui ou celui qui re\u00e7oit ce renseignement.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Est-ce que... M. Ouellet : Je peux aller \u00e0 l'explication, oui.  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : S'il vous pla\u00eet, oui. M. Ouellet : Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Donc, avec cet amendement, M. le ministre, ce qu'on essaie de faire, c'est de circonscrire dans la loi cette... cette interdiction, pardon, de tout organisme public de vendre des renseignements personnels. On a eu le d\u00e9bat peu avant les f\u00eates et on a eu, m\u00eame, deux discours : le ministre de la Sant\u00e9, pour lui, c'\u00e9tait une fin de non-recevoir, et le ministre de l'\u00c9conomie, \u00e0 un certain moment, on a pu entendre que \u00e7a serait \u00abwinner\u00bb de vendre nos informations \u00e0 des pharmaceutiques. Donc, je ne pr\u00e9sume pas de la mauvaise ou de la bonne volont\u00e9 des deux personnes issues du gouvernement. Je ne pr\u00e9sume pas non plus de la bonne ou de la mauvaise volont\u00e9 des gouvernements subs\u00e9quents, mais j'ai une certitude, par exemple, c'est que personne ne voudrait voir ses donn\u00e9es personnelles vendues \u00e0 des entreprises priv\u00e9es \u00e0 titre commercial. Donc, je pense qu'avec cet amendement nous pourrions circonscrire dans la loi cette interdiction qui pourrait donner beaucoup de garantie et d'assurance aux gens du Qu\u00e9bec, notamment tant qu'\u00e0 la valeur qu'on pourrait donner et l'app\u00e2t que pourraient repr\u00e9senter les renseignements personnels aux entreprises priv\u00e9es. Voil\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Bien, l'amendement pose diff\u00e9rents probl\u00e8mes. Le premier, c'est... En fait, ce n'est pas un probl\u00e8me, le premier, c'est un \u00e9tat de fait, \u00e0 savoir que, sauf disposition l\u00e9gislative express, il n'est pas permis de vendre... Et c'est important, la notion de vente versus communiquer. Donc, il n'est pas permis de vendre des renseignements personnels, je vous dirais m\u00eame, de fa\u00e7on plus large, des donn\u00e9es du gouvernement du Qu\u00e9bec, pour un minist\u00e8re ou un organisme. Par contre, il existe effectivement, dans diff\u00e9rentes ententes contractuelles, une possibilit\u00e9 que des renseignements soient communiqu\u00e9s et que la finalit\u00e9 de ces ententes-l\u00e0 soit lucrative. Hydro-Qu\u00e9bec, SAAQ, SAQ sont dans une disposition comme celle-l\u00e0. Et l\u00e0 l'amendement, tel que libell\u00e9, viendrait emp\u00eacher \u00e7a, ce qu'on ne souhaite pas, ni le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque ni moi. C'est pour \u00e7a que, tel que libell\u00e9, je veux dire, l'amendement ne nous am\u00e8ne pas l\u00e0 o\u00f9 on le souhaite, je pense. Et, au contraire, \u00e7a pourrait poser un probl\u00e8me s\u00e9rieux pour notamment les entreprises du gouvernement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, s'il vous pla\u00eet. M. Ouellet : Oui, est-ce que vous pourriez me donner un exemple? Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Hydro-Qu\u00e9bec, l\u00e0, que vous me dites que, si on met \u00e7a, \u00e7a va nuire ou p\u00e9naliser Hydro-Qu\u00e9bec. J'aimerais peut-\u00eatre que vous...  M. Caire : Bien, je veux dire, il peut y avoir... dans des ententes contractuelles, il peut y avoir transmission d'information. L'entente contractuelle ayant une fin lucrative, la transmission de l'information est donc \u00e0 des fins lucratives par extension. C'est parce que ce que le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque ne veut pas, puis \u00e7a... puis qu'il me corrige si je me trompe, c'est qu'un minist\u00e8re ou un organisme prenne des informations qu'il a en sa possession, les vende. Donc, je prends l'information, je me mets une liste de clients, une liste de... pensons \u00e0 n'importe quelle information, renseignements personnels, et l\u00e0 je les vends \u00e0 une entreprise de t\u00e9l\u00e9marketing. L\u00e0, je prends l'exemple le plus patent, l\u00e0, bon. Ce que le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque ne veut pas, c'est qu'on fasse \u00e7a, mais \u00e7a, \u00e7a ne peut pas se faire dans le contexte actuel. \u00c0 moins d'une disposition sp\u00e9cifique, on ne peut pas faire \u00e7a, on ne peut pas faire \u00e7a. Par contre, il arrive qu'Hydro-Qu\u00e9bec, il arrive que la SAAQ, il arrive que la SAQ vont signer des ententes, que ces ententes-l\u00e0 pr\u00e9supposent qu'il y a des informations qui sont \u00e9chang\u00e9es entre les partenaires. Le but du contrat \u00e9tant lucratif, par extension, l'\u00e9change d'information am\u00e8ne cet aspect lucratif l\u00e0, qui serait, donc, interdit par l'amendement qui est propos\u00e9 par mon coll\u00e8gue, ce que mon coll\u00e8gue ne souhaite pas. Mon coll\u00e8gue ne souhaite pas nuire aux activit\u00e9s l\u00e9gitimes des entreprises de l'\u00c9tat et/ou des minist\u00e8res et organismes. Ce que le coll\u00e8gue ne veut pas, c'est qu'on prenne de l'information qu'on a collect\u00e9e \u00e0 des fins, que cette information-l\u00e0 soit vendue \u00e0 des tiers et que le but de la transaction soit l'information vendue \u00e0 ce tiers-l\u00e0, comme une liste de clients, comme une... Et \u00e7a, \u00e7a, on ne veut pas \u00e7a, mais \u00e7a, \u00e7a ne peut pas se faire dans le contexte actuel. M. Ouellet : Dites-moi, M. le ministre, dans ce cas-l\u00e0, est-ce que le ministre de l'\u00c9conomie \u00e9tait dans l'erreur lorsqu'il avait affirm\u00e9 qu'on pourrait vendre des donn\u00e9es \u00e0 des compagnies pharmaceutiques ou communiquer des donn\u00e9es \u00e0 des compagnies... pharmaceutiques, pardon, qui auraient une volont\u00e9 d'en tirer un b\u00e9n\u00e9fice qui serait, au final, lucratif, l\u00e0? M. Caire : Bien, au-del\u00e0 du choix de mots, sur lequel on pourra effectivement avoir un d\u00e9bat, l'id\u00e9e de \u00e7a, c'\u00e9tait la recherche, c'\u00e9tait de parler de la recherche. Et \u00e7a, on va le voir plus tard. Il y a des articles qui traitent de \u00e7a, dans quel contexte, puis  circonscrire l'utilisation des donn\u00e9es pour des motifs de recherche, puis c'est ce qu'on va faire plus tard. Parce que \u00e7a, il y a peut-\u00eatre effectivement un flou existentiel qui m\u00e9rite d'\u00eatre bien cadr\u00e9. Donc... Puis \u00e7a, l\u00e0-dessus, je pense qu'on a d\u00e9j\u00e0, dans la loi, des dispositions qui sont int\u00e9ressantes. Il y aura toujours lieu de le travailler, mais l'id\u00e9e \u00e9tait de dire : Rendons disponibles ces informations-l\u00e0 pour la recherche, pour faire avancer la recherche. C'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait le plan g\u00e9n\u00e9ral. Bon, \u00e7a, le choix des phrases, le choix des mots, on pourra avoir des discussions, mais... Puis \u00e7a, je pense que personne ne souhaite qu'on emp\u00eache la recherche, je pense qu'on a tous... Puis, dans le contexte de pand\u00e9mie, \u00e7a surligne encore plus cette n\u00e9cessit\u00e9-l\u00e0. Et \u00e7a, on va adresser cette question-l\u00e0 plus tard dans le projet de loi. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 2, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Barrette", "La Secr\u00e9taire", "M. Ouellet", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Barrette", "La Secr\u00e9taire", "M. Ouellet", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire"], "nb_intervenants": 39, "nb_interventions_secretaire": 10, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 2, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 10, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 8}, {"debut": "15:10", "fin": "15:20", "debats": "\u2022 (15 h 10) \u2022 M. Ouellet : Si je comprends bien, M. le ministre, ce que vous me dites, c'est : L'amendement en question pourrait restreindre, exemple, la SAQ de contracter avec une firme tierce, justement, son programme de fid\u00e9lisation. Parce que, tu sais, la SAQ a des donn\u00e9es \u00e0 travers les transactions. M. Caire : La carte Inspire. M. Ouellet : Carte Inspire, c'est \u00e7a. \u00c7a fait que, si on adoptait l'amendement tel quel, ce que vous me dites : Faisons attention, \u00e7a serait limitatif dans le cas d'activit\u00e9s lucratives comme la SAQ ou... M. Caire : Lucratives au b\u00e9n\u00e9fice de l'\u00c9tat, on s'entend, on s'entend. M. Ouellet : Oui, oui, pas au b\u00e9n\u00e9fice d'un autre tiers. M. Caire : Non, non, c'est \u00e7a. M. Ouellet : O.K. \u00c0 part... Parce que, l\u00e0, c'est comme des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00c9tat, je comprends, l\u00e0, c'est peut-\u00eatre le terme \u00abpublic\u00bb qui est peut-\u00eatre trop large. Ce qu'on cherchait surtout \u00e0 circonscrire, c'est qu'en aucun cas on ne puisse, dans un minist\u00e8re, vendre des donn\u00e9es \u00e0 un tiers qui pourrait les exploiter de fa\u00e7on lucrative. L\u00e0, vous me dites : Faisons attention, il y a des domaines qui en ont besoin, comme la SAQ. M. Caire : Non, c'est \u00e7a, on ne les vend pas, l\u00e0. Je veux \u00eatre clair, l\u00e0, on ne vend pas des...  M. Ouellet : On les communique. M. Caire : Dans le cadre d'une entente contractuelle, on pourrait... on peut communiquer \u00e7a. C'est, justement, la nuance, la subtile nuance que j'am\u00e8ne. On ne peut pas vendre des donn\u00e9es \u00e0 un tiers, et la donn\u00e9e \u00e9tant le centre de la... L'objet de la transaction, c'est de vendre des donn\u00e9es \u00e0 un tiers. Je prends toujours mon exemple, la RAMQ qui d\u00e9cide de prendre une liste des usagers de la RAMQ puis de vendre \u00e7a \u00e0 une entreprise de t\u00e9l\u00e9marketing, \u00e7a ne se peut pas, \u00e7a ne se peut pas. Ce qui doit \u00eatre fait puis ce qui doit \u00eatre mieux encadr\u00e9, c'est l'utilisation et la communication des donn\u00e9es dans des protocoles de recherche. Puis, \u00e7a, on va le voir plus tard, on va l'encadrer. Ce que l'amendement vise, cette finalit\u00e9-l\u00e0, elle existe d\u00e9j\u00e0, \u00e0 savoir : on ne peut pas vendre des donn\u00e9es \u00e0 de l'entreprise priv\u00e9e comme nature de la transaction, on ne peut pas faire \u00e7a. Ce que l'amendement va faire, puis l\u00e0 je me r\u00e9p\u00e8te, mais je veux juste \u00eatre s\u00fbr que c'est bien clair, c'est, justement, de faire en sorte que, l\u00e0, dans le cadre d'une entente contractuelle qui va se faire notamment au b\u00e9n\u00e9fice d'une entreprise de l'\u00c9tat, donc au b\u00e9n\u00e9fice de la collectivit\u00e9, l\u00e0, cet amendement-l\u00e0 pourrait avoir pour effet de rendre \u00e7a pas possible. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :J'ai le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, si vous permettez. M. Ouellet : Ah oui! Oui, il n'y a pas de probl\u00e8me, oui, oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Oui. M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : Bon, \u00e9coutez, \u00e7a, c'est un... Tout ce d\u00e9bat-l\u00e0 me touche personnellement, parce que c'est un dossier que j'ai pilot\u00e9 lorsque j'\u00e9tais dans ma fonction pr\u00e9c\u00e9dente. M. Caire : Je sais. M. Barrette : Pardon? M. Caire : Je sais. M. Barrette : Oui, alors je veux faire une intervention qui se veut informative, tout simplement. Je comprends le fond et l'intention de l'amendement propos\u00e9 par le coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. \u00c9tant donn\u00e9 qu'on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une chose, je vais en  profiter, l\u00e0, parce que l\u00e0 j'ai une tribune, je vais l'utiliser, ma tribune. Alors, est-ce qu'il est possible d'utiliser nos donn\u00e9es dans un esprit lucratif ayant des ramifications \u00e9conomiques globales pour le Qu\u00e9bec? La r\u00e9ponse est oui. Est-ce qu'on peut faire \u00e7a en prot\u00e9geant la donn\u00e9e? La r\u00e9ponse est aussi oui. Et c'est \u00e7a qu'il faut comprendre, l\u00e0. J'ai... Moi, pendant quatre ans, et les gens le savent, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu, j'ai effectivement travaill\u00e9 avec l'industrie pharmaceutique pour leur donner acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es mais pas comme ils voulaient, pas comme ils voulaient. Ce que l'industrie pharmaceutique veut, c'est de partir avec la donn\u00e9e. J'ai toujours refus\u00e9 \u00e7a. Je soup\u00e7onne que le gouvernement actuel refuserait \u00e7a aussi. M. Caire : Tout \u00e0 fait. M. Barrette : Et je soup\u00e7onne aussi que les oppositions refuseraient \u00e7a aussi. M. Caire : Tout \u00e0 fait. M. Barrette : C'est un soup\u00e7on... M. Caire : Vous n'\u00eates pas trop \u00e0 risque, M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, vous n'\u00eates pas trop \u00e0 risque. M. Barrette : Pas trop risqu\u00e9, oui. Par contre, est-il possible de cr\u00e9er une interface, une interface qui ferait en sorte que la donn\u00e9e soit lucrativement accessible pour l'industrie en \u00e9change, par exemple, d'investissements, ainsi de suite? Je reviens l\u00e0dessus dans un instant. La r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, c'est oui. C'est quoi, la fa\u00e7on de le faire? C'est facile, on a une interface contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00c9tat qui r\u00e9pond \u00e0 des questions formul\u00e9es par l'industrie. Et \u00e7a, c'est... Et c'est l'\u00c9tat qui g\u00e8re la question, la gestion de la donn\u00e9e et la r\u00e9ponse. \u00c7a reste l\u00e0. Et pourquoi l'industrie pharmaceutique veut faire \u00e7a? Parce que la donn\u00e9e clinique \u00e0 long terme, et particuli\u00e8rement la donn\u00e9e g\u00e9n\u00e9tique, est aujourd'hui, dans l'industrie pharmaceutique, le nerf de la guerre pour le d\u00e9veloppement et la production des m\u00e9dicaments. Au moment o\u00f9 on se parle, je n'ai pas pu le faire, mais, en fin de mandat, l\u00e0, chaque grand joueur pharmaceutique du Qu\u00e9bec se cherchait un hub, permettez-moi l'anglicisme, un endroit pour investir, avec leur intelligence artificielle, leur Bengio, leur ci, leur \u00e7a, et manufacturer. Le deal \u00e9tait l\u00e0. Et l'enjeu, c'est d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'analyse de la donn\u00e9e longitudinale.  Et je vais vous donner la cl\u00e9 de l'affaire. C'est qu'au Qu\u00e9bec on a une caract\u00e9ristique fondamentale, comprenez bien ce que je vais dire, l\u00e0, nous sommes le seul et unique endroit au monde, \u00e0 l'exception de la Nouvelle-Z\u00e9lande, qui a une population captive. Puis elle est captive parce qu'on ne bouge pas. Alors, si vous avez v\u00e9cu aux \u00c9tatsUnis une fois dans votre vie, l\u00e0, bien, dans le milieu de travail o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9, l\u00e0, bien, les gens venaient des 50 \u00c9tats. Au Qu\u00e9bec, l\u00e0, nous, on na\u00eet au Qu\u00e9bec puis, pour nos raisons culturelles, linguistiques, et ainsi de suite, l\u00e0, on vit au Qu\u00e9bec g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ration, apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ration. \u00c7a, l\u00e0, pour l'industrie pharmaceutique, l\u00e0, ce n'est pas du bonbon, c'est No\u00ebl. Tout le monde veut avoir \u00e7a. Puis on a une donn\u00e9e. Alors, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on peut dire \u00e0 une compagnie, l\u00e0 : Vous allez investir chez nous, vous allez poser une question \u00e0 la base de donn\u00e9es, c'est nous qui allons g\u00e9rer la donn\u00e9e, puis on va vous donner la r\u00e9ponse. \u00c7a, \u00e7a se fait. \u00c7a se monnaie, c'est rentable pour la province, c'est rentable pour la soci\u00e9t\u00e9, et c'est protecteur pour le citoyen, et c'est donc lucratif. Alors, c'est s\u00fbr que, dans un contexte comme \u00e7a, l\u00e0, si on emp\u00eache, par la finalit\u00e9 lucrative, de faire \u00e7a, on nuit \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise. Et le d\u00e9bat l\u00e0-dessus, l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 mal fait, c'est plate, l\u00e0, mais c'est comme \u00e7a, mais il est possible, l\u00e0... Puis l\u00e0 je vais prendre une image, l\u00e0. Nous sommes les serveurs de la RAMQ, l\u00e0, O.K., l\u00e0. Il n'y a pas une compagnie qui va entrer ici... Il n'y a pas une compagnie qui va sortir d'ici avec une cl\u00e9 USB avec des donn\u00e9es ni encore un disque dur, mais la compagnie qui va poser une question \u00e0 nous, qui sommes les serveurs : O.K., on va la traiter, votre question, l\u00e0, puis voici la r\u00e9ponse, mais vous n'avez rien, vous n'avez pas de donn\u00e9e, vous n'avez pas de code g\u00e9n\u00e9tique, vous n'avez pas de dossier m\u00e9dical, vous n'avez pas \u00e7a, mais vous avez la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, par exemple. Et, nous, notre valeur, on l'a utilis\u00e9e pour le b\u00e9n\u00e9fice de la soci\u00e9t\u00e9. Alors, \u00e7a, ce que je viens de raconter l\u00e0, l\u00e0, on le fait pour les chercheurs, mais on ne le fait pas pour l'industrie, mais on peut le faire en prot\u00e9geant la donn\u00e9e. Fin de mon \u00e9ditorial. J'esp\u00e8re que \u00e7a vous aura \u00e9t\u00e9 utile. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Tr\u00e8s utile. Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. M. Ouellet : Oui. \u00abUn organisme public ne peut communiquer un renseignement personnel \u00e0 des fins lucratives pour lui ou celui qui re\u00e7oit ce renseignement.\u00bb Ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re vient de nous exposer, c'est que \u00e7a, actuellement, n'existe pas,  mais \u00e7a peut exister, c'est \u00e7a que je comprends. Et, si \u00e7a peut exister, il nous a expos\u00e9 de quelle fa\u00e7on \u00e7a pourrait exister en ayant une interface qui nous d\u00e9montre que la donn\u00e9e est maintenue et d\u00e9tenue par le propri\u00e9taire, mais la r\u00e9ponse ou le besoin \u00e9dict\u00e9 par le client en question peut lui \u00eatre fourni, puis \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre anonymis\u00e9, l\u00e0. C'est ce que j'ai compris. Je comprends, M. le ministre, que vous y voyez un risque. Vous me dites, tout \u00e0 l'heure... vous m'avez dit, tout \u00e0 l'heure, pardon, qu'on va traiter la partie de la recherche plus tard. Je vais \u00eatre honn\u00eate avec vous, je n'ai pas termin\u00e9 toute l'\u00e9laboration et, je vous dirais, l'\u00e9valuation de chacun, puis vous nous remettez aussi des amendements qui nous permettent d'appr\u00e9cier aussi l'\u00e9volution du projet de loi en question. Donc, j'aurais une proposition \u00e0 vous faire, de suspendre l'amendement 12.1, de faire le point jusqu'\u00e0 tant qu'on soit \u00e0 la recherche, et, si effectivement, suite aux discussions que nous aurons et \u00e0 l'adoption des... pardon, des articles reli\u00e9s \u00e0 la recherche, \u00e7a circonscrit ce que je cherchais \u00e0 faire, bien, on revient, puis on bat l'amendement, tout simplement, ou je le retire, mais je voudrais peut-\u00eatre me garder l'opportunit\u00e9 de le garder encore ouvert avant de voir les discussions que nous aurions sur la partie recherche. Est-ce que \u00e7a, \u00e7a serait satisfaisant? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre. M. Caire : Bien, dans la mesure o\u00f9 \u00e7a... effectivement, 12.1 n'a pas pour effet de suspendre l'\u00e9tude des autres articles, M. le d\u00e9put\u00e9, je n'ai effectivement aucun probl\u00e8me avec \u00e7a. M. Ouellet : Donc, on demandera le consentement pour revenir \u00e0 12.1, traiter de l'amendement, puis, apr\u00e8s \u00e7a, on... O.K. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Est-ce que, donc, il y a consentement, si je comprends bien, pour suspendre l'\u00e9tude de l'amendement cr\u00e9ant le nouvel article 12.1? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Donc, nous sommes rendus \u00e0 l'article 13. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 31, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 11, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 14, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 6, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 8}, {"debut": "15:20", "fin": "15:27", "debats": "\u2022 (15 h 20) \u2022 M. Caire : Oui, merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 13 se lit comme suit : L'article 60 de cette loi est modifi\u00e9 : 1\u00b0 par le remplacement, dans le troisi\u00e8me alin\u00e9a, de \u00abdoit refuser de\u00bb par \u00abne doit pas\u00bb;  2\u00b0 par la suppression, dans le quatri\u00e8me alin\u00e9a, de \u00abpar suite d'une demande faite\u00bb. Donc, l'article 60 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels est modifi\u00e9 afin de confirmer qu'une communication faite en vertu de l'article 59 de cette loi n'a pas \u00e0 \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une demande. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Interventions? Est-ce qu'il y a des interventions? Une fois, deux fois. S'il n'y a pas d'intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Barrette (La Pini\u00e8re)? M. Barrette : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Ouellet (Ren\u00e9-L\u00e9vesque)? M. Ouellet : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'article 13 est adopt\u00e9. M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, s'il vous pla\u00eet. M. Ouellet : C'est \u00e0 mon tour? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. M. Ouellet : Oui. J'aurais un amendement \u00e0 l'article 13.1, M. le Pr\u00e9sident. Il a \u00e9t\u00e9  transmis \u00e0 la commission, je crois. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Il est sur Greffier. M. Ouellet : Oui, parfait. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Si vous voulez en faire la lecture, s'il vous pla\u00eet, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Ouellet : Oui, c'est un petit peu long. Article 13.1 :Ins\u00e9rer, apr\u00e8s l'article 13 du projet de loi, le suivant : Cette loi est modifi\u00e9e par l'insertion, apr\u00e8s l'article 16.1, des suivants : \u00ab61.2. Un \u00e9tablissement d'enseignement doit, sans \u00e9gard au consentement de la personne concern\u00e9e, communiquer un renseignement personnel \u00e0 une personne qui a \u00e9t\u00e9 victime, de la part de la personne concern\u00e9e, de harc\u00e8lement ou de violence \u00e0 caract\u00e8re sexuel au sens de la Loi visant \u00e0 pr\u00e9venir et combattre les violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel dans les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur (chapitre P-22.1) ayant fait l'objet d'une plainte ou d'un signalement, lorsque le renseignement personnel est la sanction, incluant ses d\u00e9tails ou modalit\u00e9s, ou encore l'absence de sanction appliqu\u00e9e \u00e0 la personne concern\u00e9e. \u00ab61.3. Un \u00e9tablissement d'enseignement doit communiquer \u00e0 tous les membres de son comit\u00e9 permanent \u00e9tabli en application de l'article 7 de la Loi visant \u00e0 pr\u00e9venir et combattre les violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel dans les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur (chapitre P-22.1) tout renseignement qui concerne l'existence, les d\u00e9tails, le traitement, l'issue et les sanctions corollaires d'une plainte, d'un signalement ou d'un renseignement relatif \u00e0 du harc\u00e8lement ou \u00e0 une violence \u00e0 caract\u00e8re sexuel au sens de cette loi, sans \u00e9gard au consentement de la personne vis\u00e9e par la plaine, le signalement ou le renseignement. \u00abMalgr\u00e9 le premier alin\u00e9a, l'identit\u00e9 de la victime des comportements vis\u00e9s par la plainte, le signalement ou le renseignement ne peut \u00eatre communiqu\u00e9e au comit\u00e9 permanent sans le consentement de cette derni\u00e8re. \u00ab61.4. Lorsqu'est jug\u00e9e fond\u00e9e la plainte, le signalement ou le renseignement trait\u00e9s en application de la Loi visant \u00e0 pr\u00e9venir et combattre les violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel dans les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur (chapitre P-22.1), l'\u00e9tablissement d'enseignement peut communiquer les renseignements qui s'y rapportent, sans le consentement de la personne concern\u00e9e, dans les cas qui suivent : \u00ab1\u00b0 \u00e0 un \u00e9tablissement d'enseignement et \u00e0 toute personne qui y oeuvre en vue d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes, des membres du personnel ou de toute autre personne fr\u00e9quentant cet \u00e9tablissement d'enseignement; \u00ab2\u00b0 \u00e0 un organisme ou une entreprise qui fait la demande lorsque la personne concern\u00e9e travaille, \u00e9tudie ou fait du b\u00e9n\u00e9volat au sein de cet organisme ou de cette entreprise, ou lorsque la personne concern\u00e9e a communiqu\u00e9 une demande pour y travailler, \u00e9tudier ou faire du b\u00e9n\u00e9volat.\u00bb Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Vous avez des commentaires additionnels? M. Ouellet : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Donc, cet amendement-l\u00e0 n'est pas le fruit du travail de l'\u00e9quipe totale de recherche du Parti qu\u00e9b\u00e9cois mais nous a \u00e9t\u00e9 soumis par un groupe qui a fait des repr\u00e9sentations, notamment en d\u00e9posant un m\u00e9moire au projet de loi n\u00b0 64, Qu\u00e9bec contre la violence sexuelle, et est tout \u00e0 fait raccord avec une lettre ouverte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite dans La Presse+ le 9 f\u00e9vrier 2021 : Les victimes ont le droit de savoir. Donc, concr\u00e8tement, cet amendement pourrait permettre, \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'ouverture du projet de loi n\u00b0 64, \u00e0 corriger une aberration pour les victimes d'agression sexuelle, \u00e0 savoir que, lorsqu'il y a plainte et qu'il y a sanction ou pas, les victimes peuvent conna\u00eetre si, effectivement, \u00e7a a eu lieu. C'est demand\u00e9 par les victimes, mais c'est demand\u00e9 parce que c'est un trou \u00e0 l'int\u00e9rieur de la loi, parce que \u00e7a touche exclusivement le secteur de l'enseignement sup\u00e9rieur. Donc, pour nous, je pense qu'il est tout \u00e0 fait appropri\u00e9. On a eu le d\u00e9bat lors de la commission sur les violences sexuelles. Il y a des commissions qui se continuent pour le tribunal sp\u00e9cialis\u00e9 pour offrir aux victimes une fa\u00e7on diff\u00e9rente de pouvoir faire valoir leurs droits et de faire le cheminement n\u00e9cessaire pour se rendre \u00e0 la plainte et avoir condamnation. Nous croyons qu'avec cette disposition \u00e7a serait un pas suppl\u00e9mentaire que le l\u00e9gislateur devrait faire, notamment sur les campus universitaires, pour permettre aux victimes qui ont port\u00e9 plainte de conna\u00eetre quelle a \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences par rapport aux gestes qu'elles ont subits mais \u00e0 l'acte qu'elles ont fait, c'est-\u00e0-dire de porter plainte et d'aller un peu plus loin. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le ministre. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident, je vais demander une courte suspension, parce que l\u00e0 je prends connaissance, \u00e9videmment, de l'amendement qui est propos\u00e9 par mon coll\u00e8gue puis j'aimerais, \u00e9videmment, avant de commenter, l\u00e0, \u00eatre capable d'en mesurer tous les tenants, et aboutissants, et les impacts, l\u00e0. Donc, si vous me  permettez, je prendrais quelques minutes. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Juste avant de suspendre, le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re aimerait prendre la parole. S'il vous pla\u00eet, M. le d\u00e9put\u00e9. M. Barrette : Juste une question de directive, M. le Pr\u00e9sident. Je suis peut-\u00eatre mal inform\u00e9, mais j'ai ou\u00ef-dire que peut-\u00eatre que nos coll\u00e8gues de la deuxi\u00e8me opposition avaient aussi un amendement. Est-ce que c'est la m\u00eame chose ou... Parce que, si on est pour d\u00e9battre du m\u00eame sujet, c'est juste... Dans la suspension, on verra, l\u00e0, c'est juste pour faciliter les travaux, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, oui, allez-y. M. Nadeau-Dubois : Nous avions, en effet, un amendement \u00e0 faire \u00e9galement. C'\u00e9tait le m\u00eame, donc on ne le d\u00e9doublera pas, on peut \u00e9tudier celui du coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci beaucoup. Donc, nous allons suspendre quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Barrette", "La Secr\u00e9taire", "M. Ouellet", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 28, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 3, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 9, "nb_interventions_presidence": 10, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 6}, {"debut": "15:27", "fin": "15:38", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 27) 15 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:38", "fin": "15:40", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 38) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet. La commission reprend ses  travaux. M. le ministre, vous avez la parole. M. Caire : ...on se retrouve, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre, vous avez la parole. M. Caire : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Bon, plusieurs choses \u00e0 dire, M. le Pr\u00e9sident. Sur le fond, l'id\u00e9e de communiquer la sentence \u00e0 une victime, pour nous, c'est clair que c'est oui. Il n'y a pas de... \u00e9videmment, quelqu'un qui aura re\u00e7u... qui aura fait l'objet d'une plainte, plainte qui aura \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e, qui aura \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e fond\u00e9e, qui aura donn\u00e9 lieu \u00e0 des sanctions, que ces sanctions-l\u00e0 soient communiqu\u00e9es \u00e0 la victime, il n'y a pas d'enjeu pour nous, c'est oui. Un \u00e9tablissement d'enseignement qui communique \u00e0 ses membres... Bon, l\u00e0, il y a peut-\u00eatre une technicalit\u00e9 d'ordre juridique, du sens o\u00f9, ce que les juristes me disent, c'est que, communiquer, \u00e7a implique deux organismes distincts. Donc, \u00e9videmment, un \u00e9tablissement qui communique \u00e0 ses membres, ce n'est pas une communication au sens juridique qu'on peut lui donner, puis \u00e7a ne pose pas d'enjeu parce que, dans l'\u00e9tat actuel des choses, \u00e7a peut se faire. \u00c7a peut se faire \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame \u00e9tablissement. D'ailleurs, le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re avait bien saisi cette subtile nuance, c'est ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 changer la notion d'\u00e9tablissement et \u00e0 permettre une communication plus large, initiative que je que salue, d'ailleurs, mais, bon, c'est un autre d\u00e9bat. Donc, pour cet aspect-l\u00e0, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, puis je vous dirais que \u00e7a pourrait \u00e9videmment r\u00e9it\u00e9rer un principe qui est d\u00e9j\u00e0 possible. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 4, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:40", "fin": "15:49", "debats": "\u2022 (15 h 40) \u2022 Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment pose un peu plus de probl\u00e8mes du point de vue de la charte, et... puis, je le dis en toute candeur aux coll\u00e8gues, on n'a pas un avis formel du minist\u00e8re de la Justice, mais les juristes du minist\u00e8re de la Justice ont soulev\u00e9 des doutes quant au fait que cette disposition-l\u00e0 pourrait passer le test des tribunaux pour la raison simple que c'est une sanction qui est administrative et que les cons\u00e9quences sont... pourraient \u00eatre \u2014 je vais le mettre au conditionnel \u2014 pourraient \u00eatre disproportionn\u00e9es, compte tenu qu'on ne parle pas ici d'un processus judiciaire au sens strict du terme o\u00f9 il y a eu une accusation devant un tribunal, o\u00f9 il y a une pr\u00e9somption d'innocence, o\u00f9 il y a une preuve hors de tout doute raisonnable, etc. Cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 pourrait faire en sorte que le tribunal invalide la disposition la jugeant inconstitutionnelle. \u00c7a, c'est... je vous donne, l\u00e0, l'explication que j'en ai \u00e0 ce jour. La suggestion qui est faite par... puis que je vous fais, que je vous transmets, c'est que  la loi en question, de toute fa\u00e7on, est une loi qui rel\u00e8ve du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation, qui... pour lequel un rapport d'application doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine et qui devra amener des modifications l\u00e9gislatives. Puis je le dis, l\u00e0, de fa\u00e7on tr\u00e8s transparente, je n'ai pas... je ne ferai pas une bataille \u00e9pique pour qu'on ne modifie pas la loi sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, mais il serait pr\u00e9f\u00e9rable, de l'avis des juristes, qu'on modifie la loi particuli\u00e8re et qu'on mette ces dispositions-l\u00e0 dans la loi particuli\u00e8re. Et la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, elle, sp\u00e9cifie que des renseignements peuvent \u00eatre communiqu\u00e9s, des renseignements personnels peuvent \u00eatre communiqu\u00e9s, lorsque c'est dans le but d'appliquer une loi au Qu\u00e9bec. Donc, dans le cadre de l'application d'une loi, la loi d'acc\u00e8s pr\u00e9voit que ces dispositions-l\u00e0, qui seraient int\u00e9gr\u00e9es dans cette loi particuli\u00e8re l\u00e0, s'appliqueraient. Donc, cette communication-l\u00e0 se ferait en respect de la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, ce qui am\u00e8nerait une logique et une... ce serait plus logique et plus coh\u00e9rent de le faire de cette fa\u00e7on-l\u00e0, dans l'id\u00e9e de respecter le corpus l\u00e9gislatif qu\u00e9b\u00e9cois et dans l'id\u00e9e aussi que la loi d'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de la protection des renseignements personnels est une loi plus g\u00e9n\u00e9rale et que la loi sur la pr\u00e9vention des crimes \u00e0 caract\u00e8re sexuel est une loi plus particuli\u00e8re, et donc, ces dispositions-l\u00e0 relevant de cette loi-l\u00e0, elles seraient plus... il serait plus logique de les int\u00e9grer \u00e0 cette loi-l\u00e0. Voil\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque. M. Ouellet : Oui. Puis je pourrai passer la parole, apr\u00e8s \u00e7a, au coll\u00e8gue de Gouin. Donc, si je vous entends bien, vous ne voyez pas beaucoup de probl\u00e8mes avec la modification \u00e0 61.2 et \u00e0 61.3, \u00e0 part quelques modifications, puis vous voyez un enjeu avec 61.4, dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence avec la charte, qui pourrait effectivement \u00eatre contest\u00e9 en cour et que la personne qui aurait la contestation aurait gain de cause. C'est ce que j'ai compris. M. Caire : Tout \u00e0 fait. M. Ouellet : Ce que vous nous invitez \u00e0 faire... c'est que ces articles-l\u00e0 ne devraient pas, \u00e0 votre avis, \u00eatre inscrits dans cette loi, mais ces m\u00eames libell\u00e9s-l\u00e0 pourraient \u00eatre inscrits lors d'une autre refonte dans une autre loi, qui est celle sur, puis corrigezmoi, l\u00e0, sur l'enseignement sup\u00e9rieur, qui va venir... M. Caire : Le titre exact, Me Miville-Desch\u00eanes l'a, c'est la loi sur la... M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Loi visant \u00e0 pr\u00e9venir et \u00e0 combattre les violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel dans les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur.  M. Ouellet : O.K. Et \u00e7a, elle est... cette r\u00e9vision-l\u00e0 est en r\u00e9daction? M. Caire : C'est-\u00e0-dire qu'il y a un rapport d'application, la loi a \u00e9t\u00e9 mise en application, il y a un rapport d'application qui est attendu l'ann\u00e9e prochaine, qui va amener un certain nombre de recommandations et qui pourrait... qui va amener la r\u00e9ouverture de la loi, et donc des modifications de la loi. Et ces dispositions-l\u00e0 \u00e9tant essentiellement reli\u00e9es ou d\u00e9coulant directement de cette loi-l\u00e0, il serait pr\u00e9f\u00e9rable de les imbriquer dans la loi en question. M. Ouellet : Je ne pr\u00e9sume pas de la mauvaise foi du gouvernement, mais je n'ai pas de certitude tant qu'\u00e0 cette r\u00e9elle solution potentielle de voir le jour. Je ne sais pas qu'est-ce qu'il va se passer dans un an, plein de pr\u00e9rogatives peuvent arriver... que cette loi-l\u00e0 ne soit pas d\u00e9pos\u00e9e, puis un nouveau cycle parlementaire puisse commencer. Bref, je me demande, M. le ministre, bien honn\u00eatement, si ce serait possible quand m\u00eame d'adopter ces deux dispositions-l\u00e0 en attendant qu'on fasse le travail, et, lorsque le travail sera fait, elle pourrait, puis on pourrait en convenir avec les l\u00e9gistes, \u00eatre devenue nulle parce qu'elle serait inscrite au bon endroit. Mais je pense aux victimes, pr\u00e9sentement, l\u00e0. M. Caire : M. le Pr\u00e9sident, il y a une id\u00e9e qui germe dans ma t\u00eate, c'est rare, mais \u00e7a arrive. Si on me permettait de suspendre, je vais aller demander un conseil juridique puis je vais peut-\u00eatre avoir une proposition \u00e0 faire. Mais je vais \u00e9couter le d\u00e9put\u00e9 de Gouin avant. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, juste avant, M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : C'est un dossier qu'on a suivi de pr\u00e8s \u00e9galement, \u00e0 Qu\u00e9bec solidaire, et il faut \u00eatre clair sur une chose. La loi n\u00b0 151 sur la pr\u00e9vention des violences sexuelles dans les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur, en effet, il y a un rapport qui est pr\u00e9vu, il pourrait, au conditionnel, y avoir une r\u00e9vision de la loi par la suite. Par contre, ce qui emp\u00eache, \u00e0 l'heure actuelle, aux \u00e9tablissements d'enseignement de divulguer l'existence d'une sanction et la nature de la sanction aux victimes, ce n'est pas cette loi-l\u00e0. C'est la loi sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, \u00e0 son article 59, qui dit, et je cite : \u00abUn organisme public ne peut communiquer un renseignement personnel sans le consentement de la personne concern\u00e9e.\u00bb Donc, le verrou que les victimes nous demandent de faire sauter, il est dans la loi sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, il n'est pas dans la loi sur la pr\u00e9vention des violences sexuelles dans les \u00e9tablissements  d'enseignement sup\u00e9rieur. Et l\u00e0 je massacre peut-\u00eatre le nom de la loi en question, j'utilise le concept de la loi. Donc, c'est la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels qu'il faut modifier, parce que c'est l\u00e0 qu'on dit... Parce que l'existence d'une sanction, c'est un renseignement personnel, et, en ce moment, l'article 59 dit aux \u00e9tablissements d'enseignement : Vous ne pouvez pas communiquer ce renseignement-l\u00e0, donc le r\u00e9gime de confidentialit\u00e9 s'applique aux \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur. Ce que le collectif Qu\u00e9bec contre les violences sexuelles nous demande, voire nous implore de faire, c'est de faire sauter ce verrou-l\u00e0 dans la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics, donc dans la loi qu'on est en train d'\u00e9tudier en ce moment. C'est pour \u00e7a que je pense que l'occasion de r\u00e9gler cette injustice, nous l'avons en ce moment. Je pense qu'il ne faut pas la laisser passer dans la mesure o\u00f9, la modification l\u00e9gislative, c'est dans la loi qu'on est en train de modifier en ce moment qu'il faut la faire. Et je... qui sait ce que l'avenir nous r\u00e9serve, qui sait s'il y aura m\u00eame une loi pour moderniser le r\u00e9gime de plaintes dans les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur sur les violences sexuelles? Donc, le probl\u00e8me qu'il faut r\u00e9soudre, qui est un probl\u00e8me de transparence, l\u00e0... Dans le fond, les victimes nous disent : On porte plainte, mais, vu qu'on ne sait jamais ce qu'il se passe avec notre plainte, comment avoir confiance dans le processus? Puis \u00e7a, pour les victimes de violences sexuelles, tu sais, c'est une r\u00e8gle de base, l\u00e0, mais pour donner confiance \u00e0 ces personnes, et ce sont, en grande majorit\u00e9, des femmes, dans le processus, cette lettre et ce m\u00e9moire... parce qu'ils ont \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 un m\u00e9moire, l\u00e0, le collectif Qu\u00e9bec, sur le projet de loi n\u00b0 64, le collectif Qu\u00e9bec, contre les violences sexuelles, dans leur m\u00e9moire, ils nous le disent \u00e9galement, l\u00e0, pour que les victimes aient confiance dans le processus, c'est ici qu'il faut intervenir dans la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels. Puis ce qu'ils demandent, dans le fond, c'est : Faites une exception sp\u00e9cifique pour les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur pour rectifier l'angle mort dans le r\u00e9gime de plaintes actuel. C'est leur argumentaire, j'ai essay\u00e9 de le r\u00e9sumer pour qu'on soit tous un peu sur le... au m\u00eame niveau de compr\u00e9hension d'exactement quel est l'enjeu ici, parce qu'on est plusieurs \u00e0 \u00eatre nouveaux dans ce projet de loi l\u00e0, mais ils ont \u00e9t\u00e9 assez vocal, puis, oui, je pense qu'on a avantage \u00e0 entendre leur appel. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le ministre. M. Caire : Comme je le disais pr\u00e9c\u00e9demment, M. le Pr\u00e9sident, si les coll\u00e8gues autorisent une courte suspension, je vais tester une id\u00e9e du point de vue juridique, et,  d\u00e9pendamment du r\u00e9sultat de ma consultation, je reviendrai avec des propositions. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Alors, je suspends les travaux quelques instants. Merci. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 15, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 5, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 4}, {"debut": "15:49", "fin": "15:52", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 15 h 49) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "15:52", "fin": "16:00", "debats": "(Reprise \u00e0 15 h 52) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui. Alors, M. le Pr\u00e9sident, apr\u00e8s consultation des juristes, j'ai une proposition \u00e0 faire au coll\u00e8gue. De la m\u00eame fa\u00e7on qu'il y a des amendements, plus tard, qui vont venir modifier la LGGRI, ce que je vous propose, c'est de d\u00e9poser des amendements qui vont modifier la loi sur les crimes \u00e0 caract\u00e8re sexuel dans les \u00e9tablissements d'enseignement. \u00c0 92, on pourrait introduire, dans cette loi-ci, l'article 92.1, juste avant de commencer les \u00e9tudes sur les articles de la loi sur le priv\u00e9, o\u00f9 on viendrait int\u00e9grer, donc, dans la loi particuli\u00e8re, le principe de communication des sanctions aux victimes, et avec... en retravaillant le libell\u00e9 sur la diffusion ou l'acc\u00e8s aux renseignements pour les comit\u00e9s. \u00c7a nous permettrait aussi d'aller chercher un avis sur la constitutionnalit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, sur les sanctions, communiquer les sanctions. Donc, on pourrait aller chercher un avis formel, \u00e0 savoir est-ce que \u00e7a passe le test des tribunaux ou non, et on viendrait... Donc, on n'attendrait pas qu'il y ait un rapport d'application. On le ferait, nous, ici, dans cette commission, donc ce serait fait \u00e0 la satisfaction des victimes. \u00c9videmment... je vous offre \u00e9videmment qu'on collabore \u00e0 la r\u00e9daction de tout \u00e7a pour que \u00e7a se fasse \u00e0 la satisfaction de tout le monde, mais dans le respect de notre corpus l\u00e9gislatif. Et la loi actuelle, dans son libell\u00e9, dit bien qu'un renseignement personnel peut \u00eatre communiqu\u00e9 lorsque c'est dans le cadre de l'application d'une loi. Et donc, en le mettant dans l'application de la loi en question, la loi d'acc\u00e8s va autoriser... Donc, le verrou dont parlait le coll\u00e8gue de Gouin saute. Il n'y a plus de verrou pour communiquer le renseignement en question, puisque c'est pr\u00e9vu dans une loi, et donc que, dans le cadre de l'application d'une loi, \u00e7a peut \u00eatre fait, la loi le sp\u00e9cifie. Et cette loi-l\u00e0, on va garder la coh\u00e9rence, parce qu'on va mettre ces dispositions-l\u00e0 dans la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour... \u00e0 cette fin. Et on va le faire maintenant. Comme \u00e7a, il n'y aura pas de flou existentiel, \u00e0 savoir est-ce que l'ann\u00e9e prochaine on va le faire ou on ne le fera pas. On va le faire, on va le faire dans cette  commission-ci, mais en l'\u00e9crivant dans la loi qui est pr\u00e9vue \u00e0 cet effet. C'est la proposition que je fais aux coll\u00e8gues. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : On m'a... J'ai entendu que c'est \u00e0 l'article 21 du projet de loi, du projet de loi, qu'on vient introduire l'id\u00e9e selon laquelle, je cite, l\u00e0 : \u00abUn organisme public peut, sans le consentement de la personne concern\u00e9e\u00bb, et l\u00e0, c'est \u00e7a, l'enjeu dont on discute en ce moment, l\u00e0, puisqu'il est question de divulguer une sanction sans le consentement de la personne qui serait vis\u00e9e par la sanction. Donc, faisons l'hypoth\u00e8se : Un professeur \u2014 puis je vais prendre cet exemple-l\u00e0 parce que c'est un exemple qui est arriv\u00e9 et qui arrive, l\u00e0 \u2014 un professeur qui fait l'objet d'une plainte, plainte qui est fond\u00e9e, s'ensuit une sanction, et donc la volont\u00e9 du collectif Qu\u00e9bec contre les violences sexuelles, c'est de permettre que cette sanction-l\u00e0 soit communiqu\u00e9e \u00e0 la victime, m\u00eame si le professeur en question, dans l'exemple que j'utilise, s'y oppose. Donc, je ferme la parenth\u00e8se, \u00e0 l'article 21 du projet de loi, on vient introduire l'id\u00e9e qu'un organisme public peut, sans le consentement de la personne concern\u00e9e, communiquer un renseignement personnel \u00e0 toute personne ou tout organisme lorsque cette communication est n\u00e9cessaire \u00e0 l'application d'une loi au Qu\u00e9bec, et lorsque cette communication \u2014 et l\u00e0, premier point \u2014 est pr\u00e9vue express\u00e9ment par la loi. Donc, si je comprends bien, ce que le... M. Caire : Si je peux me permettre, M. le d\u00e9put\u00e9, si je peux me permettre... M. Nadeau-Dubois : Bien s\u00fbr. M. Caire : Nous allons proposer un amendement qui va retirer ces dispositions-l\u00e0, \u00e0 l'effet que \u00e7a soit pr\u00e9vu express\u00e9ment, \u00e0 la demande du Barreau et \u00e0 la demande des ordres professionnels. Donc, m\u00eame si ce n'est pas pr\u00e9vu... puis le libell\u00e9 actuel de l'article 67 de la Loi sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels pr\u00e9voit le premier alin\u00e9a que vous avez lu. M. Nadeau-Dubois : Bien, en fait, en ce moment, \u00e7a dit que ce soit pr\u00e9vu ou non par la loi. M. Caire : C'est \u00e7a, c'est \u00e7a. Que ce soit pr\u00e9vu ou non, si c'est dans le cadre de l'application d'une loi, un renseignement personnel peut \u00eatre communiqu\u00e9 sans le consentement de la personne. Donc, \u00e7a, c'est la disposition actuelle. Il y a cette disposition dans la loi, mais, quand on sera rendus \u00e0 l'article 21, je vous proposerai un amendement, parce que, \u00e0 la lumi\u00e8re des suggestions qui nous ont \u00e9t\u00e9 faites, on en est arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que le libell\u00e9 actuel \u00e9tait plus satisfaisant, donc on retirerait l'article 21. Donc, \u00e7a vient renforcer le fait que ce que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin dit, la r\u00e9ponse \u00e0 cette question-l\u00e0, c'est oui, compte tenu que cette communication-l\u00e0, elle va \u00eatre mise dans la loi que nous amenderons ensemble, loi dont le nom m'\u00e9chappe moi aussi et dont vous m'excuserez de ne pas avoir le libell\u00e9 exact, mais cette loi particuli\u00e8re, appelons-la la loi particuli\u00e8re, donc la communication de la sanction \u00e0 la victime, nous allons le pr\u00e9voir dans la loi particuli\u00e8re. La diffusion ou la communication, je ne sais pas quel terme il faut utiliser, mais, en tout cas, communication des renseignements au comit\u00e9 sera pr\u00e9vue aussi. Donc, on va venir renforcer ce principel\u00e0, que le comit\u00e9 a acc\u00e8s \u00e0 cette information et aux renseignements personnels inh\u00e9rents \u00e0 la communication. Le dernier \u00e9l\u00e9ment, \u00e7a va nous donner le temps d'aller chercher un avis formel sur la constitutionnalit\u00e9 ou les enjeux constitutionnels, parce que, comme l\u00e9gislateur, on n'a pas envie de voir une loi d\u00e9bout\u00e9e devant la cour parce qu'on n'aura pas respect\u00e9 la charte. Donc, on va essayer d'\u00e9viter \u00e7a. Ceci \u00e9tant, on va aller chercher un avis puis on pourra travailler collectivement, comme l\u00e9gislateur, sur la base de cet avis-l\u00e0, estce qu'on le fait ou non. Il en reviendra \u00e0 nous de le d\u00e9cider, mais, au moins, ce sera sur un avis juridique formel dont je vous ferai part. Mais, minimalement, dans la loi actuelle, nous allons apporter ces deux modifications-l\u00e0, et donc, dans ce sens-l\u00e0, r\u00e9pondre positivement \u00e0 la demande qui nous est faite, en toute coh\u00e9rence avec le corpus l\u00e9gislatif qui est mis en place. M. Nadeau-Dubois : Et l\u00e0 j'essaie juste de bien cerner puis comprendre les intentions du ministre, l\u00e0, sans pr\u00e9sumer de je suis-tu d'accord ou pas, l\u00e0. Ce que le ministre nous dit, c'est que, si on vient modifier, dans la loi qui r\u00e9git les plaintes en mati\u00e8re de... M. Caire : ...celle-l\u00e0, crime \u00e0 caract\u00e8re sexuel. M. Nadeau-Dubois : ...de geste \u00e0 caract\u00e8re sexuel, ce n'est pas des crimes, l\u00e0, parce que ce n'est pas criminel, mais des actes \u00e0 caract\u00e8re... tu sais, des violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel, je comprends qu'il nous dit qu'il n'y aura pas d'interaction avec la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels et que, si on vient faire, plus loin, la modification \u00e0 la loi particuli\u00e8re sur les violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel, il n'y a rien dans la loi actuelle sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics ni dans la loi bient\u00f4t modifi\u00e9e qui va faire obstruction... M. Caire : Tout \u00e0 fait. Puis, si je peux... M. Nadeau-Dubois : ...\u00e0 la divulgation des renseignements aux plaignantes. M. Caire : Je peux, M. le Pr\u00e9sident... M. Nadeau-Dubois : Moi, c'est... dans le fond, parce que c'est \u00e7a, l'objectif de  l'op\u00e9ration, \u00e7a fait que je veux juste m'assurer qu'on s'entend tous, qu'on a le m\u00eame objectif puis qu'on va y arriver, puis qu'il n'aura pas d'emb\u00fbche juridique ou d'interaction qui vont faire en sorte qu'on va rater l'objectif. \u2022 (16 heures) \u2022 M. Caire : On a le m\u00eame enjeu, on a le m\u00eame objectif, mais on veut juste le faire au bon endroit, de la bonne fa\u00e7on. Et la finalit\u00e9, elle est celle que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire"], "nb_intervenants": 17, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 7, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:00", "fin": "16:10", "debats": "souhaite, c'est-\u00e0-dire que les victimes vont pouvoir avoir cette information-l\u00e0 sur les 16 h (version r\u00e9vis\u00e9e) sanctions qui auront \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es \u00e0 la personne qui fait l'objet de la plainte, que le comit\u00e9 va avoir acc\u00e8s aux informations, aux renseignements personnels qui vont \u00eatre n\u00e9cessaires, \u00e9videmment, \u00e0 son travail, et \u00e9ventuellement un avis qui va nous dire si le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment nous donne une garantie satisfaisante de passer le test des tribunaux ou non, et, \u00e0 ce moment-l\u00e0, comme l\u00e9gislateurs, on aura une d\u00e9cision \u00e0 prendre sur : Est-ce qu'on prend le risque de le mettre, quitte \u00e0 voir cette loi-l\u00e0 d\u00e9bout\u00e9e? M. Nadeau-Dubois : Puis l'enjeu de potentielle anticonstitutionnalit\u00e9, on s'entend, c'est pour 61\u2026 ce qui est actuellement formul\u00e9\u2026 M. Caire : 61.4, ce qui serait le\u2026 M. Nadeau-Dubois : \u2026ce qui est actuellement formul\u00e9 comme 61.4 dans l'argument du\u2026 M. Caire : Oui, c'est \u00e7a. M. Nadeau-Dubois : \u2026dans l'amendement du coll\u00e8gue, l\u00e0. M. Caire : Oui, oui.  M. Nadeau-Dubois : Les deux premiers\u2026 M. Caire : Il n'y a pas d'enjeu. M. Nadeau-Dubois : \u2026il n'y a rien \u00e0 l'horizon...de probl\u00e8me? M. Caire : Non. M. Nadeau-Dubois : O.K. M. Caire : Non, non, non. Puis on le ferait \u00e0\u2026 On ferait un 92.1. M. Nadeau-Dubois : Je comprends bien les intentions du ministre. Je regarde \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Intervention, M. le d\u00e9put\u00e9 de Ren\u00e9-L\u00e9vesque? M. Ouellet : Je suis assez satisfait. C'est assez complexe comme situation v\u00e9cue par les victimes. C'est assez complexe de faire des lois. Je trouve que\u2026 Collectivement, je pense qu'on va trouver la fa\u00e7on de satisfaire les demandes des victimes mais que le tout se tienne de fa\u00e7on coh\u00e9rente pour que ce que les victimes r\u00e9clament puisse \u00eatre obtenu. Et ce que les l\u00e9gislateurs souhaitent, c'est que \u00e7a soit facilement compr\u00e9hensible et accessible. \u00c7a serait le souhait de tous. Donc, est-ce que c'est 81.2, 83? Rendu l\u00e0, M. le ministre, on choisira le bon moment, mais, assur\u00e9ment, je ne voudrais pas rater ce moment-l\u00e0, et je pense que les autres coll\u00e8gues aussi. C'est fondamental si on r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e7a dans cette loi-l\u00e0. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, voulu, et je pense qu'on peut tous s'en satisfaire lorsque \u00e7a sera adopt\u00e9. Merci. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Juste pour qu'on travaille bien tout le monde ensemble, l\u00e0, j'aurais\u2026 Puis c'est l'amendement du coll\u00e8gue, je ne veux pas en d\u00e9cider le sort, ce sera ultimement sa d\u00e9cision, mais peut-\u00eatre qu'on pourrait non pas battre, mais simplement suspendre l'amendement pour\u2026 Je vais vous avouer, l\u00e0, nous, on va vouloir rentrer en contact avec les organisations qui repr\u00e9sentent les victimes et qui ont fait les repr\u00e9sentations \u00e0 la commission pour\u2026 parce que je pense que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de savoir aussi ce que ces organisations-l\u00e0 en pensent, de la voie qui est propos\u00e9e par le ministre. Donc, peut-\u00eatre que, pour que tout le monde se sente consult\u00e9 dans cette op\u00e9ration-l\u00e0 et \u00e9couter en premier lieu les organisations qui parlent pour les victimes, on pourrait suspendre l'amendement. Comme \u00e7a, il reste sur la table. On poursuit l'\u00e9tude du projet de loi. On proc\u00e9dera, \u00e0 92.1, aux modifications propos\u00e9es par le ministre, puis, si jamais il y avait imbroglio, si jamais on ne s'entendait plus, si jamais on nous disait que c'\u00e9tait la mauvaise solution, bien, l'amendement sera toujours l\u00e0. On pourra en red\u00e9battre et le revoter si jamais emb\u00fbche il y avait en cours de route. Je pense que \u00e7a s\u00e9curiserait notamment les organisations qui sont \u00e0 l'origine de cet amendement-l\u00e0. Puisque c'\u00e9tait leur proposition d'abord qui nous am\u00e8ne \u00e0 en discuter, je pense qu'on pourrait faire \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le ministre M. Caire : \u00c7a ne me d\u00e9range pas. M. le Pr\u00e9sident, je n'ai pas\u2026 Compte tenu du fait que 13.1, un peu comme on a fait \u00e0 12.1, n'interf\u00e8re pas dans un article, donc on peut continuer les \u00e9tudes des articles. Mais je veux rassurer les coll\u00e8gues, je veux rassurer les organismes, l'intention, elle est ferme, puis je comprends le petit b\u00e9mol, mais\u2026 pas d'enjeu. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de\u2026 Ren\u00e9-L\u00e9vesque, pardon. M. Ouellet : Apr\u00e8s autant de bonnes suggestions\u2026 Entre leaders, on a quand m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 certaines affinit\u00e9s. Donc, le d\u00e9put\u00e9 de Gouin lit un peu dans ma t\u00eate. M. Caire : Je suis juste un adjoint. M. Ouellet : Et le leader adjoint est adjoint dans ma t\u00eate pr\u00e9sentement. Effectivement, on va suspendre l'amendement, prendre le temps de faire les travaux, communiquer avec les groupes qui ont pr\u00e9par\u00e9 le m\u00e9moire pour \u00eatre certains qu'on fasse un tour de roue complet. On a la chance de r\u00e9gler une probl\u00e9matique qui avait de f\u00e2cheuses implications sur la vie des victimes, bien, on va prendre le temps de faire \u00e7a ad\u00e9quatement, et correctement, et de fa\u00e7on coll\u00e9giale. Merci. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Donc, je comprends qu'il y a consentement pour suspendre l'amendement cr\u00e9ant l'article 13.1? Consentement? Des voix : Consentement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Consentement. M. le ministre, article 14. M. Caire : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Donc, l'article 14 se lit comme suit : est modifi\u00e9e par l'insertion, apr\u00e8s l'article 63.2, des suivants :  Cette loi  \u00ab63.3. Un organisme public doit publier sur son site Internet des r\u00e8gles encadrant sa gouvernance \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels. Ces r\u00e8gles doivent \u00eatre approuv\u00e9es par son comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et sur la protection des renseignements personnels.  \u00abElles peuvent prendre la forme d'une politique, d'une directive ou d'un guide et doivent notamment pr\u00e9voir les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s des membres de son\u2026\u00bb Des voix : \u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :S'il vous pla\u00eet! Parce qu'on vous entend, c'est pour \u00e7a. D\u00e9sol\u00e9. O.K. M. le ministre, pardon. M. Caire : Donc : \u00ab\u2026tout au long\u2026\u00bb Je disais : \u00ab\u2026pr\u00e9voir les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s des membres de son personnel tout au long du cycle de vie de ces renseignements ainsi qu'un processus de traitement des plaintes relatives \u00e0 la protection de ceux-ci. Elles incluent une description des activit\u00e9s de formation et de sensibilisation que l'organisme offre \u00e0 son personnel en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. \u00abCes r\u00e8gles incluent \u00e9galement les mesures de protection \u00e0 prendre \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels recueillis ou utilis\u00e9s dans le cadre d'un sondage, dont une \u00e9valuation de : \u00ab1\u00b0 la n\u00e9cessit\u00e9 de recourir au sondage; \u00ab2\u00b0 l'aspect \u00e9thique du sondage compte tenu, notamment, de la sensibilit\u00e9 des renseignements personnels recueillis et de la finalit\u00e9 de leur utilisation. \u00ab63.4. Un organisme public qui recueille par un moyen technologique des renseignements personnels doit publier sur son site Internet et diffuser par tout moyen propre \u00e0 atteindre les personnes concern\u00e9es une politique de confidentialit\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e en termes simples et clairs. Il fait de m\u00eame pour l'avis dont toute modification \u00e0 cette politique doit faire l'objet. \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut d\u00e9terminer le contenu et les modalit\u00e9s de cette politique et de cet avis. \u00ab63.5. Un organisme public doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e de tout projet de syst\u00e8me d'information ou de prestation \u00e9lectronique de services impliquant la collecte, l'utilisation, la communication, la conservation ou la destruction de renseignements personnels. \u00abAux fins de cette \u00e9valuation, l'organisme public doit consulter, d\u00e8s le d\u00e9but du  projet, son comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels. \u00abCet organisme public doit \u00e9galement s'assurer que ce projet permet qu'un renseignement personnel informatis\u00e9 recueilli aupr\u00e8s de la personne concern\u00e9e soit communiqu\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re dans un format technologique structur\u00e9 et couramment utilis\u00e9. \u00ab63.6. Le comit\u00e9 peut, \u00e0 toute \u00e9tape d'un projet vis\u00e9 \u00e0 l'article 63.5, sugg\u00e9rer des mesures de protection des renseignements personnels applicables \u00e0 ce projet, telles que : \u00ab1\u00b0 la nomination d'une personne charg\u00e9e de la mise en oeuvre des mesures de protection des renseignements personnels; \u00ab2\u00b0 des mesures de protection des renseignements personnels dans tout document relatif au projet, tel un cahier des charges ou un contrat; \u00ab3\u00b0 une description des responsabilit\u00e9s des participants au projet en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels; \u00ab4\u00b0 la tenue d'activit\u00e9s de formation sur la protection des renseignements personnels pour les participants au projet. \u00ab63.7. Un organisme public qui a des motifs de croire que s'est produit un incident de confidentialit\u00e9 impliquant un renseignement personnel qu'il d\u00e9tient doit prendre les mesures raisonnables pour diminuer les risques qu'un pr\u00e9judice soit caus\u00e9 et \u00e9viter que de nouveaux incidents de m\u00eame nature ne se produisent. \u00abSi l'incident pr\u00e9sente un risque qu'un pr\u00e9judice s\u00e9rieux soit caus\u00e9, l'organisme doit, avec diligence, aviser la commission. Il doit \u00e9galement aviser toute personne dont un renseignement personnel est concern\u00e9 par l'incident, \u00e0 d\u00e9faut de quoi la commission peut lui ordonner de le faire. Il peut \u00e9galement aviser toute personne ou tout organisme susceptible de diminuer ce risque, en ne lui communiquant que les renseignements personnels n\u00e9cessaires \u00e0 cette fin sans le consentement de la personne concern\u00e9e. Dans ce dernier cas, le responsable de la protection des renseignements personnels doit enregistrer la communication. \u00abMalgr\u00e9 le deuxi\u00e8me alin\u00e9a, une personne dont un renseignement personnel est concern\u00e9 par l'incident n'a pas \u00e0 \u00eatre avis\u00e9e tant que cela serait susceptible d'entraver une enqu\u00eate faite par une personne ou par un organisme qui, en vertu de la loi, est charg\u00e9 de pr\u00e9venir, d\u00e9tecter ou r\u00e9primer le crime ou les infractions aux lois. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 1, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Ouellet", "M. Caire", "M. Ouellet", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 28, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 8, "nb_interventions_PQ": 3}, {"debut": "16:10", "fin": "16:20", "debats": "\u2022 (16 h 10) \u2022 \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut d\u00e9terminer le contenu et les modalit\u00e9s des avis pr\u00e9vus au pr\u00e9sent article. \u00ab63.8. Pour l'application de la pr\u00e9sente loi, on entend par \"incident de confidentialit\u00e9\" : 1\u00b0 l'acc\u00e8s non autoris\u00e9 par la loi \u00e0 un renseignement personnel; 2\u00b0 l'utilisation non autoris\u00e9e par la loi d'un renseignement personnel; 3\u00b0 la communication non autoris\u00e9e par la loi d'un renseignement personnel; 4\u00b0 la perte d'un renseignement personnel ou toute autre atteinte \u00e0 la protection d'un tel renseignement. \u00ab63.9. Lorsqu'il \u00e9value le risque qu'un pr\u00e9judice soit caus\u00e9 \u00e0 une personne dont un renseignement personnel est concern\u00e9 par un incident de confidentialit\u00e9, un organisme public doit consid\u00e9rer notamment la sensibilit\u00e9 du renseignement concern\u00e9, les cons\u00e9quences appr\u00e9hend\u00e9es de son utilisation et la probabilit\u00e9 qu'il soit utilis\u00e9 \u00e0 des fins pr\u00e9judiciables. L'organisme doit \u00e9galement consulter son responsable de la protection des renseignements personnels. \u00ab63.10. Un organisme public doit tenir un registre des incidents de confidentialit\u00e9. Un r\u00e8glement du gouvernement peut d\u00e9terminer la teneur de ce registre. \u00abSur demande de la commission, une copie de ce registre lui est transmise.\u00bb Alors, M. le Pr\u00e9sident, je\u2026 ce tr\u00e8s court et tr\u00e8s peu substantiel article\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Vous avez des amendements aussi\u2026 M. Caire : Oui, j'ai des amendements. Bien, en fait, est-ce que je commence par les explications de l'article pour ensuite pr\u00e9senter les amendements, M. le Pr\u00e9sident? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui. Et puis ce qu'on va faire apr\u00e8s, on pourra d\u00e9cider si on y va article introduit par article introduit pour \u00eatre certains qu'on puisse avoir une \u00e9tude plus d\u00e9taill\u00e9e de l'article 14. M. le ministre. M. Caire : Parfait, M. le Pr\u00e9sident. Donc, explication : cet article introduit l'article  63.3 \u00e0 63.10 \u00e0 la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels. 63.3. Cet article pr\u00e9voit que tout organisme public doit publier sur son site Internet des r\u00e8gles encadrant la gouvernance \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels en plus de pr\u00e9voir la forme et le contenu de celles-ci. 63.4. Cet article pr\u00e9voit qu'un organisme public qui recueille par un moyen technologique des renseignements personnels doit publier sur son site Internet et diffuser par tout moyen propre \u00e0 atteindre les personnes concern\u00e9es une politique de confidentialit\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e en termes simples et clairs. Il pr\u00e9voit \u00e9galement que toute modification \u00e0 cette politique doit faire l'objet d'un avis et que les modalit\u00e9s de cette politique et de cet avis peuvent \u00eatre pr\u00e9vues par r\u00e8glement. 63.5. Cet article pr\u00e9voit qu'un organisme public doive proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e de tout projet de syst\u00e8me d'information ou de prestation \u00e9lectronique de services impliquant la collecte, l'utilisation, la communication, la conservation, la destruction des renseignements personnels. Aux fins de cette \u00e9valuation, l'organisme doit consulter son comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels. Il doit \u00e9galement s'assurer que le projet permette qu'un renseignement personnel informatique recueilli aupr\u00e8s de la personne concern\u00e9e soit communiqu\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re dans un format technologique structur\u00e9 et couramment utilis\u00e9. 63.6. Cet article pr\u00e9voit que le comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels peut, \u00e0 toute \u00e9tape d'un projet de syst\u00e8me d'information ou de prestation \u00e9lectronique de services vis\u00e9 \u00e0 l'article pr\u00e9c\u00e9dent, sugg\u00e9rer des mesures de protection des renseignements personnels applicables \u00e0 ce projet, telles que certaines mesures qu'il \u00e9num\u00e8re. 63.7. Cet article pr\u00e9voit qu'un organisme public qui a des motifs de croire que s'est produit un incident de confidentialit\u00e9 impliquant un renseignement personnel qu'il d\u00e9tient doit prendre les mesures raisonnables pour diminuer les risques qu'un pr\u00e9judice soit caus\u00e9 et \u00e9viter que de nouveaux incidents de m\u00eame nature ne se produisent. Il pr\u00e9voit \u00e9galement que, si l'incident pr\u00e9sente un risque qu'un pr\u00e9judice s\u00e9rieux soit  caus\u00e9, l'organisme doit, avec diligence, aviser la commission et toute personne concern\u00e9e par un renseignement personnel impliqu\u00e9. Enfin, il pr\u00e9voit que l'organisme peut aussi aviser toute personne ou tout organisme susceptible de diminuer le risque de pr\u00e9judice, \u00e0 certaines conditions. 63.8. Cet article d\u00e9finit, pour l'application des nouvelles dispositions de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels introduites par le projet de loi, le terme \u00abincident de confidentialit\u00e9\u00bb. 63.9. Cet article pr\u00e9voit que, lorsqu'un organisme public risque qu'un pr\u00e9judice soit caus\u00e9 \u00e0 une personne dont un renseignement personnel est concern\u00e9 par un incident de confidentialit\u00e9, il doit consid\u00e9rer notamment la sensibilit\u00e9 du renseignement concern\u00e9, les cons\u00e9quences appr\u00e9hend\u00e9es de son utilisation et la probabilit\u00e9 qu'il soit utilis\u00e9 \u00e0 des fins pr\u00e9judiciables, en plus de consulter son responsable de la protection des renseignements personnels. Finalement, 63.10. Cet article pr\u00e9voit qu'un organisme public doit tenir un registre des incidents de confidentialit\u00e9 et que, sur demande de la Commission d'acc\u00e8s \u00e0 l'information, une copie de ce registre lui soit transmise. Il pr\u00e9voit, enfin, que la teneur de ce registre peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par r\u00e8glement du gouvernement. Et, comme vous l'avez mentionn\u00e9, M. le Pr\u00e9sident, il y aura, \u00e0 cet article, des amendements, histoire de simplifier un peu tout \u00e7a. Donc, premier amendement que nous d\u00e9posons, c'est : \u00e0 l'article 63.5 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 14 du projet de loi : 1\u00b0 ins\u00e9rer, dans le premier alin\u00e9a et apr\u00e8s \u00abtout projet\u00bb, \u00abd'acquisition, de d\u00e9veloppement et de refonte\u00bb; 2\u00b0 ajouter, \u00e0 la fin de... l'alin\u00e9a suivant : \u00abLa r\u00e9alisation d'une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e en application de la pr\u00e9sente loi doit \u00eatre proportionn\u00e9e \u00e0 la sensibilit\u00e9 des renseignements concern\u00e9s, \u00e0 la finalit\u00e9 de leur utilisation, \u00e0 leur quantit\u00e9, \u00e0 leur r\u00e9partition et \u00e0 leur support.\u00bb Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Comme je disais tant\u00f4t, si vous \u00eates d'accord, on va y aller par les nouveaux articles introduits, donc\u2026 Parce que je regarde le d\u00e9put\u00e9 de Gouin\u2026 Effectivement, c'est quelque chose. Alors, on serait... Et on votera lorsque tout sera\u2026 tous les articles introduits seront discut\u00e9s. Donc, on serait \u00e0 63.3. Interventions? M. Tanguay : L\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, on est sur l'amendement du ministre? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non. On va y aller par... L\u00e0, on a lu globalement tous les nouveaux articles introduits, les amendements aux diff\u00e9rents articles, mais, si vous \u00eates d'accord, on irait par chacun des nouveaux articles qui sont introduits. M. Caire : Ah! O.K. O.K. Donc, j'ai lu pr\u00e9matur\u00e9ment l'amendement \u00e0 63.5. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, \u00e7a donne l'information g\u00e9n\u00e9rale. D'ailleurs, les amendements sont sur Greffier. M. Tanguay : O.K. \u00c7a fait que, l\u00e0, on n'est pas sur l'amendement du ministre, l\u00e0. M. Caire : On est sur 63.3. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Non, on va y aller par chacun des nouveaux articles introduits, si vous \u00eates d'accord. M. Tanguay : O.K. Juste pour ma gouverne, parce que c'est important qu'on soit \u00e0 la m\u00eame page... Et le secr\u00e9tariat \u00e9value \u00e0 combien de temps pour l'ensemble de l'article 14? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : On m'informe\u2026 180 minutes, excluant, bien s\u00fbr, amendements et sous-amendements. M. Tanguay : O.K. Je voudrais juste qu'on ne soit pas saucissonn\u00e9s, une fois qu'on dit : Bon, bien, O.K., on est pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 63.4, qu'on ne dit pas : Bien l\u00e0, non, 63.3... tu sais, qu'on le prenne globalement. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Bien, c'est \u00e7a, c'est qu'on va y aller par les nouveaux articles introduits, mais l'enveloppe globale demeure. M. Tanguay : Demeure. O.K. Je comprends. Une voix : \u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : La globalit\u00e9, \u00e0 la fin.  M. Tanguay : Puis, \u00e0 63.5, l\u00e0, on ira avec l'amendement du ministre, puis\u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Exactement, exactement. \u00c7a va? M. Caire : O.K. Oui, je suis all\u00e9 vite un peu sur l'amendement, je pense. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Parfait. Merci. Donc, interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui. Bien, je peux partir le bal, M. le Pr\u00e9sident, si on peut appeler \u00e7a un bal. \u00abUn organisme public doit publier sur son site Internet les r\u00e8gles encadrant sa gouvernance \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels.\u00bb Et c'est l\u00e0 qu'on voit... Je me rappelle de la discussion que nous avions eue \u00e0 l'article 1 par rapport \u00e0 l'article 8 de la loi, o\u00f9 on disait : Le comit\u00e9 prend vie \u00e0 63.3 puis \u00e0 63.5. C'est l\u00e0 o\u00f9 le comit\u00e9, dont on a abondamment parl\u00e9, prend vie. On dit : \u00abCes r\u00e8gles doivent \u00eatre approuv\u00e9es par son comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels.\u00bb J'aimerais voir un peu comment le ministre voit... Parce que\u2026 qu'on me d\u00e9trompera, il y avait peut-\u00eatre... si j'ai tort, c'est la premi\u00e8re fois qu'on parle qu'on constitue le comit\u00e9 dans la loi. Il y avait peut-\u00eatre des comit\u00e9s informels qui se faisaient, mais l\u00e0 on formalise par le comit\u00e9. Donc, la r\u00e9daction n'est pas au comit\u00e9, mais le comit\u00e9 doit approuver cette r\u00e9daction-l\u00e0. Donc, j'imagine qu'il va y avoir des minutes du comit\u00e9 qui va l'approuver ou... Il faut formaliser un petit peu \u00e7a, parce que, s'il l'approuve... M. Caire : Oui. Bien, dans l'op\u00e9rationnalit\u00e9 des choses, l\u00e0, je suis un peu emb\u00eat\u00e9, l\u00e0. Est-ce que... Mais j'imagine que le comit\u00e9 va se gouverner, j'imagine, en fonction... m\u00eame s'il n'a pas d'obligation, en fonction du code Morin, l\u00e0. Il y a comme une fa\u00e7on de proc\u00e9der, il y a des minutes, il y a un secr\u00e9taire. M. Tanguay : Oui, mais mon point, c'est juste : Si le comit\u00e9 ne l'a pas approuv\u00e9, comment on pourrait dire : Ah! le comit\u00e9 l'a approuv\u00e9, il ne l'a pas approuv\u00e9? Parce que le haut responsable, il est au bat, tu sais. M. Caire : Oui, oui, oui, je comprends, je comprends. M. Tanguay : Alors, il faut juste savoir... M. Caire : C'est quoi, la trace pour d\u00e9montrer que le comit\u00e9 l'a approuv\u00e9. M. Tanguay : Oui, pour dire : A\u00efe! \u00c7a n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9... Parce que, si \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9, il est dans le trouble. M. Caire : Oui, tout \u00e0 fait.  M. Tanguay : Alors, \u00e7a prend une trace. M. Caire : Puis c'est une bonne question. Je ne sais pas si\u2026 Me Miville-Desch\u00eanes, dans la pratique actuelle, s'il y a quelque chose qui vient d\u00e9finir par quel moyen le comit\u00e9 doit signifier son approbation. Je comprends que l'approbation, elle est requise par la loi, mais comment cette approbation-l\u00e0 doit se signifier? Il y a-tu quelque chose dans la pratique? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, je dirais, pr\u00e9sentement, les comit\u00e9s, en vertu du r\u00e8glement, sont consult\u00e9s sur diff\u00e9rents projets, puis je vois\u2026 dans la pratique, ce que j'ai vu, c'est le proc\u00e8s-verbal, l\u00e0, du comit\u00e9, l\u00e0, ou le compte rendu, plut\u00f4t, l\u00e0, qui fait foi de ce qu'il s'est pass\u00e9 au sein du comit\u00e9 lors de la r\u00e9union, donc\u2026 Puis c'est par ce moyen-l\u00e0 qu'\u00e0 ma connaissance, l\u00e0, il y a des d\u00e9cisions qui sont prises, dont, je suppose, celle qui va \u00eatre obligatoire, l\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'approuver les r\u00e8gles de gouvernance. M. Tanguay : O.K. Donc, il y aurait des proc\u00e8s-verbaux de rencontres? M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, proc\u00e8s-verbaux\u2026 Des comptes rendus, du moins. M. Tanguay : Oui, c'est \u00e7a, des comptes rendus. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Je ne sais pas si c'est proc\u00e8s-verbaux, mais oui, effectivement, l\u00e0, pour\u2026 M. Tanguay : Autrement dit, le comit\u00e9, on sait d\u00e9j\u00e0, c'est formel. On sait que le comit\u00e9, ils sont trois, ils sont cinq ou ils sont huit, on le sait. Puis \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 la  rencontre\u2026 une sorte de compte rendu, \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 la rencontre ces six membres-l\u00e0 des huit. Puis, j'imagine, s'ils sont trois\u2026 Je ne veux pas trop formaliser, je ne veux pas qu'on s'enfarge dans les fleurs du tapis, mais, s'ils sont trois, ils vont dire : Bon, bien, on n'est pas assez, sans parler de quorum. Puis, \u00e0 un moment donn\u00e9, quand ils vont \u00eatre un chiffre substantiel, sur huit, s'ils sont cinq et plus, ils vont se faire un petit compte rendu, ils vont s'envoyer \u00e7a par courriel, puis, apr\u00e8s \u00e7a, qui ne dit mot consent, j'imagine que\u2026 Voici le guide, tel que discut\u00e9, qui sera publi\u00e9 la semaine prochaine. Puis, j'imagine, c'est \u00e7a qu'on a en t\u00eate, parce que c'est important que le haut responsable\u2026 Puis je sais que la CAI va tout pr\u00e9ciser \u00e7a, mais qu'on l'ait, ce point-l\u00e0, pendant une minute, ce n'est pas vain. J'imagine que \u00e7a pourrait \u00eatre minimalement \u00e7a. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, de mon exp\u00e9rience, il y a toujours eu, que ce soit ce comit\u00e9-l\u00e0 ou d'autres types de comit\u00e9s, l\u00e0, minimalement structur\u00e9, un ordre du jour puis un compte rendu apr\u00e8s, qui est valid\u00e9 par les membres, pour s'assurer que \u00e7a refl\u00e8te bien l'objet des discussions, l\u00e0. M. Tanguay : Parfait. Apr\u00e8s \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, elle dit : \u00abElles peuvent prendre \u2014 donc on parle de r\u00e8gles \u2014 la forme [de] politique, [...] directive ou [...] guide et doivent notamment pr\u00e9voir les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s des membres de son personnel tout au long du cycle de vie de ces renseignements ainsi qu'un processus de traitement des plaintes relatives \u00e0 la protection de ceux-ci.\u00bb Il y a beaucoup de stock dans cet article-l\u00e0. Le processus de vie, est-ce 63.1 auquel on r\u00e9f\u00e8re ici, o\u00f9 on parle de \u00abrenseignements [...] collect\u00e9s, utilis\u00e9s, communiqu\u00e9s, conserv\u00e9s [...] d\u00e9truits\u00bb? Le cycle de la vie. Hein, on a tous eu des enfants qui ont \u00e9cout\u00e9 Walt Disney puis on a tous la chanson en t\u00eate. Bien, c'est 63.1, le cycle de la vie? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 40, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 4, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 15, "nb_interventions_presidence": 11, "nb_interventions_PLQ": 15, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:20", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 20) \u2022 M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Effectivement. M. Tanguay : O.K. \u00c7a, c'est toujours raccord, parce que je voyais \u00abcollect\u00e9s, utilis\u00e9s\u00bb... Parce que, l\u00e0, on fait... Je ne dis pas qu'on fait du neuf avec du vieux, ce n'est pas \u00e7a, mais c'est 2006, puis, quand m\u00eame, la r\u00e9daction de 2006 du cycle de la vie, on n'y touche pas. M. Caire : Non, il est\u2026 M. Tanguay : Il est correct? M. Caire : Oui, oui. M. Tanguay : O.K. Parfait. Donc : \u00abElles peuvent prendre...\u00bb Et \u00e7a... Communiquer sur le site Internet\u2026 Donc, l'objectif, M. le ministre, c'est de faire en sorte que les gens... M. Caire : Sachent. M. Tanguay : ...sachent aussi, par rapport \u00e0 la collecte... pourront savoir... pourront dire : A\u00efe! Moi, j'ai eu cette exp\u00e9rience-l\u00e0 avec cet organisme public l\u00e0 puis, \u00e9coute, je ne me rappelle plus quand est-ce qu'ils m'ont demand\u00e9 mon consentement. Mais l\u00e0 va voir... Ah! O.K., \u00e7a, papi, papa. Ils vont pouvoir \u00eatre instruits de comment se g\u00e8re... M. Caire : D'une part. Et, d'autre part, s'assurer aussi que l'organisme respecte les r\u00e8gles qu'il se sera donn\u00e9es \u00e0 lui-m\u00eame. Donc, pour la personne qui voit ses renseignements personnels \u00eatre collect\u00e9s, utilis\u00e9s, bon, le cycle de vie dont on parle, et qui se pose la question : Mon Dieu! Ils pouvaient-tu faire \u00e7a?, bien, non seulement il y a la loi, mais il y a aussi les r\u00e8gles de l'organisme, que l'organisme se donne quant \u00e0 l'utilisation des renseignements personnels. M. Tanguay : Puis l\u00e0 c'est int\u00e9ressant parce que, je veux dire, tout est dans tout, un peu plus t\u00f4t, sur l'amendement du coll\u00e8gue de Ren\u00e9-L\u00e9vesque, du Parti qu\u00e9b\u00e9cois, on faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la loi n\u00b0 151 sur les violences sexuelles dans les... et, \u00e0 l'article 3 de cette loi-l\u00e0, on exigeait et on... c'est exig\u00e9, ils avaient jusqu'en septembre 2019, que les universit\u00e9s, enseignement sup\u00e9rieur, se dotent de politiques. L\u00e0, on est dans la m\u00eame... M. Caire : Dans la m\u00eame logique. M. Tanguay : \u2026je ferme la parenth\u00e8se, dans la m\u00eame logique. M. Caire : Tout \u00e0 fait, absolument. M. Tanguay : On ne leur dit pas : Vire \u00e0 gauche, vire \u00e0 droite, mais : Faites de quoi puis publiez-le. M. Caire : Et l'obligation de le mettre et de le rendre public via le site Internet de  l'organisme. M. Tanguay : Quand on dit : \u00abCes r\u00e8gles incluent \u00e9galement les mesures de protection \u00e0 prendre \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels [requis] ou utilis\u00e9s dans le cadre d'un sondage, dont une \u00e9valuation de\u00bb, je trouvais \u00e7a un peu particulier, qu'on aborde le sujet un peu, je dirais... Ce n'est pas dans le \u00abcore business\u00bb de faire des sondages, mais on adresse le point des sondages ici, l\u00e0. Il y a un enjeu? M. Caire : Oui, puis je vous dirais que sondages, vous avez raison, ce n'est pas dans le \u00abcore business\u00bb, mais, en m\u00eame temps, je vous donne... Puis peut-\u00eatre, par extension, puis l\u00e0-dessus je ne veux pas m'avancer, mais, quand on fait une consultation aussi, qu'on recueille des renseignements personnels, que ce soit sur le site qu'on a, du gouvernement du Qu\u00e9bec, il peut arriver qu'on demande aux citoyens qui y participent des renseignements personnels. Et donc, \u00e0 partir de l\u00e0, bien, je pense qu'il faut qu'on puisse appliquer la loi, m\u00eame dans ce contexte-l\u00e0. M. Tanguay : O.K. Parce que c'est... on... c'est comme si on parlait d'un immense \u00e9difice que l'on veut construire puis qu'on pr\u00e9cise : Bien, je veux que, dans la pi\u00e8ce 148, il y ait des poign\u00e9es en argent. C'est comme si on mettait quelque chose de plus pr\u00e9cis. Je trouvais \u00e7a un peu particulier. Question tr\u00e8s, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale : \u00c7a, \u00e7a couvre le r\u00e9gime des renseignements que l'organisme a par rapport aux citoyens, citoyennes, je dirais, justiciables, ou utilisateurs du service public, ou b\u00e9n\u00e9ficiaires du service public mais aussi aux employ\u00e9s de l'organisme public? M. Caire : Oui, oui, oui. M. Tanguay : \u00c7a s'adresse \u00e0 tout ce qui s'appelle renseignements personnels, que \u00e7a soit mon directeur technique ou Mme X dans son dossier? M. Caire : Oui, absolument. M. Tanguay : O.K. Et c'est peut-\u00eatre dans un autre article, puis c'est la derni\u00e8re question que j'aurais sur 63.3, puis je vais peut-\u00eatre y revenir un peu plus tard, il est dit \u00e0 quelque part, puis, excusez-moi, je l'ai peut-\u00eatre manqu\u00e9 : \u00c7a, c'est... Une fois que le comit\u00e9 l'a approuv\u00e9, c'est, avant publication, j'imagine, envoy\u00e9 \u00e0 la CAI pour \u00eatre adoub\u00e9, b\u00e9ni. M. Caire : La CAI n'a pas \u00e0 l'approuver, par contre.  M. Tanguay : Non? M. Caire : Non, ce n'est pas dans le processus. M. Tanguay : Elle va-tu le voir passer \u00e0 quelque part? Ce serait peut-\u00eatre le fun qu'elle le voie passer. M. Caire : Bien, c'est s\u00fbr que la CAI aura toujours le droit\u2026 puis c'est inh\u00e9rent \u00e0 sa loi, la CAI a toujours le pouvoir de faire des v\u00e9rifications, de valider, de s'assurer que la loi est appliqu\u00e9e. Donc, c'est un pouvoir que la CAI a d\u00e9j\u00e0. Donc, \u00e9videmment, si, d'entr\u00e9e de jeu, une r\u00e8gle allait \u00e0 l'encontre de la loi, c'est clair que la CAI a un pouvoir d'intervention. M. Tanguay : Oui, mais est-ce que... puis je lance la question, puis je vais terminer l\u00e0-dessus pour l'instant, sur 63.3, est-ce qu'il n'y aurait pas lieu de se poser la question? Puis, si on ne le met pas dans la loi mais qu'au moins on indique clairement la CAI... Moi, j'aimerais \u00e7a que la CAI les voie passer, parce qu'ils vont avoir des\u2026 et que l'on dit que l'on partage les meilleures pratiques, pour ne pas que chacun, dans son silo, r\u00e9invente la roue aussi, \u00e0 quelque part. M. Caire : Oui, j'entends le d\u00e9put\u00e9. Ceci \u00e9tant dit, je vous dirais un peu na\u00efvement, dans l'objectif, peut-\u00eatre, de prot\u00e9ger la CAI\u2026 Parce qu'on lui en demande beaucoup, l\u00e0, on lui am\u00e8ne pas mal de... M. Tanguay : Mais \u00e7a va \u00eatre de la grosse CAI, l\u00e0, qui s'en vient, l\u00e0. C-A-I, pas la caille... M. Caire : Oui, oui. Oui, puis j'adore le... Je ne sais pas si les gens ont vu le geste du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine... M. Tanguay : Non, ils ne l'ont pas vu, c'est vous qu'ils ont vu. Ce n'est pas bon, \u00e7a. M. Caire : \u00c7a va co\u00fbter cher. Non, mais, s\u00e9rieusement, moi, je pense que le fait que la CAI ait la possibilit\u00e9, ait le pouvoir de le faire\u2026 \u00e0 partir de l\u00e0, je dis : Bon, bien, laissons \u00e0 la CAI le soin de d\u00e9cider si elle veut le faire, quand est-ce qu'elle veut le faire, comment elle veut le faire. Puis, en plus, l\u00e0, n'oublions pas, hein, la CAI va avoir le pouvoir d'\u00e9mettre des lignes directrices. Donc, elle re\u00e7oit aussi une certaine autorit\u00e9 dans l'encadrement, l\u00e0, qu'elle veut voir, alors\u2026 M. Tanguay : Puis on sait comment \u00e7a va finir. Dans les cr\u00e9dits du ministre responsable, il va se faire dire par les oppositions : Ils n'ont pas assez de ressources. M. Caire : Ils n'ont pas assez d'argent. M. Tanguay : Mettez plus d'argent, plus de monde, c'est \u00e9pouvantable.  M. Caire : Plein de pouvoirs, pas de moyen de les utiliser. M. Tanguay : Rapport du V\u00e9rificateur g\u00e9n\u00e9ral. M. Caire : Jamais l'opposition ne va faire une affaire de m\u00eame, voyons donc. M. Tanguay : Puis jamais le ministre n'y donnera suite. M. Caire : Puis jamais le ministre ne va dire : Bien, ils ont de l'argent, ils ont de l'argent en masse, il n'y a pas de probl\u00e8me. \u00c7a n'arrivera pas, \u00e7a. M. Tanguay : C'est bon. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. M. Caire : Il s'emp\u00eache de rire. M. Nadeau-Dubois : Je ne m'emp\u00eache pas de rire. J'ai un masque\u2026 M. Caire : C'est vrai.  M. Nadeau-Dubois : \u2026alors le ministre ne peut pas savoir si je riais, si je tirais la langue. Il est compl\u00e8tement dans le noir \u00e0 cet \u00e9gard. J'ai une pr\u00e9occupation connexe \u00e0 celle de mon coll\u00e8gue de LaFontaine, mais je vais y arriver par un chemin diff\u00e9rent. \u00c0 63.4, quand il est question de la politique de confidentialit\u00e9, et on va y arriver dans quelques instants, ne me r\u00e9primandez pas, M. le Pr\u00e9sident, on donne au gouvernement le pouvoir de faire un r\u00e8glement pour d\u00e9terminer le contenu et les modalit\u00e9s de cette politique et de cet avis. \u00c0 63.3, quand il est question des r\u00e8gles de gouvernance, on ne pr\u00e9voit pas une telle habilitation r\u00e9glementaire\u2026 M. Caire : \u00c0 63 point... M. Nadeau-Dubois : \u00c0 63.4, on peut lire : \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut d\u00e9terminer le contenu et les modalit\u00e9s de cette politique\u2026\u00bb Donc, la politique de confidentialit\u00e9 et de cet avis. M. Caire : Oui. M. Nadeau-Dubois : O.K. Donc, on habilite le gouvernement par r\u00e8glement \u00e0\u2026 M. Caire : \u00c0 standardiser. M. Nadeau-Dubois : Oui, voil\u00e0. On le fait pour \u00e7a. \u00c0 63.3, il est question des r\u00e8gles de gouvernance en mati\u00e8re de renseignements personnels, et l\u00e0 on d\u00e9cide de ne pas donner le pouvoir au gouvernement de proc\u00e9der par r\u00e8glement. Ma question : Pourquoi est-ce qu'on le fait \u00e0 63.4 et pas \u00e0 63.3? Sous-question : Ne serait-il pas pertinent de le faire aux deux endroits? Puisque, si c'est pertinent pour la politique de confidentialit\u00e9 et l'avis qui en d\u00e9coule, pourquoi ce ne serait pas pertinent de le faire \u00e9galement pour les r\u00e8gles encadrant la gouvernance en mati\u00e8re de renseignements personnels? Parce qu'il y a un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait dans un cas, puis, dans l'autre cas, le choix\u2026 c'est un choix diff\u00e9rent qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e0 moins que je lise vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, mal. M. Caire : Non, non, mais donnez-moi 30 secondes. Tout le monde veut me parler en m\u00eame temps, puis c'est\u2026 Des voix : \u2026 Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 56, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 26, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 27, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 21, "nb_interventions_QS": 6, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:30", "debats": "\u2022 (16 h 30) \u2022 M. Caire : Je m'excuse, M. le d\u00e9put\u00e9, parce que c'est toujours agr\u00e9able de vous  \u00e9couter, mais, en m\u00eame temps, de voir que chaque c\u00f4t\u00e9\u2026 Tu sais, les gens se leurrent souvent. On a deux oreilles, mais c'est comme s'ils ne comprenaient pas que c'est tout connect\u00e9 sur le m\u00eame cerveau, enfin\u2026 Alors, voil\u00e0. Bien, \u00e9coutez, oui, mais, si vous regardez la loi, la loi actuelle, 63.2, il y a d\u00e9j\u00e0 des choses qui sont pr\u00e9vues, qui sont en lien avec 63.3, comme nous l'expliquait, ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:30", "fin": "16:40", "debats": "d'ailleurs, le d\u00e9put\u00e9 de 16 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) LaFontaine, tout \u00e0 l'heure, avec 63.1, 63.2, c'est un peu le m\u00eame principe. \u00c0 63.4, l\u00e0, on am\u00e8ne le fait que l'organisme public qui recueille par des moyens technologiques des renseignements personnels... qu'il doit publier sur son site. Donc l\u00e0, c'est dans le contexte sp\u00e9cifique o\u00f9 on utilise des moyens technologiques. M. Nadeau-Dubois : Je ne suis pas certain d'avoir compris la r\u00e9ponse du ministre. Parce que je lisais l'article 63.2 auquel il faisait r\u00e9f\u00e9rence, o\u00f9 on dit qu'\u00abun organisme public \u2014 il y a des exceptions \u2014 [...] doit prot\u00e9ger les renseignements personnels en mettant en oeuvre les mesures \u00e9dict\u00e9es \u00e0 cette fin par r\u00e8glement du gouvernement\u00bb. M. Caire : C'est \u00e7a. M. Nadeau-Dubois : Or, on le r\u00e9it\u00e8re \u00e0 63.4, dans le projet de loi. Je ne suis pas certain d'avoir compris pourquoi c'est pertinent de le faire \u00e0 63.4, alors que \u00e7a vient apr\u00e8s 63.2, tout autant que 63.3 vient apr\u00e8s 63.2. M. Caire : Oui, mais 63.4, ce qu'on dit, c'est qu'\u00abun organisme public qui recueille par un moyen technologique des renseignements personnels doit publier sur son site Internet et diffuser par tous [les moyens propres] \u00e0 atteindre les personnes concern\u00e9es une politique de confidentialit\u00e9...\u00bb M. Nadeau-Dubois : Bien, c'est parce que, si l'argument pour ne pas l'avoir inclus \u00e0 63.3, c'est que c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu \u00e0 63.2, l'argument me semble...  M. Caire : Non, je comprends, mais... M. Nadeau-Dubois : \u00c7a serait tout aussi valide, donc, que ce n'est pas n\u00e9cessaire de l'\u00e9crire \u00e0 63.4, alors qu'il m'appara\u00eet que, si on veut une certaine forme d'uniformisation en mati\u00e8re de politique de confidentialit\u00e9 pour les organismes publics, pourquoi n'aurait-on pas la m\u00eame volont\u00e9 d'uniformisation puis pourquoi ne pas l'affirmer aussi clairement dans le cas des r\u00e8gles de gouvernance pr\u00e9vues \u00e0 63.3. M. Caire : C'est juste qu'\u00e0 63.4 vous avez une nuance qui est le fait que vous passez par un moyen technologique. Donc, c'est en cons\u00e9quence du fait que vous passez par un moyen technologique pour collecter des renseignements personnels, alors que vous devez voir \u00e0 63.3... Non? M. Nadeau-Dubois : Bien, c'est que j'entends ce que le ministre me dit, mais, moi, ce que je comprends... quand je lis, \u00e0 63.4, que le gouvernement peut d\u00e9terminer le contenu et les modalit\u00e9s de cette politique et de cet avis, ce que je lis comme intention, c'est qu'il y ait un certain cadre impos\u00e9 par le gouvernement pour qu'il y ait une uniformit\u00e9 puis qu'on ne se retrouve pas avec des organismes publics qui ont des politiques de confidentialit\u00e9 qui n'ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres. Alors, moi, il m'appara\u00eet... et je trouve que c'est une bonne affaire. Alors, je dis : Pourquoi, quand vient le temps, pour les organismes publics, de publier des r\u00e8gles encadrant sa gouvernance \u00e0 l'\u00e9gard des renseignements personnels... Et on dit... On pr\u00e9cise que ces r\u00e8gles-l\u00e0 doivent \u00eatre approuv\u00e9es par son comit\u00e9 sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la protection des renseignements personnels. Pourquoi ne pas pr\u00e9voir l\u00e9galement que, ces r\u00e8gles-l\u00e0, le gouvernement se donne le droit par r\u00e8glement d'en donner les... tu sais, d'en \u00e9tablir le cadre, par exemple? Donc, on pourrait ajouter qu'un r\u00e8glement du gouvernement peut d\u00e9terminer le contenu et les modalit\u00e9s de ces r\u00e8gles. M. Caire : C'est parce que, si vous regardez 63.2, donc, on donne le pouvoir d'\u00e9tablir le cadre et la protection par r\u00e8glement. 63.3, c'est les r\u00e8gles encadrant la gouvernance des donn\u00e9es. \u00c7a va, donc, ce pouvoir-l\u00e0, vous l'avez, l\u00e0. Par contre, quand vous arrivez \u00e0 63.4, vous venez sp\u00e9cifier ce que ces... lorsque vous faites une collecte de donn\u00e9es par des moyens technologiques. \u00c0 ce moment-l\u00e0, de fa\u00e7on sp\u00e9cifique, sur la collecte puis en utilisant un moyen technologique, vous pouvez vous donner un cadre r\u00e9glementaire. L'autre, c'est une gouvernance g\u00e9n\u00e9rale, 63.1, 63.2 et 63.3 sont... s'appliquent. Puis, \u00e0 63.4, c'est parce que vous dites : Bien  l\u00e0, si vous utilisez... C'est des r\u00e8gles de gouvernance g\u00e9n\u00e9rale. C'est quand vous arrivez \u00e0 63.4, l\u00e0, vous dites : Bien, si vous vous connectez par un moyen technologique... On est dans une sp\u00e9cificit\u00e9 qui peut amener un r\u00e8glement propre \u00e0 cette sp\u00e9cificit\u00e9. M. Nadeau-Dubois : C'est parce que... Je ne veux pas qu'on fasse... M. Caire : Mais c'est... L'objectif du coll\u00e8gue est atteint, l\u00e0. \u00c0 63.3, on ne dit pas que le gouvernement ne peut pas intervenir. On dit que 63.2 couvre cette possibilit\u00e9-l\u00e0, tandis qu'\u00e0 63.4, l\u00e0, vous arrivez avec un moyen technologique pour la collecte de renseignements. Donc l\u00e0... M. Nadeau-Dubois : Je ne suis pas juriste, mais, si on le pr\u00e9voit comme disposition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 63.2, \u00e7a s'applique \u00e0 l'ensemble des cas sp\u00e9cifiques. Pourtant, l\u00e0, on vient... M. Caire : Bien, c'est parce que, l\u00e0, vous parlez de... C'est parce que vous parlez de vos r\u00e8gles de gouvernance \u00e0 63.3. \u00c0 63.4, vous parlez de la collecte de donn\u00e9es par moyen technologique, ce n'est pas... M. Nadeau-Dubois : Non, mais c'est parce que la r\u00e9ponse que me donne le ministre, je ne la comprends pas. Parce qu'il me dit : On n'a pas besoin de le pr\u00e9ciser, que le gouvernement peut, par r\u00e8glement, d\u00e9terminer le contenu ou les modalit\u00e9s des r\u00e8gles de gouvernance, parce qu'on en a d\u00e9j\u00e0 le pouvoir en vertu de 63.2. Bien, c'est parce qu'en vertu de ce m\u00eame argument-l\u00e0 on pourrait dire : 63.4, c'est juste un cas sp\u00e9cifique sous la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et donc le pouvoir pr\u00e9vu \u00e0 63.2, il existe aussi pour la politique de confidentialit\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 63.4. Si le 63.2, c'est la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, puis que 63.4, c'est le sp\u00e9cifique, ma compr\u00e9hension de ce genre d'affaire l\u00e0, c'est que, donc, on n'aurait pas besoin de le pr\u00e9ciser. Puis c'est pour \u00e7a... Je ne cherche pas le trouble, je pose la question, parce que je me dis : Si c'est pr\u00e9vu l\u00e0, pourquoi ne pas le pr\u00e9voir ailleurs aussi pour s'assurer que, dans les deux cas, le gouvernement puisse uniformiser les pratiques au sein des organismes publics? M. Caire : Parce que, dans l'interpr\u00e9tation qu'on en fait, 63.2 couvre les cas de 63.3, puis, dans le cas de 63.4, on parle d'une collecte par des moyens technologiques, donc on vient le pr\u00e9ciser. M. Nadeau-Dubois : O.K. J'ai vraiment de la... Peut-\u00eatre que je m'exprime mal.  M. Caire : Ou moi. M. Nadeau-Dubois : Peut-\u00eatre qu'un juriste pourrait nous aider \u00e0 comprendre la situation. M. Caire : Bien, je vais laisser Me Miville-Desch\u00eanes compl\u00e9ter la r\u00e9ponse. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes, s'il vous pla\u00eet. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui. En fait, 63.3, c'est... il pr\u00e9voit les r\u00e8gles dont doit se doter l'organisme public pour encadrer la gouvernance, la collecte, l'utilisation, la conservation, comment de temps je vais conserver chaque cat\u00e9gorie de renseignements. Donc, avec 63.2, effectivement, il y a un pouvoir r\u00e9glementaire qui permet au gouvernement, s'il veut agir sur un de ces aspects-l\u00e0, pour limiter une collecte, une conservation, etc. \u00c7a lui permet d'\u00e9tablir un r\u00e8glement qui va pr\u00e9voir certaines dispositions en mati\u00e8re de tout ce qui touche le cycle de vie du renseignement. Donc, on consid\u00e8re que c'est possible de pr\u00e9voir un r\u00e8glement pour \u00e7a. L\u00e0, quand on tombe \u00e0 63.4, c'est... Dans le fond, la politique de confidentialit\u00e9, c'est : Qu'est-ce qui va \u00eatre... Quelle information va \u00eatre transmise au citoyen lors d'une collecte? Quelle information on va lui donner? \u00c7a fait qu'on ne consid\u00e9rait pas que c'\u00e9tait une r\u00e8gle de protection tant que \u00e7a, mais c'est vraiment l'information qui est communiqu\u00e9e \u00e0 la personne. Puis, dans ce contexte-l\u00e0, on trouvait n\u00e9cessaire de pr\u00e9voir un pouvoir r\u00e9glementaire pour qu'il n'y ait pas de doute sur le fait qu'on puisse, dans un r\u00e8glement, d\u00e9terminer avec pr\u00e9cision les renseignements ou la fa\u00e7on que les renseignements sont communiqu\u00e9s \u00e0 la personne. M. Nadeau-Dubois : O.K. Donc, la diff\u00e9rence, ce n'est pas tant la question du moyen technologique que le pouvoir r\u00e9glementaire qui est donn\u00e9 en vertu de 63.2, c'est pour ce qui a trait \u00e0 la protection des renseignements personnels. Et vous me dites : 63.4, ce n'est pas un article qui porte sur la protection des renseignements personnels tant que sur la communication au sujet de la protection des renseignements personnels. Parce que, la politique de confidentialit\u00e9, je comprends que c'est la mani\u00e8re dont on communique au public nos pratiques en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, donc... mais j'ai... C'est parce que \u00e7a me semble t\u00e9nu comme distinction, tu sais. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Je comprends, mais la politique de confidentialit\u00e9, c'est vraiment... \u00e7a contient notamment les renseignements, l'information qu'on doit \u00e0 tout prix communiquer \u00e0 la personne avant de collecter. On doit lui dire \u00e0 quel point je collecte, \u00e0 qui je vais les communiquer. Bon, c'est \u00e0 65, l\u00e0, qu'on va voir les diff\u00e9rentes informations qui doivent \u00eatre transmises. Donc, afin d'assurer une uniformisation, si on le souhaite, si le gouvernement le souhaite, de ces politiques-l\u00e0, on a mis un pouvoir r\u00e9glementaire. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)"], "nb_intervenants": 24, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 2, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 11, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 11, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:40", "fin": "16:50", "debats": "\u2022 (16 h 40) \u2022 M. Nadeau-Dubois : Et vous me dites que \u00e7a, 63.2 ne le permettait pas d\u00e9j\u00e0. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, on voulait se l'assurer. Il faut \u00eatre transparent, on voulait s'assurer d'avoir ce pouvoir r\u00e9glementaire l\u00e0 puis on trouvait que c'\u00e9tait mieux de l'\u00e9crire plut\u00f4t que... puisque ce n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement une r\u00e8gle li\u00e9e, tu sais, \u00e0 l'utilisation, ou \u00e0 la conservation, ou \u00e0 la communication au sein de l'organisme public. M. Nadeau-Dubois : Puis c'est les r\u00e8gles plus en termes de collecte. Parce que, dans la politique de confidentialit\u00e9, l\u00e0, il pourrait y avoir des informations relatives \u00e0 ce que vous venez de mentionner. Parce que, dans le fond, si vous avez trouv\u00e9 important de le sp\u00e9cifier pour 63.4, ce avec quoi je suis d'accord, hein, comprenons-nous bien, je me dis pourquoi ne pas avoir le m\u00eame niveau de ceinture et bretelles \u00e0 63.3 pour que ce soit bien clair pour tout le monde que le gouvernement puisse le faire. Et l\u00e0 la r\u00e9ponse, c'est que 63... on ne s'en assure pas l\u00e0 parce qu'on est d\u00e9j\u00e0 s\u00fbr, mais je ne suis pas... la r\u00e9ponse... Ce que je ne comprends pas de la r\u00e9ponse, c'est pourquoi on est si s\u00fbr d'avoir le pouvoir r\u00e9glementaire l\u00e0 et que vous nous dites : On \u00e9tait moins s\u00fbr de l'avoir pour la politique de confidentialit\u00e9. Il me semble, on ne prend pas de chance, on \u00e9crit dans les deux articles que le gouvernement peut, par r\u00e8glement, uniformiser les pratiques puis on s'assure, comme \u00e7a, dans les deux cas, que le pouvoir est bel et bien l\u00e0. Puis il me semble que, dans le fait de l'inclure \u00e0 63.4, il y a comme une reconnaissance de la part du ministre que c'est pertinent de s'en assurer. Donc, \u00e7a me questionne sur pourquoi on n'a pas eu le m\u00eame niveau de... pourquoi on ne cherche pas \u00e0 atteindre le m\u00eame niveau de certitude \u00e0 63.3. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, pour \u00eatre transparent, c'est que, lors de la r\u00e9daction, on n'avait pas le projet... m\u00eame si je maintiens qu'on pourrait le faire, bien, on n'avait pas le projet d'avoir un r\u00e8glement qui encadrait vraiment les r\u00e8gles de gouvernance. Donc... Puis c'est la raison pour laquelle on a... On pense qu'on peut le faire, mais on n'avait... on ne sentait pas le besoin de l'\u00e9crire sp\u00e9cifiquement \u00e0 63.3, puis aussi parce que... Bien, on n'avait pas le projet parce que les r\u00e8gles sont assez... elles peuvent \u00eatre assez disparates puis elles peuvent \u00eatre assez compl\u00e8tes, l\u00e0. Donc, on n'avait pas de projet r\u00e9glementaire.  M. Nadeau-Dubois : O.K. Bon, bien, je comprends mieux, dans le fond, la... je comprends mieux la... La raison, dans le fond, c'est que vous me dites : Pour ce qui est de la politique de confidentialit\u00e9, on s'enligne... il y a une volont\u00e9 d'uniformiser puis de proc\u00e9der par r\u00e8glement, alors que, pour 63.3, c'est moins dans les intentions, donc on n'a pas senti le besoin d'\u00e9crire le pouvoir r\u00e9glementaire. Je prends note de \u00e7a. Je ne sais pas s'il y a des coll\u00e8gues qui veulent intervenir. Je vais continuer \u00e0 penser \u00e0 cette question parce que, voil\u00e0, \u00e7a me fait r\u00e9fl\u00e9chir. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Alors, comme vous savez, c'est assez flexible, quand m\u00eame... par article introduit. Donc, si vous voulez revenir sur un autre article, il n'y a pas de probl\u00e8me. Alors donc, s'il n'y a pas d'autre intervention sur 63.3... M. Tanguay : Oui, bien, 63.3, pour faire \u00e9cho, juste pour appuyer ce que disait mon coll\u00e8gue. Le Barreau est venu nous dire \u00e7a, \u00e0 63.3, je cite le Barreau, page 4 de leur m\u00e9moire : \u00abToutefois, nous croyons qu'il est n\u00e9cessaire de pr\u00e9voir une habilitation r\u00e9glementaire afin de permettre au gouvernement d'adopter un r\u00e8glement dictant un contenu minimal encadrant ces r\u00e8gles.\u00bb Sans tout r\u00e9p\u00e9ter, effectivement, souvent, on va dire, dans l'opposition : Ah! bien l\u00e0, le ministre pr\u00e9voit trop de choses par r\u00e8glement, il est au pouvoir, mais l\u00e0, rendu l\u00e0, je pense que c'est de nature \u00e0 un r\u00e8glement. Puis je voulais juste faire \u00e9cho, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 ce que proposait le Barreau, puis auquel... \u00e9l\u00e9ment auquel je souscris, de le dire dans la loi. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le ministre? Est-ce qu'il y a d'autres interventions? M. Tanguay : Dans 63.4, parce qu'on est \u00e0 63.3, on parle de r\u00e9diger en termes simples et clairs. N'aurions-nous pas pu rajouter \u00e7a, dans... de qualifier \u00abtermes simples et clairs\u00bb, dans 63.3 aussi? Ou, puis tant mieux si c'est \u00e7a, vous allez me dire : Bien, 63.3 vient assaisonner l'interpr\u00e9tation de 63.3, puis il faut que ce soit des termes simples et clairs, mais il me semble qu'on est pas mal dans le contexte de technologie, l\u00e0, ce qui n'est pas le cas de 63.3. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Oui, en fait, la distinction, c'est que 63.4 vise \u00e0 informer la personne concern\u00e9e. Donc, il y avait une importance... tout comme lors du consentement, c'\u00e9tait important d'\u00eatre simple et clair. 63.3, les r\u00e8gles de gouvernance, c'est \u00e0 l'interne, c'est les r\u00e8gles dont on se dote, avec les employ\u00e9s notamment, pour s'assurer que la communication, la collecte... on respecte tout ce que la loi pr\u00e9voit. Donc, c'\u00e9tait moins n\u00e9cessaire de pr\u00e9voir cette clart\u00e9-l\u00e0 compte  tenu qu'on ne s'adresse pas aux citoyens. Oui, on le met sur le site Internet, mais on s'adresse, en premier lieu, aux membres de l'organisme public. M. Tanguay : Ah! je n'avais pas catch\u00e9 \u00e7a. Moi, je pensais que 63.3 \u00e9tait aussi dirig\u00e9 vers le public que 63.4 puis que la seule distinction, c'est que 63.4, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait collect\u00e9 par moyen technologique, puis 63.3, c'est toute la balance de ce qui est d\u00e9tenu et collect\u00e9, qui reste, quand m\u00eame, en 2021, \u00e9norm\u00e9ment d'informations. Je voyais un lectorat \u00e9quivalent \u00e0 63.3 qu'\u00e0 63.4, autrement dit, d'o\u00f9 l'importance d'avoir \u00e7a en termes simples et clairs. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, l'objectif premier de 63.3, c'est vraiment les r\u00e8gles, notamment, je vais vous donner l'exemple des activit\u00e9s de formation, donc c'est les r\u00e8gles dont on veut... Un organisme public ou une entreprise qui se responsabilise, elle va s'assurer que la protection des renseignements personnels s'inscrive dans les activit\u00e9s quotidiennes de l'organisation. Puis, pour ce faire, elle va adopter des r\u00e8gles, notamment sur... bon, \u00e7a peut \u00eatre sur les sondages, dans le cas d'un accident de confidentialit\u00e9, qui va agir \u00e0 quel moment, des r\u00e8gles sur la conservation. Donc, c'est des r\u00e8gles qui s'appliquent au sein de l'organisation et qui visent, en premier lieu, le personnel de l'organisation. Par contre, puisque ces r\u00e8gles-l\u00e0, c'est quand m\u00eame les renseignements personnels des citoyens, bien, de l\u00e0 l'obligation de le rendre accessible sur le site Internet, mais il faut faire une distinction avec la politique de confidentialit\u00e9 qui, elle, a comme premier objectif d'informer le citoyen, quand on collecte ses renseignements, d'\u00e0 quelle fin je les collecte puis les \u00e9l\u00e9ments de 65, l\u00e0, je suis un peu.. \u00e0 quelle fin je les collecte. On donne aussi le nom du responsable de la protection des renseignements personnels, \u00e0 qui je vais les communiquer. Donc, il y a diff\u00e9rentes informations qu'on a l'obligation de transmettre au citoyen pour s'assurer d'avoir un consentement \u00e9clair\u00e9. M. Tanguay : Est-ce qu'il est possible... Je pense que oui, mais nous ne pouvons pas, je crois, exclure que des organismes collectent autrement que par moyen technologique plusieurs renseignements personnels. \u00c0 ce moment-l\u00e0, la politique qu'ils devraient publier serait celle du cadre de 63.3, n'est-ce pas? Premi\u00e8re des choses, est-ce que \u00e7a se peut, vous allez me dire, des organismes publics qui ne collectent pas de renseignement par moyen technologique ou de fa\u00e7on minimale, minoritaire? M. Caire : Oui, \u00e7a se peut. M. Tanguay : O.K.  M. Caire : Je vous dirais presque malheureusement, mais oui, \u00e7a se peut. M. Tanguay : O.K. Alors, une fois qu'on a dit \u00e7a, leur politique, il faut qu'elle s'adresse... pas par... il faut que ce soit la politique de 63.3, \u00e0 ce moment-l\u00e0. Donc l\u00e0, eux autres, s'ils en donnent un nombre substantiel, il faut que je parle \u00e0 mon monde de fa\u00e7on simple et claire. M. Caire : Mais l\u00e0 on est \u00e0 l'interne, l\u00e0. M. Tanguay : O.K., mais la politique... Vous collectez des renseignements. Je vais avoir une politique qui va m'\u00eatre adress\u00e9e, si c'est par moyen technologique, \u00e0 63.4, mais, si vous collectez des renseignements, je pourrais-tu avoir, sur vote site Internet, une politique qui va m'instruire aussi sur votre fa\u00e7on de g\u00e9rer \u00e7a? M. Caire : Bien, en fait, la politique que l'organisme va publier \u00e0 63.3 va \u00eatre destin\u00e9e \u00e0 tout le monde mais va d\u00e9finir les r\u00e8gles de gouvernance, donc les r\u00e8gles qui vont r\u00e9gir l'organisme : Je vous informe de mes r\u00e8gles de gouvernance, mais c'est mes r\u00e8gles de gouvernance qui r\u00e9gissent mon organisme. M. Tanguay : Me Miville-Desch\u00eanes, je pense que vous voulez ajouter. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Bien, je vais juste faire un lien, parce qu'on va y venir plus tard, mais l'article 17 du projet de loi modifie l'article 65, qui dit : Lors d'une collecte, automatiquement, on doit informer la personne du nom de l'organisme, l\u00e0, pour qui la collecte est faite, les fins, caract\u00e8re obligatoire ou facultatif de la demande, les moyens par lesquels les renseignements sont recueillis, le cas \u00e9ch\u00e9ant, si c'est communiqu\u00e9 hors Qu\u00e9bec, le cas \u00e9ch\u00e9ant, s'il y a... Donc, \u00e7a va \u00eatre plus tard, mais donc, aussit\u00f4t qu'il y a une collecte, tu as une obligation d'information, mais, si elle est par moyen technologique, l\u00e0 l'article qui s'ajoute, en quelque sorte, c'est l'article 63.4 sur la politique de confidentialit\u00e9, mais, m\u00eame si on n'est pas par moyen technologique, on a toujours une obligation d'information du citoyen, sauf exception. M. Tanguay : O.K. Question g\u00e9n\u00e9rale. Moi, fait v\u00e9cu, l\u00e0, j'ai envoy\u00e9 par la poste, \u00e0 cause de la COVID, un avis de renouvellement. J'avais une lettre pr\u00e9affranchie \u00e0 la RAMQ, R\u00e9gie de l'assurance maladie du Qu\u00e9bec, ma carte-soleil est \u00e0 renouveler. Je ne donne pas la date pr\u00e9cise de naissance parce que, de un, je ne veux pas vous cr\u00e9er l'obligation de me souhaiter bonne f\u00eate, puis de m'envoyer un cadeau, puis des fleurs, puis une bo\u00eete de chocolat, mais, de deux, aussi parce que je veux que mon expectative de confidentialit\u00e9 demeure hautement sensible.  M. Caire : Un haut degr\u00e9 de... raisonnable. Une voix : ... M. Tanguay : Intime, intime. Une fois que j'ai dit \u00e7a, est-ce que le traitement... Puis, si le ministre n'a pas... parce qu'il n'est pas l\u00e0, dans... Le traitement de mon formulaire, et c'\u00e9taient trois, quatre questions, je cochais, cochais, cochais, j'imagine que \u00e7a, c'est un traitement qui est automatis\u00e9, et \u00e7a, c'est un traitement que l'on peut consid\u00e9rer comme un moyen technologique, ou on va dire : Ces informations-l\u00e0, ce n'est pas via un moyen technologique? M. Caire : Bon, d\u00e9j\u00e0, que vous soyez oblig\u00e9 d'envoyer un formulaire \u00e0 la RAMQ... M. Tanguay : \u00c0 cause de la COVID, sinon il aurait fallu que je me pr\u00e9sente en personne. M. Caire : Ce qui n'est pas beaucoup plus rassurant, ceci \u00e9tant. Bon, \u00e9coutez, un jour, un jour, on d\u00e9couvrira Internet, mais, bon, en attendant, est-ce que le traitement... Bien, d'abord, en partant, si on vous envoie un formulaire, est-ce qu'il y a quelqu'un, \u00e0 l'autre bout... Ce que vous voulez dire, c'est : Est-ce qu'il y a une saisie de donn\u00e9es qui se fait dans un... M. Tanguay : Parce que c'est un formulaire standard, puis il doit y avoir un syst\u00e8me, j'imagine. Il n'y a pas personne qui fait \u00e7a manuel, un scan... ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 30, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 5, "nb_interventions_ministre": 7, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 15, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 12, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:50", "fin": "16:52", "debats": "\u2022 (16 h 50) \u2022 M. Caire : Oui, il y a une saisie de donn\u00e9es qui se fait dans un syst\u00e8me informatique, un scan. M. Tanguay : Puis \u00e7a, j'imagine que ce serait un moyen technologique. M. Caire : Bien, en fait, l'information, je ne l'ai pas collect\u00e9e par un moyen technologique, l\u00e0. Si je prends le mot \u00abcollecter\u00bb au sens propre du terme, la collecte, je ne l'ai pas faite par un moyen technologique. M. Tanguay : Ce n'est pas Internet. M. Caire : La saisie, rendu l\u00e0, ce n'est plus une collecte, l\u00e0, mais je ne sais pas, je vais juste valider avec Me Miville-Desch\u00eanes. Parce que, dans ma perspective \u00e0 moi, si je vous demande une information, vous me l'envoyez, \u00e7a, c'est la collecte. Donc, je vais chercher cette information-l\u00e0. \u00c7a, \u00e7a s'est fait par un moyen m\u00e9canique et qui n'\u00e9tait pas technologique, l\u00e0. Apr\u00e8s \u00e7a, la saisie... Et je me garderai de commenter ce que je pense de tout \u00e7a, mais, ceci \u00e9tant, le reste, \u00e7a ne rel\u00e8ve pas de la collecte, \u00e7a rel\u00e8ve du traitement que je fais de l'information. M. Tanguay : Moi, tant que j'ai ma carte, tant que j'ai ma carte. M. Caire : Non, non, mais, entre vous puis moi, l\u00e0, M. le d\u00e9put\u00e9, on va sur Internet, puis \u00e7a fait pareil, l\u00e0. M. Tanguay : Ah! oui, c'est s\u00fbr. M. Caire : Tu sais, c'est comme... En tout cas, mais c'est correct, je suis content que vous m'en parliez, parce que je saurai quoi faire en sortant d'ici. M. Tanguay : C'est bon, O.K. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9... M. Tanguay : Je ne sais pas si Me Miville... Il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, sinon... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Me Miville-Desch\u00eanes. M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe) : Non, mais je confirme que la collecte doit avoir lieu sur un moyen technologique. Donc, si on collecte d'une autre fa\u00e7on, puis apr\u00e8s on l'int\u00e8gre dans une base de donn\u00e9es, ou quoi que ce soit, 63.4 ne s'appliquerait pas, l\u00e0. M. Caire : Parce que, rendu l\u00e0, c'est un traitement de l'information, ce n'est plus une collecte. C'est la fa\u00e7on dont je traite l'information. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Je vais d\u00e9poser un amendement. On peut suspendre, le temps de le faire circuler? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, on suspend quelques instants. Merci beaucoup. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Miville-Desch\u00eanes (Jean-Philippe)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 18, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 1, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 7, "nb_interventions_presidence": 4, "nb_interventions_PLQ": 6, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:52", "fin": "16:56", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 16 h 52)  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "16:56", "fin": "17:00", "debats": "(Reprise \u00e0 16 h 56) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Merci, M. le Pr\u00e9sident. Je d\u00e9pose donc un amendement \u00e0 l'article 4 : Ajouter, \u00e0 la suite du troisi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 63.3, propos\u00e9 par l'article 14 du projet de loi, l'alin\u00e9a suivant : \u00abUn r\u00e8glement du gouvernement peut d\u00e9terminer le contenu et les modalit\u00e9s de ces r\u00e8gles.\u00bb \u00c7a fait suite \u00e0 mon \u00e9change avec le ministre un peu plus t\u00f4t. L'objectif ici est de s'assurer, oui, que le gouvernement ait le pouvoir de dicter par r\u00e8glement un contenu minimal pour encadrer les r\u00e8gles qui sont pr\u00e9vues \u00e0 l'article 63.3, notamment par volont\u00e9 d'uniformisation et pour s'assurer qu'on puisse ramener \u00e0 l'ordre des organismes publics qui ne r\u00e9pondraient pas aux standards minimaux en la mati\u00e8re. Voil\u00e0. Je n'ai pas envie de m'\u00e9tendre inutilement, parce que j'en ai longuement discut\u00e9 un peu plus t\u00f4t avec le ministre. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. M. le ministre. M. Caire : Bien, je n'ai pas d'enjeu, M. le Pr\u00e9sident, la seule question que je me pose, c'est sur le libell\u00e9. Est-ce qu'on le met \u00e0 la fin de l'article 63.3 ou \u00e0 l'alin\u00e9a suivant, l\u00e0? Je veux \u00eatre s\u00fbr qu'il va \u00eatre \u00e0 la bonne place, mais sinon, moi, je n'ai aucun probl\u00e8me, M. le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 ce qu'on l'ajoute, l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Mon intention \u00e9tait de le mettre \u00e0 la toute fin de 63.3. M. Caire : Oui, mais est-ce que c'est le r\u00e9sultat du libell\u00e9? C'est \u00e7a, ma question. Parce qu'on dit : Ajouter, \u00e0 la suite du troisi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 63.3, propos\u00e9 par l'article 14, l'alin\u00e9a suivant. Le troisi\u00e8me alin\u00e9a, un, deux, trois, moi, c'est... Le troisi\u00e8me alin\u00e9a, c'est :\u00abCes [r\u00e8glements] incluent [...] les mesures de protection \u00e0 prendre \u00e0 l'\u00e9gard des\u00bb, mais les paragraphes 1\u00b0 et 2\u00b0 font partie de l'alin\u00e9a, donc, techniquement, il serait \u00e0 la fin. J'ai-tu une bonne lecture?  M. Nadeau-Dubois : \u00c0 la suite ou \u00e0 la fin, l\u00e0. M. Caire : Paragraphes 1\u00b0 et 2\u00b0, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait partie du troisi\u00e8me alin\u00e9a? Donc, il serait vraiment \u00e0 la suite. Donc, parfait. Oui, oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Interventions? S'il n'y a pas d'intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Merci beaucoup. Interventions sur 63.3 ou 63.4? Est-ce qu'il y a d'autres interventions sur 63.4? M. Tanguay : Non, c'est correct, c'est beau \u00e0 date, l\u00e0, mais on pourra... on n'est pas forclos, tu sais, on pourra... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : O.K. \u00c0 63.5, on avait un amendement, donc on doit proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9tude de l'amendement avant. Peut-\u00eatre, M. le ministre, si vous pourriez relire l'amendement. M. Caire : Le relire? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : S'il vous pla\u00eet. M. Caire : Oui, M. le Pr\u00e9sident, avec plaisir. Donc, \u00e0 l'article 63.5 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 14 du projet de loi :  1\u00b0 ins\u00e9rer, dans le premier alin\u00e9a, apr\u00e8s \u00abtout projet\u00bb, \u00abd'acquisition, de d\u00e9veloppement et de refonte\u00bb; 2\u00b0 ajouter, \u00e0 la fin, l'alin\u00e9a suivant : \u00abLa r\u00e9alisation d'une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e en application de la pr\u00e9sente loi doit \u00eatre proportionn\u00e9e \u00e0 la sensibilit\u00e9 des renseignements concern\u00e9s, \u00e0 la finalit\u00e9 de leur utilisation, \u00e0 leur quantit\u00e9, \u00e0 leur r\u00e9partition et \u00e0 leur support.\u00bb \u2022 (17 heures) \u2022 M. le Pr\u00e9sident, peut-\u00eatre quelques explications par rapport au premier paragraphe. Donc, quand on vient, dans le fond, pr\u00e9ciser que... On dit, actuellement, bon, \u00abtout projet\u00bb : \u00abUn organisme public doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e de tout projet de syst\u00e8me d'information...\u00bb Cette notion-l\u00e0 est beaucoup ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire"], "nb_intervenants": 24, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 6, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 6, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 4, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:00", "fin": "17:10", "debats": "trop large, beaucoup trop large. \u00c7a veut dire que je fais une mise \u00e0 jour de mon 17 h (version r\u00e9vis\u00e9e) syst\u00e8me, c'est un projet, je fais une \u00e9valuation, alors que, dans le fond, je ne viens pas modifier les fondements du syst\u00e8me. Je d\u00e9ploie, par exemple, un syst\u00e8me de gestion \u00e0 plusieurs modules. Chaque module peut repr\u00e9senter un projet, mais d'un m\u00eame syst\u00e8me pour lesquels il y aura une \u00e9valuation. Donc, c'est qu'on va forcer des \u00e9valuations dans beaucoup trop de cas o\u00f9 ce ne sera pas n\u00e9cessaire parce que, dans le fond, l'\u00e9valuation globale aura \u00e9t\u00e9 faite. Donc, c'est pour \u00e7a qu'on parle d'acquisition, de d\u00e9veloppement ou de refonte. Donc, c'est pour venir pr\u00e9ciser, l\u00e0, que, s'il y a une alt\u00e9ration, modification significative, changement technologique du syst\u00e8me, \u00e0 ce moment-l\u00e0, effectivement, il faut faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Mais, sinon, dans les mises \u00e0 jour, dans l'entretien de syst\u00e8me, dans ce qui est le cycle de vie normal d'un syst\u00e8me, ce n'est pas n\u00e9cessaire et \u00e7a devient excessif.  De plus, on vient ajouter l'alin\u00e9a : \u00abLa r\u00e9alisation d'une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e en application de la pr\u00e9sente loi doit \u00eatre proportionn\u00e9e...\u00bb Parce qu'actuellement, M. le Pr\u00e9sident, cette notion-l\u00e0, on ne la pr\u00e9cise pas, si bien que, si je d\u00e9ploie... Moi, je suis un petit organisme, je d\u00e9ploie un petit syst\u00e8me qui collecte peu de renseignements personnels ou je suis le r\u00e9seau de la sant\u00e9, puis je viens compl\u00e8tement revoir mon dossier, la fa\u00e7on de g\u00e9rer les dossiers des patients de fa\u00e7on num\u00e9rique; dans les faits, rien ne m'indique que je n'ai pas \u00e0 faire le m\u00eame niveau d'\u00e9valuation. Alors, on vient pr\u00e9ciser que, bien non, tu sais, c'est s\u00fbr qu'il faut quand m\u00eame que ce soit proportionn\u00e9. Si vous faites une refonte ou la mise... le d\u00e9ploiement d'un syst\u00e8me extr\u00eamement important qui va travailler avec \u00e9norm\u00e9ment de renseignements personnels, voire de renseignements sensibles, versus un petit syst\u00e8me qui va donner des services \u00e0 la population puis qui collecte tr\u00e8s peu de renseignements personnels, bien, il faut que l'\u00e9valuation soit proportionnelle. Vous n'engagerez pas les m\u00eames experts, vous n'aurez pas le m\u00eame niveau de granularit\u00e9 dans l'\u00e9valuation, les m\u00eames perspectives, l'\u00e9valuation des mesures de protection. Donc, \u00e7a vient, dans le fond, dire que, oui, on veut une \u00e9valuation dans tous les cas, mais que, cette \u00e9valuation-l\u00e0, il faut quand m\u00eame qu'elle soit proportionnelle \u00e0 ce que vous allez faire comme syst\u00e8me, comme utilisation, comme collecte, comme gestion des renseignements personnels. Voil\u00e0 l'objectif de cet amendement, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : J'ai plusieurs questions sur 63.5 d'abord, et l\u00e0 j'essaie d'int\u00e9grer, au commentaire que je souhaitais faire, l'amendement que le ministre vient de faire. Il nous dit, dans sa version amend\u00e9e... et l\u00e0, on est sur l'amendement, hein? Oui, c'est \u00e7a, et je pense que c'est valide quand m\u00eame comme pr\u00e9occupation. L'amendement dit : Ins\u00e9rer, dans le premier... le ministre nous dit : \u00abTout projet\u00bb, \u00e7a peut vouloir dire trop de choses, donc il faut que ce soient des projets d'acquisition, de d\u00e9veloppement ou de refonte. J'entends bien ses arguments, qui m'apparaissent justifi\u00e9s, l\u00e0. Qu'en est-il des syst\u00e8mes existants? M. Caire : Est-ce que la question, c'est : Y a-t-il un effet r\u00e9troactif de la mesure? M. Nadeau-Dubois : Bien, le Barreau, dans son m\u00e9moire, \u00e9voquait cette pr\u00e9occupation-l\u00e0 en disant que tout nouveau projet soit soumis \u00e0 ces crit\u00e8res-l\u00e0, c'est  une bonne chose, qu'en est-il des syst\u00e8mes existants? Comment est-ce qu'on s'assure qu'ils soient \u00e0 jour? Est-ce qu'il n'y a pas lieu de penser \u00e0 une disposition transitoire pour que les organismes publics analysent les syst\u00e8mes d'information et de prestation \u00e9lectroniques de service pour voir s'ils sont conformes aux nouvelles exigences de la loi? M. Caire : En fait... M. Nadeau-Dubois : Parce que, sinon, on pourrait dire : Toute nouvelle initiative, l\u00e0, disons-le comme \u00e7a, l\u00e0, pour encadrer tout projet d'acquisition, de d\u00e9veloppement ou de refonte, on va dire toute nouvelle initiative. Mais qu'en est-il de ce qu'il existe en ce moment? M. Caire : Bien, en fait, je vous dirais : La mesure va s'appliquer aux nouveaux projets, d'une part parce que, si on avait un effet r\u00e9troactif, on parle probablement de centaines ou voire de milliers de syst\u00e8mes pour lesquels on demanderait une \u00e9valuation, ce qui serait un travail colossal que nous n'avons ni les ressources financi\u00e8res, ni les ressources humaines, ni une ressource mat\u00e9rielle pour ex\u00e9cuter. Soyons tr\u00e8s, tr\u00e8s honn\u00eate, tr\u00e8s transparent, M. le d\u00e9put\u00e9. Ensuite, parce que, dans leur application au quotidien et dans le respect de la loi actuelle, ces syst\u00e8mes-l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s, ont fait l'objet de mises \u00e0 jour, et, dans certains cas, vont faire l'objet d'un remplacement parce qu'on a, je vous dirais, excusez l'anglicisme, mais on a un \u00ablegacy\u00bb quand m\u00eame important au gouvernement du Qu\u00e9bec, qui devra \u00e9ventuellement \u00eatre g\u00e9r\u00e9 pour des nouveaux syst\u00e8mes. Donc, je pense que d'avoir un effet r\u00e9tro serait excessif, d\u00e9raisonnable, contreproductif. Et je vais m\u00eame aller peut-\u00eatre un peu plus loin, parce que je vous dirais qu'actuellement dans l'utilisation des renseignements personnels de nos syst\u00e8mes, justement parce que c'est des syst\u00e8mes qui sont implant\u00e9s, qui sont d\u00e9ploy\u00e9s, qui sont utilis\u00e9s, rien ne nous indique la n\u00e9cessit\u00e9 de proc\u00e9der de cette fa\u00e7on-l\u00e0. Par contre, pour un nouveau syst\u00e8me, vous comprendrez que le principe de la nouveaut\u00e9 fait en sorte qu'effectivement, l\u00e0, il faut s'assurer que ces syst\u00e8mes-l\u00e0 vont r\u00e9pondre aux normes que nous implantons pr\u00e9sentement. Et, m\u00eame au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0, des syst\u00e8mes, l\u00e0, c'est plus largement que \u00e7a, l\u00e0, puis il y a diff\u00e9rentes notions aussi qu'on va amener ici, pour lesquelles les technologies qui sont en place ne seraient probablement m\u00eame pas compatibles quand on parle d'avoir une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la vie priv\u00e9e par d\u00e9faut. Je veux dire, il y a des syst\u00e8mes pour lesquels c'est inapplicable, tout simplement.  M. Nadeau-Dubois : Je comprends les contraintes bien pratico-pratiques, l\u00e0, tr\u00e8s concr\u00e8tes, l\u00e0, puis l'ampleur de la t\u00e2che que \u00e7a repr\u00e9senterait dans l'ensemble des organismes publics, l\u00e0. Je me permets quand m\u00eame de relancer le ministre, parce que, tu sais, on adopte un nouveau r\u00e9gime de protection des renseignements personnels, notamment parce qu'on sait que le r\u00e9gime actuel, il ne prot\u00e8ge pas suffisamment... notamment, il y a d'autres motivations, mais notamment parce qu'il ne prot\u00e8ge pas suffisamment les citoyens et citoyennes. Et l\u00e0 on dit : Dor\u00e9navant, les organismes publics, quand vous allez avoir des projets de syst\u00e8me d'information ou de prestation \u00e9lectronique de services, qui impliquent de collecter puis d'utiliser des renseignements personnels, vous allez devoir faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Donc, on va, \u00e0 chaque nouvelle initiative, disons \u00e7a comme \u00e7a, faire cette \u00e9valuation-l\u00e0, puis je pense qu'on a tous comme objectif que, ce faisant, progressivement, on renforce la protection des renseignements personnels puis de la vie priv\u00e9e des Qu\u00e9b\u00e9cois et des Qu\u00e9b\u00e9coises. Puis je sais qu'on ne peut pas penser du jour au lendemain \u00e0 ce que tous les organismes publics fassent une telle \u00e9valuation, mais est-ce que... je le r\u00e9p\u00e8te, l\u00e0, moi, je parlais de dispositions transitoires, \u00e7a fait que... mettre un certain nombre d'ann\u00e9es, par exemple, octroyer un d\u00e9lai pour y arriver, pour s'assurer que... Parce que les donn\u00e9es personnelles qui sont dans ces syst\u00e8mes-l\u00e0, l\u00e0, les plus vieux, l\u00e0, elles ne sont pas moins importantes... M. Caire : Non, mais... M. Nadeau-Dubois : ...pour les Qu\u00e9b\u00e9cois, Qu\u00e9b\u00e9coises que les nouvelles donn\u00e9es qui seront collect\u00e9es par les nouveaux syst\u00e8mes. Puis les citoyens puis les citoyennes dont les donn\u00e9es sont stock\u00e9es en ce moment ou trait\u00e9es dans des syst\u00e8mes du pass\u00e9 n'ont pas moins de droits \u00e0 la vie... Tu sais, il me semble qu'ils ont le droit \u00e0 la m\u00eame protection. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 10, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 5, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:10", "fin": "17:20", "debats": "\u2022 (17 h 10) \u2022 M. Caire : Oui, tout \u00e0 fait. M. Nadeau-Dubois : Puis l\u00e0, \u00e9videmment, je suis conscient que je fais un argument de principe, puis le ministre me r\u00e9pondait avec des arguments plus du point de vue de : Est-ce que c'est possible de le faire? Mais je pense que l'argument de principe, quand m\u00eame, est valide, puis je me demande s'il n'y a pas moyen de trouver une voie de passage. Parce que les gens dont les donn\u00e9es sont conserv\u00e9es dans des syst\u00e8mes  qui sont plus dat\u00e9s, je comprends que, du jour au lendemain, on ne refera pas l'histoire. Tu sais, ils ont le droit au m\u00eame niveau de protection que les citoyens et citoyennes dont les donn\u00e9es vont \u00eatre collect\u00e9es dans les prochaines ann\u00e9es sous le nouveau r\u00e9gime, tu sais. M. Caire : Oui, oui. Mais, M. le Pr\u00e9sident, je veux \u00eatre clair, l\u00e0, mon argument est circonscrit aux \u00e9valuations. L\u00e0 o\u00f9 je suis tout \u00e0 fait le d\u00e9put\u00e9, c'est sur l'application de la loi, l\u00e0, comprenons-nous bien, l\u00e0. Sur l'application de la loi, on devra se conformer \u00e0 la loi. La 63.5 nous parle des \u00e9valuations des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. C'est l\u00e0 o\u00f9 je vous dis : Faire des \u00e9valuations pour les syst\u00e8mes qui sont en place, qu'on conna\u00eet, donc qu'on conna\u00eet les forces, les faiblesses, les tenants, les aboutissants, c'est l\u00e0 o\u00f9 je vous dis : L'effort et les ressources que \u00e7a demanderait, ce n'est pas justifi\u00e9. Ceci \u00e9tant dit, les dispositions de la loi sur la protection des renseignements personnels, la communication des renseignements personnels, l'utilisation, la destruction, \u00e7a, la loi va s'appliquer, l\u00e0. Anciens syst\u00e8mes, nouveaux syst\u00e8mes ou syst\u00e8mes futurs, la loi va s'appliquer, l\u00e0. Je veux \u00eatre bien clair sur le fait qu'on... c'est strictement sur la base des \u00e9valuations que, l\u00e0, je pense qu'il serait contre-productif d'avoir un effet r\u00e9troactif. M. Nadeau-Dubois : Je conc\u00e8de que j'ai... et pour faire l'argument de principe, j'ai \u00e9largi un peu le propos, l\u00e0. N\u00e9anmoins, en effet, sur la question sp\u00e9cifique de l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, pourquoi est-ce que c'est si contreproductif que \u00e7a que de ne serait-ce que se pr\u00eater \u00e0 l'\u00e9valuation pour, par la suite, tu sais, apporter des correctifs? Tu sais, de toute fa\u00e7on, le ministre conc\u00e8de que \u00e7a va n\u00e9cessiter toute une r\u00e9vision des pratiques dans l'ensemble des organismes publics une fois que la loi, si elle est adopt\u00e9e, entre en vigueur. Rendu l\u00e0, en quoi le simple fait de faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e pour les syst\u00e8mes existant, c'est un fardeau? Parce que, d\u00e9j\u00e0, il va y avoir un fardeau, c'est un peu ce que j'essaie de dire, d\u00e9j\u00e0, il va y avoir un fardeau, m\u00eame significatif. Beaucoup de pratiques vont devoir \u00eatre revues. En quoi le fait de proc\u00e9der \u00e0 cette \u00e9valuation-l\u00e0 serait la goutte qui ferait d\u00e9border le vase et que, l\u00e0, \u00e7a deviendrait insoutenable pour les organismes publics que de, dans un d\u00e9lai donn\u00e9, on dise aux organismes publics : Bien, faites ces \u00e9valuations-l\u00e0 dans un d\u00e9lai x pour mieux conna\u00eetre les forces et les faiblesses de vos syst\u00e8mes? Est-ce que c'est l'objectif d'une \u00e9valuation comme celle-l\u00e0? M. Caire : Oui. C'est parce que...  M. Nadeau-Dubois : Tu sais, je ne vois pas en quoi c'est un fardeau qui devient, l\u00e0, si \u00e9nergivore, si chronophage, si co\u00fbteux en ressources, alors que, de toute fa\u00e7on, il y a plein d'autres ajustements qui vont devoir \u00eatre faits dans les organismes publics. M. Caire : Parce que ces connaissances-l\u00e0, de par l'utilisation du syst\u00e8me, normalement, vous les avez, vous les connaissez, vous avez les impacts, les forces, les faiblesses, vous les connaissez, du syst\u00e8me. La raison pour laquelle on le fait pour un nouveau syst\u00e8me, c'est qu'il n'y a pas cette utilisation-l\u00e0 qui vient nous donner... L\u00e0, on a l'information par la pratique, par l'utilisation, donc faire l'\u00e9valuation va nous donner une information qu'on poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0. Et l\u00e0 on va quand m\u00eame monopoliser des ressources financi\u00e8res, humaines, mat\u00e9rielles pour faire ces \u00e9valuations-l\u00e0, pour se faire dire des choses qu'on sait d\u00e9j\u00e0, qu'on devrait savoir d\u00e9j\u00e0, parce qu'on les utilise, les syst\u00e8mes. Alors qu'un nouveau syst\u00e8me, bien, lui, vous ne pouvez pas pr\u00e9tendre conna\u00eetre ses impacts, parce que vous ne l'avez pas utilis\u00e9, vous ne l'avez pas implant\u00e9... m\u00eame, dans certains cas, vous ne l'avez m\u00eame pas encore d\u00e9velopp\u00e9. Alors l\u00e0, vous ne pouvez pas pr\u00e9tendre que vous les connaissez. Donc, c'est pour \u00e7a qu'on dit : Dans ce cas-l\u00e0, vous faites une \u00e9valuation. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de... M. Caire : C'est parce qu'il y a une notion de pr\u00e9voir dans l'\u00e9valuation puis pr\u00e9voir quand vous utilisez, tu sais, c'est... Je ne sais pas si je suis clair, mais c'est parce qu'on les utilise, les syst\u00e8mes, on le sait, l\u00e0, c'est quoi, les facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e puis les impacts. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Bien, je suis le ministre, mais je suis pas mal d'accord avec mon coll\u00e8gue de Gouin. Moi... puis je vais vous dire, tr\u00e8s candidement, moi, je pensais qu'une fois que la loi sera en vigueur, moi, je pensais qu'il allait y avoir, justement, une \u00e9valuation, que les hauts dirigeants vont \u00eatre notifi\u00e9s de leurs responsabilit\u00e9s nouvelles. Parce que l\u00e0, on resserre, on resserre tous les boulons de la machine. Puis les standards actuels, ne serait-ce que sur l'aspect... on parle de cycle de la vie, l'utilisation des renseignements personnels. Autrement dit, moi, j'aimerais \u00e7a, si  j'\u00e9tais haut responsable... puis comme l\u00e9gislateur, j'aimerais \u00e7a que le haut responsable ait l'obligation... Puis j'aurais cru que c'est \u00e0 63.5 qu'on aurait pu le faire, \u00e0 moins qu'on me dise : Non, non, c'est... Qu'il fasse une \u00e9valuation. O.K., parfait, l\u00e0, on a des standards... l\u00e0, gang, l\u00e0, on a des standards bien plus s\u00e9v\u00e8res. Moi, j'aimerais \u00e7a savoir qui a acc\u00e8s \u00e0 tel renseignement personnel, tu sais, qu'il y ait une \u00e9valuation. Parce que, souvent, dans les organisations, quand il y a des fuites, c'est parce que tout un chacun ou trop de monde ont acc\u00e8s \u00e0 l'information, puis, pfft! \u00e7a part. Comment \u00e7a? \u00c7a vient d'o\u00f9, \u00e7a? M\u00eame, dans certaines organisations polici\u00e8res, \u00e7a a l'air qu'il y en a qui ont... il y en a trop qui ont acc\u00e8s \u00e0 l'information. Mais \u00e7a, c'est un autre dossier, puis je referme la parenth\u00e8se parce que... Partez-moi pas l\u00e0-dessus, M. le Pr\u00e9sident. C'est juste des dossiers d'enqu\u00eate puis des fiches signal\u00e9tiques, pas grave. Moi, je referme la parenth\u00e8se. Je suis ultrap\u00e9titeur. Alors, \u00e7a a fait du bien. J'en aurais pris plus, mais ce n'est pas grave. Alors, ceci \u00e9tant dit... M. Caire : \u00c7a s'en vient. M. Tanguay : Ah oui? M. Caire : ... M. Tanguay : Il dit : \u00c7a s'en vient. Oups! Mais j'aurais cru qu'il y avait une telle \u00e9valuation, parce que le haut dirigeant devrait normalement avoir l'obligation... Puis on pourra lui donner un d\u00e9lai, six mois... je ne sais pas, trois mois, six mois, pour qu'il fasse cette \u00e9valuation-l\u00e0, qu'il... Parce qu'on s'entend que, le jour... \u00c0 l'heure actuelle, 100 % de tout ce qui est renseignements personnels n'est pas touch\u00e9 par 63.5. Le jour de la sanction par le lieutenantgouverneur puis d'entr\u00e9e en vigueur de la loi, 100 % de tous les renseignements personnels ne seront pas touch\u00e9s par 63.5. Peut-\u00eatre que, trois mois apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre 2 %, 3 %, 4 %. Peut-\u00eatre qu'un an, deux ans apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre 8 %, 10 %. Mon point... \u00c0 moins qu'on me dise : Non, c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu qu'il y ait... bas\u00e9 sur les nouvelles obligations du haut dirigeant, qu'il y ait une sorte d'inventaire qui soit fait. Nous, on a quoi? Puis peut-\u00eatre que 63.5 est peut-\u00eatre trop lourd. Mais on pourrait-tu avoir un article qui dit : Dans les six mois... \u00e7a ne devrait pas \u00eatre un an, normalement, l\u00e0, il faut qu'il se revire sur le 10 cents, l\u00e0, le haut dirigeant doit faire une \u00e9valuation en regard des imp\u00e9ratifs de la loi, de la conformit\u00e9 de ces syst\u00e8mes quant \u00e0 la protection du cycle de la vie? Une fois que j'ai dit \u00e7a, je lui laisserais la latitude. Peut-\u00eatre 63.5 qui est trop lourd, mais je pense que le ministre me comprend. Tu sais, moi, j'aimerais \u00e7a qu'il se pose la question. Parfait, on a \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, savez-vous que c'est hautement sensible? Puis on a qualifi\u00e9, \u00e0 matin, \u00abhautement sensible\u00bb. Parfait.  Qui a acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a? J'aimerais \u00e7a qu'il... Il faut qu'il pose la question. Qui a acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a? Wow! La liste est longue. Lui, l\u00e0, pourquoi? Ou elle, pourquoi? Ah oui? Bon, bien, elle n'a plus acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a, l\u00e0, tu sais, qu'on resserre la patente. M. Caire : Mais j'entends le coll\u00e8gue, puis je ne suis pas... je ne dis pas que je suis en d\u00e9saccord, c'est juste que, quand on parle d'un syst\u00e8me d'information, ces informations-l\u00e0, on les poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0. Par la pratique, on les poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0. Donc, le plus haut dirigeant peut savoir \u00e7a. Comment on a g\u00e9r\u00e9 les permissions? Comment on a g\u00e9r\u00e9 les exc\u00e8s? Comment on g\u00e8re la communication? C'est quoi, les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 qu'on a avec notre syst\u00e8me? O\u00f9 est-ce qu'on stocke? Etc. Comment on stocke? Dans quel contexte on stocke les informations? Tout \u00e7a, on le sait par la pratique. Ce qu'on ne veut pas avec un nouveau syst\u00e8me, c'est \u00e7a, c'est de dire : Bien, on va le d\u00e9ployer puis, par la pratique, on verra c'est quoi, les impacts sur les facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Mais l\u00e0 c'est le cas. Donc, l'information, on la poss\u00e8de. Donc, si on met cette obligation-l\u00e0, r\u00e9troactive, l\u00e0, on va prendre des ressources humaines, financi\u00e8res, mat\u00e9rielles, puis on va dire aux gens : Bon, je sais qu'on le sait, mais la loi dit qu'on doit quand m\u00eame faire l'\u00e9valuation. Et je vous dirais qu'en la mati\u00e8re on ne nage pas dans l'exc\u00e8s, l\u00e0, en termes de ressources financi\u00e8res, mat\u00e9rielles et humaines, l\u00e0, au niveau TI, l\u00e0, on ne nage pas dans l'exc\u00e8s. Donc, d'aller de par les organismes publics, leur dire : Ce que vous avez en plus, je vais vous demander de l'utiliser pour aller collecter une information que vous avez d\u00e9j\u00e0, on veut-u \u00e7a? ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire"], "nb_intervenants": 16, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 3, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:20", "fin": "17:30", "debats": "\u2022 (17 h 20) \u2022 M. Tanguay : Mais moi, je ne vois pas \u00e7a trop lourd, M. le Pr\u00e9sident. Quand on dit : \u00ab...une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e\u00bb, si \u00e7a tient la route, \u00e7a peut ne pas scl\u00e9roser l'organisme pendant six mois, l\u00e0. Je veux dire, une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e des syst\u00e8mes d'information ou de prestation \u00e9lectronique, de collecte, utilisation, je lui demanderais une \u00e9valuation en regard de la loi des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, puis il fera son rapport. Je ne veux m\u00eame pas lui dire : Fais ci, fais \u00e7a, fais ci, fais \u00e7a, \u00e7a me prend au moins un rapport de 150 pages. Fais l'\u00e9valuation, d\u00e9clare-toi satisfait, puis trompe-toi pas, parce que tu es haut responsable puis tu es responsable. Je lui donnerais \u00e7a. Parce que, sinon, revirez \u00e7a de bord, M. le Pr\u00e9sident, revirez \u00e7a de bord, sinon, je n'ai pas... on est en train de dire qu'il n'a pas l'obligation pour 100 % des donn\u00e9es qu'il y a l\u00e0.  Puis Dieu sait qu'on veut am\u00e9liorer la patente parce que le pass\u00e9 n'\u00e9tait pas garant suffisamment de l'avenir, c'est \u00e7a que je voudrais couvrir. Parce que l\u00e0 on est en train de lui dire qu'il n'y a pas d'obligation pour 100 % de ses donn\u00e9es \u00e0 l'heure actuelle. M. Caire : Bien oui, mais, en m\u00eame temps, M. le Pr\u00e9sident, je r\u00e9it\u00e8re, l\u00e0, on va aller chercher une information qu'on poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0. M. Tanguay : Puis peut-\u00eatre qu'on g\u00e8re mal, en regard de la loi. M. Caire : Normalement, M. le Pr\u00e9sident, puis l\u00e0, \u00e9coutez, je ne peux pas pr\u00e9sumer de... mais, normalement, l\u00e0, sur cette question-l\u00e0... Puis, d'ailleurs, on avait... quand on a adopt\u00e9 14, on a amen\u00e9 cette notion-l\u00e0 d'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e pour les projets en d\u00e9veloppement. On \u00e9tait bien d'accord que... bien, on \u00e9tait bien d'accord, on n'a pas abord\u00e9 la question, \u00e7a fait qu'on n'\u00e9tait pas ni en accord ni en d\u00e9saccord, on n'a pas abord\u00e9 la question de rendre \u00e7a r\u00e9troactif. On comprend que, cette obligation-l\u00e0, elle nous oblige \u00e0 nous poser la question, lorsqu'on proc\u00e8de \u00e0 un nouveau projet, \u00e0 un projet... Puis l\u00e0, justement, l'amendement vise \u00e0 circonscrire un peu, l\u00e0, la notion de \u00abtout projet\u00bb, justement, parce qu'on se dit : Bien l\u00e0, on ne veut pas obliger les organismes publics \u00e0 faire des \u00e9valuations relatives aux facteurs... voyons, des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e pour tout et rien dans les nouveaux projets. \u00c7a fait qu'on circonscrit \u00e7a en disant : Bon, bien, O.K., on va s'adresser juste aux projets d'acquisition... bien, juste... aux projets d'acquisition, de d\u00e9veloppement et de refonte. Puis l\u00e0 le l\u00e9gislateur viendrait dire : Mais nonobstant \u00e7a, nonobstant le fait qu'on dit : acquisition, d\u00e9veloppement, refonte, l\u00e0, on rajouterait \u00abet tout ancien syst\u00e8me\u00bb. Bien non. C'est justement... c'est parce que, ces informations-l\u00e0, on les poss\u00e8de. Ce qu'on veut, c'est que, quand on planifie un projet, que, dans la planification de ce projet-l\u00e0, les facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, on en tienne compte et que les impacts du projet sur les facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, on ne les apprenne pas par la pratique, par le d\u00e9ploiement, puis l\u00e0 on d\u00e9ploie le syst\u00e8me puis on dit : H\u00e9, tabarouette! A\u00efe! C'est vrai, on n'avait pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Puis l\u00e0, woups! il y a une faille ici, puis il y a un probl\u00e8me l\u00e0, puis il y a une permission qui n'a pas d'allure l\u00e0, puis... ou il y a une communication entre deux syst\u00e8mes qui ne devrait pas se faire ou... Alors, c'est vraiment de dire : On veut pr\u00e9voir ces impacts-l\u00e0. On veut les mitiger \u00e0 la gen\u00e8se du projet, mais, pour les syst\u00e8mes existants, l'information, on la conna\u00eet, on le  sait, l\u00e0. \u00c7a fait que, de refaire une \u00e9valuation, c'est d'aller chercher une information qu'on conna\u00eet. Puis \u00e7a, bien, il y a un co\u00fbt en ressources humaines, en ressources financi\u00e8res, en ressources mat\u00e9rielles. Il y a un co\u00fbt \u00e0 payer pour aller chercher des informations qu'on a d\u00e9j\u00e0. C'est \u00e7a que moi, je dis au coll\u00e8gue : \u00c9coutez, on ne peut pas faire \u00e7a, l\u00e0, on est \u00e0 contresens de ce que l'amendement vise \u00e0 faire, parce que, justement, on se disait : L'amendement, bien non, dans les nouveaux projets, il vise trop large. Puis l\u00e0 on vise encore plus large en se disant : Bien, on va rendre \u00e7a r\u00e9troactif. Eh non! Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :...d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. Apr\u00e8s \u00e7a, j'ai le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Tanguay : Oui, rapidement. Le ministre... puis on jase, l\u00e0, je reviens \u00e0 ce que je disais, 63.5 est peut-\u00eatre trop lourd, mais je vivrais tr\u00e8s bien avec un article qui dirait : Un organisme public doit s'assurer de la conformit\u00e9 de ses syst\u00e8mes d'information et de prestation \u00e9lectronique de services, impliquant collecte, blablabla, en regard des obligations de la pr\u00e9sente loi. Je lui demanderais... Je n'y dirais m\u00eame pas : Va te chercher une \u00e9valuation des facteurs. L'organisme, puis je dirais m\u00eame... L\u00e0, le ministre pourrait me dire, puis je lui donne une partie de la r\u00e9ponse, le ministre pourrait me dire : Mais on l'a fait au tout d\u00e9but, tout d\u00e9but, \u00e0 l'article 8, \u00abla personne ayant la plus haute autorit\u00e9 au sein [de l']organisme public veille \u00e0 y assurer le respect [...] de la pr\u00e9sente loi\u00bb. Il pourrait dire : Il est l\u00e0. D'accord, mais j'aimerais \u00e7a que, de fa\u00e7on proactive, on dise : En regard de la loi, une \u00e9valuation quant \u00e0 la conformit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information et prestation \u00e9lectroniques soit effectu\u00e9e. Quitte \u00e0 mettre dans les six mois, hein, mais qu'il fasse une \u00e9valuation. Qu'on lui donne, autrement dit, puis je termine l\u00e0-dessus, au-del\u00e0 de l'obligation g\u00e9n\u00e9rale de dire : Oui, il l'a d\u00e9j\u00e0, l'obligation de s'assurer que la loi, elle est respect\u00e9e, donc prot\u00e9ger... mais qu'il fasse cette \u00e9valuation de conformit\u00e9 l\u00e0 sans lui en dire plus. L\u00e0, je lui dirais : N'oublie pas, hein, c'est toi, la haute... F\u00e9licitations! C'est toi, la haute autorit\u00e9. F\u00e9licitations! Tu as beaucoup de responsabilit\u00e9s en vertu de la loi. Fais cette \u00e9valuation de conformit\u00e9 l\u00e0. Puis je le sortirais de 63.5, l\u00e0. Je ne voudrais pas paralyser rien, l\u00e0, ni personne, l\u00e0. M. Caire : Bien, rapidement, je veux dire, le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine a r\u00e9pondu \u00e0 sa propre question. Je veux dire, il est de la responsabilit\u00e9 du plus haut dirigeant de  s'assurer que la loi est appliqu\u00e9e et qu'elle est respect\u00e9e. Donc, sur la conformit\u00e9, puis pas juste des syst\u00e8mes d'information, de tous ses processus, il va devoir s'assurer que la loi est respect\u00e9e. Et donc de lui donner une obligation \u00e0 l'\u00e9gard de faire une \u00e9valuation, bien, on a un peu la m\u00eame discussion qu'on avait avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. Je ne lui dirai pas comment il doit faire, mais je vais lui dire qu'il doit le faire. Il doit s'assurer que la loi est respect\u00e9e, que la loi est appliqu\u00e9e. C'est vrai pour ses syst\u00e8mes d'information, c'est vrai pour les autres processus administratifs inh\u00e9rents \u00e0 son organisation, mais, dans le cas qui nous pr\u00e9occupe, plus sp\u00e9cifiquement de 63.5, une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e dans le cas d'un syst\u00e8me existant ne nous apprend rien de ce qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 et va co\u00fbter quand m\u00eame des efforts, des sous et des ressources. \u00c7a fait que, tu sais, ce qu'on veut, c'est pr\u00e9voir. Ce qu'on veut, c'est dans nos nouveaux... Puis c'est pour \u00e7a qu'on parle, quand on parle d'acquisitions, quand on parle de d\u00e9veloppement, quand on parle de refonte, l\u00e0, ils am\u00e8nent... l\u00e0, il y a des \u00e9l\u00e9ments de risque qui sont nouveaux, qui sont inh\u00e9rents \u00e0 la nouveaut\u00e9 de ce qu'on est en train de faire et qui m\u00e9ritent qu'on fasse une \u00e9valuation pour s'assurer qu'on a pris compte de \u00e7a. Mais, dans les syst\u00e8mes qu'on op\u00e8re depuis des ann\u00e9es, bien, on les conna\u00eet, ces informations-l\u00e0. Puis, \u00e0 la limite, non seulement on les conna\u00eet, mais les correctifs ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9s. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9deLa Pini\u00e8re,s'il vous pla\u00eet. M. Barrette : Si je suis \u00e0 l'ext\u00e9rieur puis que je suis les d\u00e9bats, je ne peux pas comprendre ce qui se discute. Impossible. Pour le b\u00e9n\u00e9fice de ceux qui nous \u00e9coutent, est-ce que le ministre peut nous expliquer, avec un exemple, l\u00e0, en quoi constitue l'exercice d'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e? M. Caire : Bien, c'est le d\u00e9bat qu'on a eu dans le projet de loi n\u00b0 14, M. le Pr\u00e9sident. M. Barrette : Juste pour rappeler aux gens exactement ce que le ministre ferait s'il avait, l\u00e0, l\u00e0, \u00e0 \u00e9valuer des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e pour de l'existant, une situation existante. M. Caire : Pour un nouveau syst\u00e8me? M. Barrette : Non, une situation existante.  M. Caire : ...je ne comprends pas la question du tout. M. Barrette : ...la question, elle est tr\u00e8s simple, l\u00e0. Ceux qui nous suivent, l\u00e0, l'\u00e9valuation de la vie priv\u00e9e, il n'y a personne qui comprend ce que \u00e7a veut dire. M. Caire : Oui, \u00e7a, je peux comprendre \u00e7a. M. Barrette : O.K. \u00c7a, c'est tr\u00e8s clair. M. Caire : On s'est dit la m\u00eame affaire dans 14... M. Barrette : Voil\u00e0. Et l\u00e0, actuellement, il y a un d\u00e9bat sur la pertinence ou non d'appliquer cette r\u00e8gle-l\u00e0, ce qui est existant versus \u00e0 ce qui est \u00e0 venir, parce que, l\u00e0, on est dans un article de \u00ab\u00e0 venir\u00bb, et \u00e7a, c'\u00e9tait 14, puis on s'entendait l\u00e0-dessus. M. Caire : Oui. M. Barrette : Et l\u00e0, aujourd'hui, le ministre nous dit, M. le Pr\u00e9sident, que \u00e7a co\u00fbterait trop cher, \u00e7a serait trop compliqu\u00e9. Bon, je pose la question parce que, bon : \u00c9valuer les facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi quand, \u00e0 63.5, on nous dit que \u00abune \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e est un processus qui sert \u00e0 identifier les exigences l\u00e9gales \u00e0 respecter et les risques en mati\u00e8re collecte, d'utilisation, de communication, de conservation ou de destruction de renseignements personnels\u00bb? Quand on lit \u00e7a, on lit : C'est les mesures \u00e0 prendre pour prot\u00e9ger les renseignements personnels. Alors l\u00e0, on nous dit... mais, quand on lit \u00e9valuer \u00ables facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e\u00bb, \u00e7a ne donne pas l'impression... \u00e7a n'a pas une saveur de protection. On ne sent pas, l\u00e0, qu'on pose un geste pour prot\u00e9ger. C'est quoi, \u00e7a, les risques? Qu'est-ce qu'on fait, l\u00e0, exactement? Alors que, quand on regarde l'explication, c'est vraiment la protection. On s'entend? M. Caire : Oui. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire"], "nb_intervenants": 22, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 10, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 10, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 10, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:30", "debats": "\u2022 (17 h 30) \u2022 M. Barrette : Bon. C'est vraiment la protection. Alors, si on dit qu'on ne peut pas le faire pour le pass\u00e9, l\u00e0, on peut avoir l'impression, l\u00e0... celui qui nous \u00e9coute ou celle ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Barrette"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 1, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 1, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:30", "fin": "17:40", "debats": "qui nous \u00e9coute peut avoir l'impression qu'on va avoir un 17 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) r\u00e9gime de protection qui va \u00eatre tr\u00e8s bon pour le prospectif et moins bon pour le avant. C'est juste \u00e7a. Moi, je me mets \u00e0 la place de ceux qui nous \u00e9coutent, l\u00e0, puis je me dis : Coudon, est-ce qu'on va avoir un syst\u00e8me qui va avoir une force pour ce qui va se mettre en place et une faiblesse pour ce qui est existant? Puis c'est important comme question, parce que, si c'est \u00e7a, la r\u00e9sultante, bien, ce n'est pas une bonne nouvelle. Puis je suis s\u00fbr que ce n'est pas \u00e7a. M. Caire : Non. M. Barrette : Mais j'aimerais bien en avoir la certitude, parce que la r\u00e9ponse du ministre, c'est que \u00e7a serait trop compliqu\u00e9, faire cette \u00e9valuation-l\u00e0. Bon. \u00c0 la suite de \u00e7a... Je veux juste finir ma question. \u00c0 la suite de \u00e7a, bien, comme les syst\u00e8mes, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, l\u00e0, comme les syst\u00e8mes gouvernementaux sont l\u00e0 presque pour une demi-\u00e9ternit\u00e9, c'est une ironie... M. Caire : Demi-\u00e9ternit\u00e9. M. Barrette : ...on se demande quand est-ce que l'existant va b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames r\u00e8gles de protection que ce qui va \u00eatre collect\u00e9 dans le futur. Alors, c'est s\u00fbr qu'avec un exemple pratico-pratique peut-\u00eatre que les gens comprendraient qu'ils vont... que leurs donn\u00e9es dans les syst\u00e8mes, les \u00ablegacy\u00bb, comme le dit le ministre, l\u00e0, les syst\u00e8mes existants vont b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames niveaux de protection de donn\u00e9es que ceux du futur, parce que, l\u00e0, quand on \u00e9coute \u00e7a, l\u00e0, on a l'impression que \u00e7a ne sera pas le cas. M. Caire : Bien, oui, tout \u00e0 fait, mais ce que je dis, en fait, c'est que cette \u00e9valuationl\u00e0... Puis je vais donner un exemple, parce que je crois comprendre que c'est ce que le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re m'invitait \u00e0 faire, donner un exemple pr\u00e9cis. On fait du stockage de donn\u00e9es actuellement au gouvernement du Qu\u00e9bec sur des serveurs classiques sur site. Donc, chacun a ses serveurs, collecte sa donn\u00e9e, la stocke sur site. Le gouvernement du Qu\u00e9bec se tourne vers une nouvelle technologie qui s'appelle l'infonuagique. Donc, on n'est plus sur site, on est en mode d\u00e9localis\u00e9. Alors, ce qu'on va faire, ce qu'on veut faire, ce qu'on doit... Parce que, sur site, on les conna\u00eet, les enjeux. On conna\u00eet les enjeux de s\u00e9curit\u00e9, le mode de stockage, les  protections, les acc\u00e8s, les permissions, comment on g\u00e8re tout \u00e7a, \u00e0 qui, selon quel r\u00e9gime, qui a l'autorit\u00e9 de faire \u00e7a, les niveaux d'acc\u00e8s d'administrateur \u00e0 utilisateur, etc. On le sait, \u00e7a. C'est connu, on fait \u00e7a depuis des ann\u00e9es, puis il n'y a pas n\u00e9cessairement d'enjeu m\u00e9connu par rapport \u00e0 \u00e7a. Par rapport \u00e0 l'infonuagique, l\u00e0, on se dit : Oh! attends un peu. \u00c7a marche comment, cette patente-l\u00e0? Ma donn\u00e9e, elle s'en va o\u00f9, elle voyage comment, elle est accessible \u00e0 qui, elle est gard\u00e9e par qui, elle est prot\u00e9g\u00e9e comment? Donc l\u00e0, on se dit : O.K. L\u00e0, je vais faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e parce que je dois trouver une r\u00e9ponse \u00e0 ces questionsl\u00e0. Et, comme l'a soulign\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, quant \u00e0 la collecte, l'utilisation, la communication, la conservation ou la destruction de mes renseignements personnels, \u00e7a fonctionne comment? Donc l\u00e0, on s'en va dans un nouveau projet pour lequel il y a des inconnues et pour lequel je dois faire une \u00e9valuation parce que, compte tenu qu'on parle de renseignements personnels, je ne peux pas accepter qu'il y ait des inconnues. Je dois aller chercher des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions-l\u00e0, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dois faire une \u00e9valuation. Mais aller chercher des r\u00e9ponses qu'on a d\u00e9j\u00e0 et utiliser des ressources humaines, financi\u00e8res et mat\u00e9rielles pour \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis au coll\u00e8gue : Bien non, on ne peut pas aller l\u00e0. Ce n'est pas une bonne id\u00e9e, parce qu'on a les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions-l\u00e0. Puis, l\u00e0-dessus, je salue l'intervention du d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, parce qu'effectivement ces questions-l\u00e0 qu'on se pose sont relatives \u00e0 la protection qu'on va offrir \u00e0 nos renseignements personnels en regard de ce qui est dans l'explication de 63.5. Et c'est pour \u00e7a qu'on dit : Non seulement on veut circonscrire que ce n'est pas dans tous les projets, parce qu'il y a des projets pour lesquels j'aurai fait cette \u00e9valuation-l\u00e0, et dans le cycle de vie d'un syst\u00e8me, bien, les conditions ne changeront pas, la technologie ne sera pas... Donc, mon syst\u00e8me de stockage actuel, l\u00e0, que je fasse passer mon serveur, son syst\u00e8me d'exploitation, de la version I \u00e0 la version II, \u00e7a ne change rien, l\u00e0. Tu sais, je suis dans le m\u00eame environnement. Donc, je ne referai pas une \u00e9valuation pour \u00e7a parce que je n'am\u00e8ne pas une inconnue. Je n'introduis pas quelque chose de nouveau qui am\u00e8ne un \u00e9l\u00e9ment de risque que je ne connais pas, pour lequel je n'aurai pas fait l'\u00e9valuation. C'est pour \u00e7a qu'on dit que \u00e7a ne peut pas \u00eatre \u00abtout projet\u00bb. C'est pour \u00e7a qu'on dit : \u00abdans le cas d'une acquisition\u00bb. Si c'est une acquisition, c'est s\u00fbr que je ne connais pas le syst\u00e8me. Bien, en tout cas, je ne le connais pas parfaitement, je ne l'ai pas utilis\u00e9. Si je fais un d\u00e9veloppement, bien \u00e9videmment, c'est un d\u00e9veloppement, donc c'est nouveau. Si je fais une refonte, une refonte, par d\u00e9finition, il y a des chances que  j'aille vers une nouvelle technologie. Et donc, l\u00e0, il y a des chances que j'am\u00e8ne un \u00e9l\u00e9ment nouveau pour lequel je devrai aller chercher les r\u00e9ponses aux questions qui sont pos\u00e9es. Mais, dans le cas d'un syst\u00e8me que j'ai d\u00e9j\u00e0 ou pour lequel je fais une \u00e9volution normale du syst\u00e8me, c'est l\u00e0 o\u00f9 trop, comme c'est... trop, c'est comme pas assez. C'est pour \u00e7a qu'on propose l'amendement qu'on propose et c'est pour \u00e7a que je dis, de le rendre r\u00e9troactif, bien, \u00e7a nous am\u00e8ne dans un univers encore pire que \u00abtout projet\u00bb, l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re. M. Barrette : Bien, je remercie le ministre pour sa r\u00e9ponse. Je pense que les gens nous comprennent mieux, comprennent mieux. Mais \u00e7a soul\u00e8ve quand m\u00eame une question, qui, elle, co\u00fbte des sous ici. \u00c7a, \u00e7a veut dire que... M. Caire : C'est non. M. Barrette : Oui, parce que... M. Caire : Non parce que, si \u00e7a co\u00fbte de l'argent, c'est non. M. Barrette : Oui, c'est non, si \u00e7a co\u00fbte de l'argent. M. Caire : Par les temps qui courent, en tout cas, je peux vous dire que c'est pas mal \u00e7a. M. Barrette : Donc, \u00e7a signifie, \u00e7a, que, pour \u00eatre valide comme argumentaire, \u00e7a signifie que les syst\u00e8mes en cours, l\u00e0, qui ont un certain \u00e2ge ou, pour certains, \u00e7a signifie qu'ils ont suivi la r\u00e9volution technologique, \u00e7a veut dire qu'ils sont \u00e0 date.  Moi, je peux... Puis, l\u00e0, je... M. Caire : Ce n'est pas ce que j'ai dit. M. Barrette : Bien, c'est... Oui, c'est implicite. M. Caire : Non, non, non. M. Barrette : C'est vrai que le ministre n'a pas dit \u00e7a, M. le Pr\u00e9sident, il a tout \u00e0 fait raison, il n'a pas dit \u00e7a. M. Caire : Non, je n'ai pas dit \u00e7a. Puis, je ne le dirai pas non plus. M. Barrette : Il a dit m\u00eame, je vais le citer : S'ils ont suivi la r\u00e9volution technologique. Et, \u00e9videmment, c'est... Le \u00absi\u00bb signifiait que, certainement, qu'ils ne l'ont pas tous suivie. M. Caire : Non. Bien, en fait... En fait... M. Barrette : Et \u00e7a, \u00e7a veut dire... Et l\u00e0 je vais juste terminer mon commentaire, M. le Pr\u00e9sident. \u00c7a veut dire que les donn\u00e9es qui sont emmagasin\u00e9es dans un syst\u00e8me d'archivage qui pr\u00e9c\u00e8de ce que l'on fait aujourd'hui pourraient technologiquement ne pas pouvoir nous garantir les m\u00eames niveaux de s\u00e9curit\u00e9 que ce qui est \u00e0 venir parce que les niveaux de s\u00e9curit\u00e9 de ce qui est \u00e0 venir pourraient \u2014 puis l\u00e0 je mets tout \u00e7a au conditionnel \u2014 exiger une technologie qui soit plus moderne. L\u00e0, je vais traumatiser le ministre, puis il le sait d\u00e9j\u00e0, l\u00e0... M. Caire : C'est d\u00e9j\u00e0 fait aussi. M. Barrette : Oui, je sais. Mais on a des syst\u00e8mes encore en DOS, l\u00e0, qui sont utilis\u00e9s dans certaines sections de certains de ces minist\u00e8res. M. Caire : Oui, oui. M. Barrette : On s'entend que, la protection de ces donn\u00e9es-l\u00e0, en DOS, par les technologies modernes, est impossible. M. Caire : Je ne commenterai pas, mais c'est \u00e7a. M. Barrette : Voil\u00e0. M. Caire : En fait, on a des syst\u00e8mes qui sont tellement vieux que je pense qu'il n'y a plus personne qui est capable de les hacker de toute fa\u00e7on. M. Barrette : Ah! bien \u00e7a, c'est un point de vue qui est int\u00e9ressant...  M. Caire : Oui. M. Barrette : ...que m\u00eame le hackeur ne puisse pas rentrer dedans. M. Caire : Le hackeur, il se dit... M. Barrette : C'est quand m\u00eame int\u00e9ressant. M. Caire : Le hackeur, en fait, a l'impression qu'il est face \u00e0 une technologie tellement complexe, qu'il n'a jamais vu \u00e7a. Il se dit... M. Barrette : C'est \u00e7a. Alors, revenons \u00e0 Windows 1.0. M. Caire : Oui, tout \u00e0 fait. DOS... DOS... M. Barrette : Comme \u00e7a, on va \u00eatre... \u00c0 DOS... Non, non, mais je veux dire, \u00e7a existe. Le ministre, je pense, il le r\u00e9alise. Mais cons\u00e9quemment il y a quand m\u00eame aujourd'hui des impossibilit\u00e9s. On ne peut pas dire, aujourd'hui, qu'avec l'adoption de la loi toutes les donn\u00e9es dans tous les syst\u00e8mes vont pouvoir \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es au m\u00eame niveau technologique, avec le m\u00eame niveau technologique. M. Caire : Je suis oblig\u00e9 de r\u00e9pondre par l'affirmative, M. le Pr\u00e9sident. M. Barrette : Bon, c'est tout. Bien, c'\u00e9tait... Merci de la franchise. C'est toujours appr\u00e9ci\u00e9 parce que le ministre est toujours le m\u00eame, \u00e7a tombe bien. Alors, voil\u00e0. Et je comprends aussi que refaire le pass\u00e9 serait une aventure milliardaire au pluriel. M. Caire : Oui. Et p\u00e9rilleuse. M. Barrette : Et p\u00e9rilleuse, oui. Oui. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, s'il vous pla\u00eet. M. Nadeau-Dubois : Oui. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Dans les arguments du ministre, j'ai entendu, \u00e0 quelques reprises : les syst\u00e8mes existants, l\u00e0, on les conna\u00eet, on les utilise. Donc, par la pratique, on conna\u00eet comment qu'ils marchent et donc on n'a pas besoin de faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Moi, c'est comme \u00e7a que je synth\u00e9tiserais l'argument du ministre. J'essaie de faire honn\u00eatement. Mais pourtant l'histoire r\u00e9cente est pleine d'exemples de dysfonctionnement. Il y a eu des cas de fuite de renseignements importants dans certains organismes publics dans les derni\u00e8res ann\u00e9es. Donc, on les conna\u00eet, mais on ne les conna\u00eet pas tant que \u00e7a, l\u00e0.  S'il y a autant de probl\u00e8mes, c'est qu'on ne les conna\u00eet peut-\u00eatre pas parfaitement, puis c'est que les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de ces syst\u00e8mes-l\u00e0, en mati\u00e8re de protection de renseignements personnels puis de risques pour la vie priv\u00e9e, la connaissance n'est pas si parfaite, sinon on ne ferait pas de projet de loi. Tout irait bien dans le meilleur des mondes. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "M. Caire", "M. Barrette", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois"], "nb_intervenants": 43, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 20, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 21, "nb_interventions_presidence": 2, "nb_interventions_PLQ": 20, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:40", "fin": "17:50", "debats": "\u2022 (17 h 40) \u2022 Donc, l'argument de dire : On conna\u00eet les syst\u00e8mes parce que, par la pratique, on les utilise, donc on sait d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il y a \u00e0 savoir sur leurs forces et leurs faiblesses, donc c'est superflu de faire une \u00e9valuation des facteurs \u00e0 la vie priv\u00e9e... des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, il ne me convainc pas pleinement. Donc, j'aimerais \u00e7a que le ministre me r\u00e9ponde l\u00e0-dessus. Tu sais, si on les conna\u00eet si bien que \u00e7a, bien, on devrait conna\u00eetre l'ensemble de leurs vuln\u00e9rabilit\u00e9s, on aurait d\u00fb les colmater, et il n'y aurait pas de probl\u00e8me. \u00c7a fait que, si on impose cette nouvelle obligation-l\u00e0 de faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, c'est parce qu'on juge que c'est une bonne pratique \u00e0 avoir quand on met sur pied un syst\u00e8me d'information ou de prestation de services \u00e9lectroniques. C'est une bonne pratique de faire cet exercice formel officiel pour prendre la mesure des vuln\u00e9rabilit\u00e9s de ces syst\u00e8mes-l\u00e0, tu sais. Puis \u00e7a, si c'est une bonne pratique pour les nouvelles affaires qu'on va d\u00e9velopper, pour les nouveaux syst\u00e8mes qu'on va mettre en place, se donner un d\u00e9lai qui de six mois, qui d'un an pour prendre la peine de faire l'exercice pour les syst\u00e8mes existants, \u00e7a m'appara\u00eet \u00eatre une bonne id\u00e9e, une bonne pratique. Et surtout, je pense qu'on peut faire l'hypoth\u00e8se que, ce faisant, on va d\u00e9couvrir des choses que peut-\u00eatre on ne savait pas sur les syst\u00e8mes existants puisque, si on savait d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il y a \u00e0 savoir, il n'y aurait jamais de fuite, il n'y aurait jamais de probl\u00e8me. Donc, pourquoi ne pas donner cet objectif aux organismes publics, disons sur six mois ou un an, puis je lance des chiffres comme \u00e7a pour alimenter la discussion, en disant : Faites l'exercice au moins de v\u00e9rifier. Puis, si on les conna\u00eet si bien, de un, l'exercice ne sera pas si chronophage et, de deux, il pourrait quand m\u00eame, cet exercice-l\u00e0, nous r\u00e9v\u00e9ler certaines vuln\u00e9rabilit\u00e9s que, par la suite, on colmaterait au b\u00e9n\u00e9fice de tout le monde. Donc, moi, c'est l'argument de \u00abon les conna\u00eet\u00bb qui m'accroche, parce qu'il me semble que, si on les connaissait si bien, on n'aurait pas les probl\u00e8mes qu'on a eus dans les derni\u00e8res ann\u00e9es. M. Caire : En fait, c'est parce qu'on parle de deux choses qui ne sont pas totalement les m\u00eames au sens o\u00f9, quand on parle, par exemple, d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 dans un syst\u00e8me d'information, ce n'est pas une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e  qui va nous permettre de les d\u00e9tecter. Ce qu'on va faire, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et ce qu'on fait, on va se doter d'outils qui, eux aussi, deviennent de plus en plus performants, on va faire des balayages, donc on va essayer de d\u00e9tecter, effectivement, ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s-l\u00e0, technologiques, par des balayages, on va faire des tests d'intrusion, on va faire des simulations d'attaques pour voir comment le syst\u00e8me r\u00e9agit. Donc, il y a un certain nombre de choses qui sont du ressort, par exemple, du Centre gouvernemental de cyberd\u00e9fense pour s'assurer que, technologiquement, nos syst\u00e8mes sont cyberr\u00e9silients. Quand on fait une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme on le dit, c'est vraiment au moment o\u00f9 comment le syst\u00e8me... comment on proc\u00e8de avec le syst\u00e8me pour la collecte, comment le syst\u00e8me va travailler pour le stockage, comment le syst\u00e8me va travailler pour la communication, donc dans ce qu'il fait. L\u00e0, on peut faire une \u00e9valuation de comment il va faire \u00e7a de fa\u00e7on, comment je dirais \u00e7a, ce qu'il est cens\u00e9 faire et dans le respect de nos lois. Est-ce qu'il respecte nos lois? Est-ce qu'il respecte la loi sur la protection des renseignements personnels dans sa fa\u00e7on de faire? L\u00e0, je vais reprendre mon exemple, puis je sais que le d\u00e9put\u00e9 de Gouin va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9 par mon exemple. On s'en va en infonuagique, puis on va le voir plus tard, on va regarder notre projet de loi plus tard. Est-ce que l'infonuagique me donne la garantie que la protection de mes renseignements personnels va respecter ma loi? Alors, qu'est-ce qu'il faut que je regarde? Bon, il faut que je regarde c'est quoi, le r\u00e9gime l\u00e9gislatif ou c'est quoi, les ententes contractuelles, c'est quoi, les lieux de stockage, c'est quoi, les politiques des entreprises en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, etc., etc., etc. Donc l\u00e0, je suis capable de faire une \u00e9valuation sur les facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Ensuite, technologiquement, je peux faire des... Comme je vous disais, \u00e7a, c'est vraiment ce que l'\u00e9valuation fait au regard, comme disait le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, de la protection qui est garantie par la loi. Maintenant, est-ce que le syst\u00e8me est robuste? Est-ce qu'il va r\u00e9sister \u00e0 tel ou tel type d'attaque? Est-ce qu'il y a des failles dans ses ports de communication? Est-ce que je suis capable d'intercepter une communication, de mettre du code malicieux l\u00e0-dedans, etc., un cheval de Troie? \u00c7a, ce n'est pas une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e qui va me dire \u00e7a, c'est vraiment la pratique, c'est vraiment les connaissances informatiques qui vont me permettre de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 du syst\u00e8me de ce point de vue l\u00e0. M. Nadeau-Dubois : Je sais tout \u00e7a. Et, d'ailleurs, j'ai utilis\u00e9 le terme \u00abvuln\u00e9rabilit\u00e9\u00bb dans son sens large, hein? Quelqu'un qui ne devrait pas avoir acc\u00e8s, dans l'organisme,  \u00e0 un certain type de renseignement en vertu de la loi et qui y a acc\u00e8s, ce n'est pas une vuln\u00e9rabilit\u00e9 technologique. Mais, au sens large de la notion de vuln\u00e9rabilit\u00e9, c'est une vuln\u00e9rabilit\u00e9... M. Caire : Oui, oui, je comprends. M. Nadeau-Dubois : ...de l'organisme public en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels. Puis c'est en ce sens-l\u00e0 que j'entendais vuln\u00e9rabilit\u00e9, parce que je voulais utiliser un terme g\u00e9n\u00e9ral pour dire une faiblesse, en fait, en mati\u00e8re de protection des renseignements personnels, puis c'est... Et la faiblesse n'est pas... elle ne peut pas... elle n'est pas n\u00e9cessairement technologique, le ministre en conviendra. M. Caire : Tout \u00e0 fait. M. Nadeau-Dubois : \u00c7a peut \u00eatre quelqu'un qui a une autorisation qu'il ne devrait pas avoir. M. Caire : Processus. M. Nadeau-Dubois : Un syst\u00e8me qui stocke plus longtemps que ce qu'il devrait en vertu de ce qu'il est possible dans la loi. M. Caire : Tout \u00e0 fait, voil\u00e0. Bon exemple. M. Nadeau-Dubois : Donc, c'est peut-\u00eatre les deux exemples que je donnerais : des autorisations d'acc\u00e8s qui n'ont pas lieu d'\u00eatre, du stockage qui se fait pendant trop longtemps. Appelons \u00e7a des faiblesses ou des vuln\u00e9rabilit\u00e9s, des irr\u00e9gularit\u00e9s. On peut choisir le terme qu'on veut. Ce qui m'appara\u00eet \u00e9vident, c'est qu'on ne peut pas exclure que \u00e7a, \u00e7a existe, \u00e0 l'heure actuelle, dans les organismes publics. M\u00eame si les syst\u00e8mes sont connus et existants... M. Caire : Moi, je dirais que oui, par exemple. M. Nadeau-Dubois : ...\u00e7a m'appara\u00eetrait... M. Caire : Ah! je dirais que oui, par exemple. M. Nadeau-Dubois : ...p\u00e9rilleux de faire l'hypoth\u00e8se qu'il n'y a aucune de ces faiblesses-l\u00e0 qui existe, \u00e0 l'heure actuelle, dans aucun des syst\u00e8mes utilis\u00e9s par aucun des organismes publics, l\u00e0. M. Caire : Non, mais... M. Nadeau-Dubois : \u00c7a m'appara\u00eetrait vraiment t\u00e9m\u00e9raire m\u00eame de faire une hypoth\u00e8se comme celle-l\u00e0. Donc, pourquoi ne pas dire : Six mois, un an apr\u00e8s  l'adoption de la loi, les organismes publics doivent faire une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e pour constater que, s'il y a des fragilit\u00e9s ou des vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l'ordre de celles dont je viens de parler, bien, qu'on puisse y rem\u00e9dier. C'\u00e9tait l'esprit de mon questionnement, qui, en effet, n'est pas d'ordre technologique plus que d'ordre de la protection de la vie priv\u00e9e. Pourquoi ne pas le pr\u00e9voir? Puis, peut-\u00eatre, c'est quoi, les informations que le ministre a que moi, je n'ai pas sur le caract\u00e8re co\u00fbteux en ressources d'un tel exercice, plus que ce qui va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre co\u00fbteux dans la modernisation de la loi qu'on fait \u00e0 l'heure actuelle? M. Caire : Bien, c'est difficile d'avoir une \u00e9valuation de co\u00fbt parce que... Mais on peut penser que \u00e7a va quand m\u00eame monopoliser des ressources. \u00c7a va monopoliser du mat\u00e9riel, \u00e7a va, donc, monopoliser des ressources financi\u00e8res. Sur la question ou le commentaire de mon coll\u00e8gue, oui, je pense qu'on peut relativement dire qu'au regard de ce que 63.5 pr\u00e9voit, je pense que l'\u00e9tat de situation, sans dire que c'est parfait, l\u00e0, ce n'est pas \u00e7a que je dis, mais de l\u00e0 \u00e0 dire que \u00e7a n\u00e9cessiterait une esp\u00e8ce de r\u00e9troaction g\u00e9n\u00e9rale, pour moi, \u00e7a serait non justifi\u00e9. Alors, ce qui est, actuellement, je dirais, tout \u00e0 fait justifi\u00e9, c'est le regard qu'on peut poser sur nos capacit\u00e9s technologiques. \u00c7a, oui, l\u00e0, c'est s\u00fbr. On vient d'en parler avec le d\u00e9put\u00e9 de La Pini\u00e8re, \u00e7a fait que je ne me d\u00e9dirai pas, l\u00e0. Mais, sur ce qui rel\u00e8verait de ce qu'on s'attend d'une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e, oui, moi, je suis capable de dire au d\u00e9put\u00e9 de Gouin que je pense qu'actuellement on remplirait les normes n\u00e9cessaires, on aurait l'information... on collecterait une information qu'on a d\u00e9j\u00e0. Et, s'il y a des... S'il y a des gestes \u00e0 poser, ils ne sont pas de cette nature-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "M. Nadeau-Dubois", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 18, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 9, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 8, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 8, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "17:50", "fin": "18:00", "debats": "\u2022 (17 h 50) \u2022 M. Tanguay : Oui, juste pour peut-\u00eatre essayer de trouver une fa\u00e7on de trouver une voie de passage. \u00c9videmment, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, l'objet du d\u00e9bat, c'est l'amendement du ministre \u00e0 l'article 14, mais nous consid\u00e9rerons l'opportunit\u00e9 lorsqu'on sera rendu l\u00e0, mais mon commentaire et l'annonce que je fais s'inscrivent dans le d\u00e9bat puis dans mon 20 minutes sur l'amendement du ministre pour essayer de trouver une solution. J'aimerais \u00e7a que le ministre r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la chose suivante puis, si l'on ne pouvait pas avant 63.5, \u00e0 63.4.1, juste avant 63.5, d'avoir un article qui pourrait dire... Parce  que \u00e7a serait r\u00e9ellement l\u00e0, l\u00e0, o\u00f9 \u00e7a serait pertinent qu'il m'\u00e9coute, je sais qu'il m'\u00e9coute, l\u00e0, mais que je vais essayer de... \u00abUn organisme public doit, dans les six mois de la sanction de la loi, s'assurer de la conformit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sente loi de tout syst\u00e8me d'information ou de prestation \u00e9lectronique de services impliquant la collecte, l'utilisation, la communication, la conservation et la destruction de renseignements personnels.\u00bb Point. Je ne lui demande pas de consulter de comit\u00e9, je ne lui demande pas de faire une analyse des technologies structur\u00e9es ou couramment utilis\u00e9es. Je ne lui demande pas de... Je lui demande juste que, dans les six mois... Il est dit, dans la loi, qu'on rehausse les standards. Puis, comme disait le coll\u00e8gue de Gouin, si on fait une loi, ce n'est pas parce que tout est parfait, c'est parce qu'il y a des probl\u00e8mes pass\u00e9s qui nous justifient de faire avancer le Qu\u00e9bec. Bien, je lui demanderais, dans les six mois, de s'assurer \u2014 puis \u00e7a peut \u00eatre un an, mettons six mois puisque le ministre dit qu'il les conna\u00eet, ses syst\u00e8mes \u2014 de la conformit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information et de prestation \u00e9lectroniques. Puis je ne lui dis pas comment faire, je ne lui dis pas comment marcher, mais qu'il s'assure de \u00e7a. Puis, si la CAI vient dire : A\u00efe! Vous \u00eates-vous assur\u00e9 de \u00e7a? Oui. Parfait, trompe-toi pas. Parfait. Puis, sinon, c'est comme s'il \u00e9tait d\u00e9douan\u00e9 pour le pass\u00e9. Je le sais, qu'il va me dire : Il y a l'article 8. On en a parl\u00e9, mais je lui donnerais une obligation proactive de s'assurer de la conformit\u00e9. Sinon, si l'obligation proactive... Alors, j'aurai l'occasion de le proposer. Le ministre pourrait dire : Non, je vais voter contre, puis tout \u00e7a. Mais je l'invite. Ce n'est pas contraignant puis \u2014 j'ai appris un mot \u2014 ce n'est pas chronophage. Puis, je dis, il ne faut surtout pas que je dise sarcophage, parce que j'aurais... M. Caire : Ce n'est pas tout \u00e0 fait pareil. Surtout en regardant comme \u00e7a, l\u00e0. \u00c7a... M. Tanguay : Mais peut-\u00eatre que les syst\u00e8mes actuels... M. Caire : Quand tu t'appelles Caire puis que tu te fais parler de sarcophage, l\u00e0, tu commences \u00e0 le prendre personnel un peu, l\u00e0. M. Tanguay : Bien, vous avez dit 55 ans, ce matin? M. Caire : Bient\u00f4t 56. M. Tanguay : \u00c7a fait qu'on est loin de cela. Quelle date? M. Caire : Mon chum Toutankhamon. M. Tanguay : O.K. C'est \u00e7a. Mais, quand on regarde les syst\u00e8mes informatiques  actuels, peut-\u00eatre qu'on s'approche du sarcophage, mais... Alors, qu'on y pense, M. le Pr\u00e9sident, on a des momies dans la fonction publique. \u00c0 bas les momies! Alors, 63.4.1, hein : \u00abUn organisme public doit, dans les six mois, s'assurer de la conformit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information.\u00bb Point. C'est dit. C'est ma contribution \u00e0 la plan\u00e8te. M. Caire : Je ne suis pas \u00e0 l'aise, M. le Pr\u00e9sident. Je ne suis pas \u00e0 l'aise, parce qu'il y a des implications, l\u00e0, \u00e0 ce qu'on dit, \u00e0 ce qu'on fait, puis \u00e0 ce qu'on met dans la loi. Puis d\u00e9j\u00e0... D\u00e9j\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, il faut \u00eatre honn\u00eate, je pense qu'autant les organismes publics que nos entreprises priv\u00e9es nous appellent \u00e0 la prudence, parce qu'on am\u00e8ne une s\u00e9rie de contraintes. Bon. Puis il y aura peut-\u00eatre quelques assouplissements, justement. Puis l'id\u00e9e, c'est d'aller vers ces assouplissements-l\u00e0, parce que, l\u00e0, personnellement, puis je le dis en tout respect pour les coll\u00e8gues, l\u00e0, puis je veux \u00eatre bien respectueux dans les... Parce que j'entends les pr\u00e9occupations des coll\u00e8gues, puis c'est fait avec plein de bonnes intentions puis dans l'objectif d'avoir la meilleure loi possible, l\u00e0, je n'en doute pas 30 secondes, mais on va imposer un fardeau \u00e0 nos minist\u00e8res, \u00e0 nos organismes qui ne se justifie pas, l\u00e0. On ne va pas am\u00e9liorer la situation en faisant \u00e7a, on va juste leur mettre plus sur les \u00e9paules pour pas plus de r\u00e9sultats dans le sens de ce qu'on veut. Puis c'est pour \u00e7a qu'on am\u00e8ne l'amendement. C'est, justement, pour dire : Attendez un peu, l\u00e0. Parce qu'au d\u00e9part, l\u00e0, c'\u00e9tait tout projet, sans distinction de sexe, de race ou de religion, \u00ablet's go\u00bb, on fait une \u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Puis c'est justement parce qu'on s'est rendu compte que c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9, l\u00e0, qu'on faisait des \u00e9valuations \u00e0 tout vent, l\u00e0, pour n'importe quoi. Puis, nous autres, comme l\u00e9gislateurs, puis je l'ai dit dans un autre contexte, l\u00e0, puis... mais \u00e7a s'applique. Comme l\u00e9gislateurs, on peut sortir d'ici en se disant : A\u00efe! On a fait une bonne job, l\u00e0. Puis, tu sais, \u00e7a va faire des \u00e9valuations, toi, chose, l\u00e0. L'industrie de l'\u00e9valuation va \u00eatre en explosion. Mais, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on a-tu am\u00e9lior\u00e9 la vie de nos concitoyens? On a-tu fait en sorte que les renseignements personnels vont \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9s? Ou on a juste pellet\u00e9 un fardeau de plus dans notre administration, dans nos organismes publics? Parce que, comprenons-nous bien, on parle de nos organismes publics. On leur a-tu pellet\u00e9 un fardeau de plus pour pas plus de r\u00e9sultats? Puis, malheureusement, ma r\u00e9ponse \u00e0 cette question-l\u00e0, c'est oui. C'est oui. Alors, d\u00e9j\u00e0, on am\u00e8ne la notion d'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e qu'on avait amen\u00e9e dans 14, dans un contexte tr\u00e8s circonscrit. L\u00e0, maintenant, on \u00e9largit cette obligation-l\u00e0 peut-\u00eatre trop. En fait, moi, je pense, trop. L\u00e0, on veut ramener \u00e7a un peu en se disant : Bon, bien, O.K., l\u00e0, acquisition, d\u00e9veloppement, refonte. Puis \u00e7a  devrait couvrir pas mal toutes les situations. Puis je ne suis vraiment pas \u00e0 l'aise par l'effet r\u00e9troactif, puis je ne suis vraiment pas \u00e0 l'aise par le fait que, m\u00eame si on le dit d'une autre fa\u00e7on, on va dire \u00e0 nos administrateurs : Faites des \u00e9valuations, toujours dans l'application de la loi, l\u00e0, faites des \u00e9valuations de vos syst\u00e8mes actuels, alors qu'on leur dit : Tu te dois de faire appliquer la loi, tu te dois de faire respecter la loi, c'est une obligation qu'on vient ajouter. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, prends les moyens que tu veux, l\u00e0, mais la loi, il faut qu'elle s'applique et il faut qu'elle soit respect\u00e9e. Puis, tu sais, qui trop embrasse mal \u00e9treint, l\u00e0, je l'ai entendu cette semaine au bleu, l\u00e0, c'est... Je pense que c'\u00e9tait \u00e7a, puis on pourrait rajouter l'adage le mieux est l'ennemi du bien. L\u00e0, je pense qu'on en fait trop, l\u00e0. Je pense qu'on en fait trop. Je pense que l'amendement, justement, vise \u00e0 dire : Wo! Attends un peu, l\u00e0. En fait, les deux... les amendements, parce qu'il y a aussi la proportionnalit\u00e9 de la chose, qu'on am\u00e8ne, l\u00e0, qui est... que les coll\u00e8gues ne contestent pas, d'ailleurs, et j'en suis fort aise... Mais moi, je pense que, dans le contexte actuel, on am\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 une obligation, on am\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 une responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, une sensibilit\u00e9, une responsabilisation par rapport au projet de syst\u00e8me d'information, puis, avec l'amendement, je pense qu'on vient circonscrire \u00e7a \u00e0 la bonne \u00e9tape. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Oui. Merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Alors, pour paraphraser dans les adages, Jean Lapierre : Il ne faut pas \u00eatre, dans l'histoire, les \u00e9l\u00e9phants qui vont accoucher d'une souris morte. Une voix : ... M. Tanguay : Non, je me rappelle, c'est Jean Lapierre... M. Caire : Jean Lapierre. M. Tanguay : ...avec ses c\u00e9l\u00e8bres chroniques qu'on \u00e9coutait tous religieusement tous les matins, puis qui donnaient le ton, puis que c'\u00e9tait r\u00e9ellement... 63.4.1, un nouvel... Mon point, c'est que, moi, quand j'\u00e9coute \u00e7a... Si demander que les organismes se conforment \u00e0 la loi, c'est cr\u00e9er une obligation qu'on ne veut pas, je demande au ministre : Que c'est qu'on fait l\u00e0? M. Caire : Bien, ce n'est pas... ce n'est pas... On ne dit pas qu'on ne veut pas que les organismes se conforment \u00e0 la loi. On fait plus que \u00e7a, parce que \u00e7a, c'est 8 qui  l'am\u00e8ne, qui dit au plus haut dirigeant : Tu fais appliquer la loi, tu fais respecter la loi puis tu mets en place les moyens qu'il faut pour que \u00e7a soit respect\u00e9. M. Tanguay : Et l'amendement touche les... Oui. M. Caire : Mais, juste, juste pour terminer, c'est parce que l'\u00e9l\u00e9ment, ce n'est pas avec \u00e7a que je... Je veux dire, c'est s\u00fbr que je suis en accord avec \u00e7a. C'est l'\u00e9l\u00e9ment d'\u00e9valuation. Donc l\u00e0, \u00e7a prend une \u00e9valuation pour tous les syst\u00e8mes d'information en regard des applications de la loi. Donc, l\u00e0, l\u00e0, on va cr\u00e9er... D'abord, on va cr\u00e9er, O.K., une \u00e9valuation. Je fais quoi, comme \u00e9valuation? C'est quoi, les param\u00e8tres d'\u00e9valuation? C'est quoi, les crit\u00e8res? Je me base sur quoi? Puis je la vois, l\u00e0, je la vois arriver, M. le Pr\u00e9sident, l\u00e0, j'ai... Je joue dans ce film-l\u00e0, l\u00e0. L\u00e0, \u00e7a va \u00eatre, O.K., l\u00e0, les minist\u00e8res et organismes, bon, O.K. J'\u00e9value quoi? J'\u00e9value \u00e7a comment? C'est quoi, les crit\u00e8res? Comment je sais que je me conforme ou que je ne me conforme pas? Qui d\u00e9cide que je me conforme ou que je ne me conforme pas? Puis l\u00e0 on va b\u00e2tir... Six mois? Juste le questionnaire, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, six mois, l\u00e0. Juste le formulaire d'\u00e9valuation, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, six mois, l\u00e0. Puis \u00e7a va \u00eatre un comit\u00e9 \u00e0 temps plein qui va faire \u00e7a. Puis l\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a, qui fait l'\u00e9valuation? \u00c7a me prend quoi, comme comp\u00e9tences? Qui va signer \u00e7a? Qui sera responsable de \u00e7a, de cette \u00e9valuation-l\u00e0, que c'est conforme, pas conforme? Ayoye! Non, non, je... \u2022 (18 heures) \u2022 M. Tanguay : Mais, M. le Pr\u00e9sident... ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 8, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 10, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 10, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:00", "fin": "18:05", "debats": "M. Caire : \u00c7a para\u00eet simple, l\u00e0, dans la loi, l\u00e0, mais dans la 18 h (version r\u00e9vis\u00e9e) vraie vie, l\u00e0, ouf! M. Tanguay : Que \u00e7a peut \u00eatre complexifi\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, j'en suis, puis que c'est un risque, puis que probablement que... mais, pour ne pas que \u00e7a arrive, on ne va pas leur demander, puis ils ne le feront pas. C'est juste \u00e7a. Puis les syst\u00e8mes actuels sont  ceux qui nous ont justifi\u00e9 d'embarquer dans le projet de loi n\u00b0 64 puis de dire : Eh! l\u00e0 on va se mettre \u00e0 niveau. C'est aussi b\u00e9b\u00eate que \u00e7a, moi, mon raisonnement. Qu'estce qu'on fait l\u00e0? Je repose la question. M. Caire : Bien, je redis au coll\u00e8gue : On am\u00e8ne une notion nouvelle dans le projet de loi, l\u00e0. Puis je sais que je suis tannant avec \u00e7a, l\u00e0, mais, pour moi, elle est fondamentale. Puis on a quand m\u00eame pass\u00e9 pas mal de temps, puis c'\u00e9tait tout \u00e0 fait justifi\u00e9, sur l'article 1, justement, parce qu'on s'est dit : A\u00efe! \u00c7a, c'est un des articles fondateurs de la loi, la loi va \u00eatre accot\u00e9e l\u00e0-dessus, sur ces principes-l\u00e0. Puis on a pris le temps de le regarder, puis c'\u00e9tait justifi\u00e9, c'\u00e9tait correct de le faire. Parce que je suis d'accord avec le coll\u00e8gue de LaFontaine, c'est un article majeur sur lequel il y a beaucoup de choses qui reposent, dont ce qu'on est en train de faire l\u00e0. Le premier dirigeant, il est responsable de faire appliquer la loi, il est responsable qu'on respecte la loi, et donc dans toutes ses facettes. Parce que l\u00e0 on parle des syst\u00e8mes d'information, mais l'ensemble de ces processus, ce n'est pas juste des processus d'information. M\u00eame si 63.5 s'adresse aux syst\u00e8mes d'information, bien, c'est l'ensemble qui devra \u00eatre conforme \u00e0 la loi. Donc, on l'a dit en partant, c'est la premi\u00e8re chose qu'on a affirm\u00e9e, puis on a... en plus, on a mis le doigt dans la face du premier dirigeant en disant : Non seulement \u00e7a, mais c'est toi qui es responsable de \u00e7a. Puis on a m\u00eame eu un d\u00e9bat extr\u00eamement pertinent sur l'imputabilit\u00e9, on s'est assur\u00e9, \u00e0 micro ouvert, que tout le monde comprenait que c'est lui qui est imputable. \u00c7a fait que, si ces syst\u00e8mes \u00e9chouent, bien, il en r\u00e9pondra, il en r\u00e9pondra. M. Tanguay : J'essayais de vendre ma salade au ministre en disant : Non, c'est juste la conformit\u00e9, puis \u00e7a peut \u00eatre \u00ablight\u00bb, puis \u00e7a peut \u00eatre... mais l\u00e0 il ne l'ach\u00e8te pas, ma salade. \u00c7a fait que l\u00e0 je vais le dire de m\u00eame, de toute fa\u00e7on, il ne l'ach\u00e8te pas, ma salade, \u00e7a fait que regarde, que le pont saute, il sautera. Sur cet article-l\u00e0, parce que \u00e7a va bien, il ne faut pas sauter de pont, l\u00e0. Mais je vais le dire de m\u00eame : Moi, l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident, \u00e0 la fin du d\u00e9bat sur le projet de loi n\u00b0 64, je ne peux pas croire qu'il n'y aura pas d'\u00e9valuation, dans nos organismes publics, des syst\u00e8mes contenant des renseignements personnels actuellement. Moi, je ne peux pas croire \u00e7a. Puis, si vous me dites : Non, non, croyez-le, bien, je le mettrais dans la loi, mais on ne le mettra pas dans la loi parce que \u00e7a serait impraticable, tout \u00e7a, mais je ne peux pas croire \u00e7a. Puis j'avais peut-\u00eatre ce fol espoir, mais je ne peux pas croire \u00e7a, que \u00e7a ne se fera pas, que \u00e7a ne sera m\u00eame pas demand\u00e9, puis je leur demanderais.  Puis le ministre a s\u00fbrement raison, puis je me fie sur son exp\u00e9rience, l\u00e0, que \u00e7a peut partir dans toutes les directions puis \u00e7a peut, dans certains organismes, scl\u00e9roser, puis ils parlent que de \u00e7a pendant un an. Bien, il y a peut-\u00eatre d'autres questions \u00e0 se poser, mais je ne peux pas croire qu'on ne va pas... Puis l\u00e0, l\u00e0, je n'ai plus de salade \u00e0 vendre. Je disais : Ah! c'est soft, c'est soft. Bien l\u00e0, l\u00e0, ce n'est pas soft, l\u00e0, je leur demanderais six mois, un an, on peut en parler : Trouvez o\u00f9 est-ce qu'il est, le nord, puis o\u00f9 est-ce qu'il est, le sud, mais faites une \u00e9valuation puis assurez-vous de la conformit\u00e9. L\u00e0, j'en rajoute une couche, de toute fa\u00e7on il n'ajoutera pas mon amendement. Je demanderais une \u00e9valuation. Puis, s'ils sont scl\u00e9ros\u00e9s, je me poserais d'autres questions qui rel\u00e8vent du Conseil du tr\u00e9sor. Merci, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions sur l'amendement? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Pour. La Secr\u00e9taire : Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est adopt\u00e9. Donc, oui, intervention, M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine. M. Tanguay : Si vous me donnez une minute, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, je vais quand m\u00eame le d\u00e9poser, puis on va le voter. Puis je pourrai r\u00e9utiliser \u00e7a sur l'adoption finale. Je suis transparent. M. Caire : Absolument. M. Tanguay : On peut-tu suspendre une minute? C'est...  Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, oui, on va suspendre quelques instants. Merci beaucoup, M. le d\u00e9put\u00e9. ", "nb_suspensions": 1, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 1, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "M. Caire", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 19, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 4, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 6, "nb_interventions_presidence": 3, "nb_interventions_PLQ": 5, "nb_interventions_QS": 1, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:05", "fin": "18:25", "debats": "(Suspension de la s\u00e9ance \u00e0 18 h 05) ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": [], "nb_intervenants": 0, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:25", "fin": "18:30", "debats": "(Reprise \u00e0 18 h 25) Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) :\u00c0 l'ordre, s'il vous pla\u00eet! La commission reprend ses travaux. M. le d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine, s'il vous pla\u00eet. M. Tanguay : Oui, merci beaucoup, M. le Pr\u00e9sident. Alors, j'aimerais d\u00e9poser l'amendement \u00e0 l'article 14 suivant : Ins\u00e9rer, apr\u00e8s l'article 63.4 de la Loi sur l'acc\u00e8s aux documents des organismes publics et sur la protection des renseignements personnels, propos\u00e9 par l'article 14 du projet de loi, l'article suivant : \u00ab63.4.1. Un organisme public doit dans les six mois de la sanction de la loi, proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation quant \u00e0 la conformit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sente loi, de tout syst\u00e8me d'information ou de prestation \u00e9lectronique de services impliquant la collecte, l'utilisation, la communication, la conservation ou la destruction de renseignements personnels.\u00bb Alors, M. le Pr\u00e9sident, je n'ai pas besoin de... On en a parl\u00e9 longuement. Moi, je pense que ce qu'on fait l\u00e0, c'est, de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s majoritaire, puis encore pour plusieurs ann\u00e9es, par rapport aux syst\u00e8mes et aux renseignements personnels qu'ils contiennent d\u00e9j\u00e0 en place \u00e0 l'heure o\u00f9 on se parle... Je pense qu'on ne peut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'occasion de leur dire : Vous allez faire une \u00e9valuation. Six mois, c'est-tu trop court? \u00c7a peut \u00eatre un an. Le ministre, s'il veut modifier, je suis bien ouvert. Mais, moi, par rapport \u00e0 ce qu'on fait l\u00e0, c'est... l'important, c'est qu'il fasse l'\u00e9valuation, qu'il trouve une fa\u00e7on de le faire, parce que c'est \u00e7a qui nous am\u00e8ne, autour de la table, \u00e0 dire : Bien, il faut resserrer collectivement la protection des renseignements personnels. Puis l\u00e0 on est dans le domaine public. Dans le domaine priv\u00e9, il y aura d'autres d\u00e9bats. On ne veut pas non plus scl\u00e9roser puis paralyser nos entreprises priv\u00e9es. Elles auront des obligations, mais, tout \u00e7a, dans un contexte autre. L\u00e0, je suis dans le domaine public, je leur exigerais cela. Voil\u00e0, M. le Pr\u00e9sident. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions? M. le ministre. M. Caire : Non, bien, M. le Pr\u00e9sident, je pense que j'ai bien fait valoir mon point sur ces questions-l\u00e0. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci. Interventions sur l'amendement du d\u00e9put\u00e9 de LaFontaine? S'il n'y a pas d'autre intervention, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise... Une voix : ... Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Oui, M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin, pardon. M. Nadeau-Dubois : Quand m\u00eame, pour rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui appartient \u00e0 C\u00e9sar, c'est un amendement que je vais appuyer. J'avais pr\u00e9par\u00e9 une formulation diff\u00e9rente mais pour atteindre le m\u00eame objectif, donc \u00e7a m'appara\u00eet un amendement bien int\u00e9ressant. J'avais... \u00c7a fait suite, de toute fa\u00e7on, aux discussions qu'on a eues tous les trois, alors je vais l'appuyer. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup. Interventions? Donc, nous allons proc\u00e9der \u00e0 la mise aux voix. Mme la secr\u00e9taire, s'il vous pla\u00eet. La Secr\u00e9taire : Pour, contre, abstention. Pour les membres de l'opposition officielle, M. Tanguay (LaFontaine)? M. Tanguay : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Caire (La Peltrie)? M. Caire : Contre. La Secr\u00e9taire : Pour les membres du groupe parlementaire formant le gouvernement, M. L\u00e9vesque (Chapleau)? M. L\u00e9vesque (Chapleau) : Contre. La Secr\u00e9taire : M. Nadeau-Dubois (Gouin)? M. Nadeau-Dubois : Pour. La Secr\u00e9taire : M. Bachand (Richmond)? Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Abstention. Donc, l'amendement est rejet\u00e9. Merci. Alors, nous sommes de retour \u00e0 63.5. M. le d\u00e9put\u00e9 de Gouin. M. Nadeau-Dubois : Continuons sur l'article 63.5. Dans son m\u00e9moire, le Barreau soul\u00e8ve une question qui m'appara\u00eet pertinente, celle du caract\u00e8re public des  \u00e9valuations des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e. Le ministre a fait le choix, encore une fois, lorsqu'il a r\u00e9dig\u00e9 le projet de loi avec son \u00e9quipe, de ne pas requ\u00e9rir que l'\u00e9valuation des facteurs relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e soit rendue publique. Pourquoi a-t-il fait ce choix? Commen\u00e7ons comme \u00e7a. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Rapidement, M. le ministre, s'il vous pla\u00eet. Merci. ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 1, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 1, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Tanguay", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Caire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "La Secr\u00e9taire", "M. Tanguay", "La Secr\u00e9taire", "M. Caire", "La Secr\u00e9taire", "M. L\u00e9vesque (Chapleau)", "La Secr\u00e9taire", "M. Nadeau-Dubois", "La Secr\u00e9taire", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)", "M. Nadeau-Dubois", "Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 20, "nb_interventions_secretaire": 5, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 2, "nb_interventions_gouvernement": 1, "nb_interventions_opposition": 5, "nb_interventions_presidence": 7, "nb_interventions_PLQ": 2, "nb_interventions_QS": 3, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:30", "fin": "18:30", "debats": "\u2022 (18 h 30) \u2022 M. Caire : Oui, bien, parce que, M. le Pr\u00e9sident, il y a une question... En fait, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, essentiellement, et par le fait que ce qu'on veut, dans le fond, par l'\u00e9valuation, c'est de s'assurer que, dans le d\u00e9roulement du projet, on comprenne les impacts relatifs \u00e0 la vie priv\u00e9e et qu'on s'assure que ces impacts-l\u00e0 sont mitig\u00e9s, voire corrig\u00e9s, dans le projet qui est \u00e0 venir. Maintenant, de les rendre publics ne d\u00e9douanera pas... ou de ne pas les rendre ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["M. Caire"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 1, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 0, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}, {"debut": "18:30", "fin": "", "debats": "publics, je devrais dire, ne d\u00e9douanera pas l'organisme de 18 h 30 (version r\u00e9vis\u00e9e) s'assurer qu'en fonction de l'\u00e9valuation qui aura \u00e9t\u00e9 faite le syst\u00e8me va r\u00e9pondre aux obligations l\u00e9gales qui sont impos\u00e9es par la loi et va faire en sorte qu'il y a peut-\u00eatre des informations relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'information qui ne seraient pas rendues publiques et, donc, qui seraient de nature \u00e0 d\u00e9savantager l'organisme public. Le Pr\u00e9sident (M. Bachand) : Merci beaucoup, M. le ministre. Sur ces mots, compte tenu de l'heure, la commission ajourne ses travaux sine die. Merci beaucoup.  ", "nb_suspensions": 0, "votes_par_consentement": 0, "votes_par_mise_aux_voix": 0, "amendements_adoptes": 0, "amendements_rejetes": 0, "intervenants": ["Le Pr\u00e9sident (M. Bachand)"], "nb_intervenants": 1, "nb_interventions_secretaire": 0, "nb_interventions_fonctionnaire": 0, "nb_interventions_ministre": 0, "nb_interventions_gouvernement": 0, "nb_interventions_opposition": 0, "nb_interventions_presidence": 1, "nb_interventions_PLQ": 0, "nb_interventions_QS": 0, "nb_interventions_PQ": 0}]